\chapter{Lógica, Conjuntos e Mapas}\label{ch:b1:logic}

Até agora, as provas foram realizadas com uma ideia informal, mas honesta
do que significa “provar”. Este primeiro capítulo da graduação
matemática torna explícitas as regras do jogo: que matemática
\omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} é, como os conectivos e quantificadores se combinam declarações,
quais movimentos são legais em uma prova --- e então constrói, nesta base,
as duas linguagens universais da matemática: conjuntos e \omterm{def:b1:logic:map}{mapas}.

\section{Declarações e conectivos}

\begin{definition}[Declaração, conectivos]\label{def:b1:logic:statement}
UM \emph{declaração}\index{declaração} (ou \emph{proposição}) é um
sentença que é verdadeira (V) ou falsa (F) --- exatamente uma das
dois. De declarações $P $ e $ Q $ um forma:
\begin{itemize}
  \item o \emph{negação} $\lnot P $ (``não $ P $''), verdadeiro exatamente quando
        $ P $ é falso;
  \item o \emph{conjunção} $ P \land Q $ (``$ P $ e $ Q $''), verdadeiro
        exatamente quando ambos são verdadeiros;
  \item o \emph{disjunção} $ P \lor Q $ (``$ P $ ou $ Q $''), verdadeiro
        exatamente quando pelo menos um é verdadeiro (este ``ou'' é inclusivo);
  \item o \emph{implicação} $ P \implies Q $, falso exatamente quando $ P $
        é verdade e $ Q $ é falso;
  \item o \emph{equivalência} $ P \iff Q $, verdadeiro exatamente quando $ P $ e
        $ Q $ têm o mesmo valor de verdade.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
A tabela verdade de $ P \implies Q $ merece uma pausa: quando $ P $ é falso,
$ P \implies Q $ é \emph{verdadeiro}, qualquer que seja $ Q $ é. ``Se $2 < 1$ então
$0 = 5$'' é uma implicação verdadeira. Uma implicação não afirma nada sobre
o que acontece quando sua hipótese falha.
\end{remark}

\begin{proposition}[Regras de cálculo em declarações]\label{prop:b1:logic:rules}
Para todos declarações $ P $, $ Q $, $ R $:
\begin{enumerate}
  \item $\lnot(\lnot P) \iff P $;
  \item \omterm{prop:b1:logic:rules}{Leis de De Morgan}\index{Leis de De Morgan}:
        $\lnot(P \land Q) \iff (\lnot P) \lor (\lnot Q)$ e
        $\lnot(P \lor Q) \iff (\lnot P) \land (\lnot Q)$;
  \item $(P \implies Q) \iff \bigl((\lnot P) \lor Q\bigr)$, por isso
        $\lnot(P \implies Q) \iff P \land (\lnot Q)$;
  \item contraposição\index{contraposição}:
        $(P \implies Q) \iff \bigl((\lnot Q) \implies (\lnot P)\bigr)$;
  \item $(P \iff Q) \iff \bigl((P \implies Q) \land (Q \implies
        P)\bigr)$;
  \item distributividade: $ P \land (Q \lor R) \iff (P \land Q) \lor
        (P \land R)$ e $ P \lor (Q \land R) \iff (P \lor Q) \land
        (P \lor R)$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Cada equivalência é verificada comparando tabelas verdade: dois compostos
declarações construído a partir de $ P $, $ Q $, $ R $ são equivalentes exatamente quando
tome o mesmo valor de verdade em cada um dos (quatro ou oito) casos. Deixe-nos
exiba uma tabela completa, para a primeira lei de De Morgan:
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c|c|cc|c}
$ P $ & $ Q $ & $ P \land Q $ & $\lnot(P \land Q)$ & $\lnot P $ & $\lnot Q $ &
$(\lnot P) \lor (\lnot Q)$ \\
\hline
T & T & T & F & F & F & F \\
T & F & F & T & F & T & T \\
F & T & F & T & T & F & T \\
F & F & F & T & T & T & T \\
\end{tabular}
\end{center}
Colunas $4$ e $7$ coincidem, o que comprova a lei. Para contraposição
um atalho verbal é mais rápido: $ P \implies Q $ é falso exatamente no
caso ($ P $ verdadeiro, $ Q $ falso) e $(\lnot Q) \implies (\lnot P)$ é falso
exatamente no caso ($\lnot Q $ verdadeiro, $\lnot P $ falso), ou seja,\ ($ Q $
falso, $ P $ verdadeiro) --- o mesmo caso único, então as duas implicações têm
tabelas idênticas. As demais regras são verificadas da mesma forma; nota
que (3) reduz toda implicação a uma disjunção, de modo que (2)
produz mecanicamente a regra de negação $\lnot(P \implies Q) \iff P
\land (\lnot Q)$: para contradizer uma implicação é preciso apresentar um caso
onde a hipótese é válida e a conclusão falha.
\end{proof}

\section{Quantificadores}

\begin{definition}[Quantificadores]\label{def:b1:logic:quantifiers}
Deixar $ P(x)$ ser uma propriedade de um elemento $ x $ de um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ E $.
\begin{itemize}
  \item $\forall x \in E,\ P(x)$ (``para todos $ x $ em $ E $, $ P(x)$'') é
        verdadeiro quando cada elemento de $ E $ satisfaz $ P $;
  \item $\exists x \in E,\ P(x)$ (``existe $ x $ em $ E $ tal que
        $ P(x)$'') é verdadeiro quando pelo menos um elemento de $ E $ satisfaz
        $ P $.
\end{itemize}
Um escreve $\exists!$ pois ``existe um único''.
\end{definition}

\begin{proposition}[Negação de quantificadores]\label{prop:b1:logic:negquant}
\[
\lnot\bigl(\forall x \in E,\ P(x)\bigr) \iff
\exists x \in E,\ \lnot P(x),
\qquad
\lnot\bigl(\exists x \in E,\ P(x)\bigr) \iff
\forall x \in E,\ \lnot P(x).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Argumentemos a primeira equivalência em ambas as direções; o segundo
é simétrico. Se $\forall x \in E,\ P(x)$ é falso, então nem todo
elemento satisfaz $ P $: o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ A = \{x \in E : \lnot P(x)\}$
não pode ser vazio, e qualquer um de seus elementos testemunha $\exists x \in
E,\ \lnot P(x)$. Por outro lado, se alguns $ x_0 \in E $ satisfaz $\lnot
P(x_0)$, então $ x_0$ é um contraexemplo e o universal \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração}
falha. Para a segunda regra: ``não $ x $ satisfaz $ P $''significa o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}
$\{x : P(x)\}$ está vazio, ou seja,\ cada $ x $ está em seu complemento
$ A $. Aplicados em cascata a um prefixo aninhado de quantificadores, os dois
regras fornecem o procedimento mecânico de \cref{ex:b1:logic:limit}:
a negação caminha da esquerda para a direita, invertendo cada $\forall $ em
$\exists $ e cada $\exists $ em $\forall $, e finalmente nega
o predicado mais interno.
\end{proof}

\begin{example}[Negando sentenças matemáticas cotidianas]\label{ex:b1:logic:negpractice}
Deixar $ f \colon \R \to \R $. A frase ``$ f $ está aumentando'', diz
\[
\forall x \in \R,\ \forall y \in \R,\quad
x \leq y \implies f(x) \leq f(y) ,
\]
e sua negação, por \cref{prop:b1:logic:negquant} mais a regra
$\lnot(P \implies Q) \iff P \land \lnot Q $:
\[
\exists x \in \R,\ \exists y \in \R,\quad
x \leq y \ \text{ and }\ f(x) > f(y) :
\]
um único par de testemunhas é suficiente. Da mesma forma ``$ f $ é limitado'' é
$\exists M \in \R,\ \forall x \in \R,\ \abs{f(x)} \leq M $, com
negação
\[
\forall M \in \R,\ \exists x \in \R,\quad \abs{f(x)} > M :
\]
\emph{qualquer que seja} limite é proposto, algum ponto o supera. O
insight: uma negação correta nunca contém “não” aplicado a um
bloco quantificado --- é um novo positivo \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração}, em que o
os papéis são trocados: agora produzimos as testemunhas que anteriormente
recebido.
\end{example}

\begin{example}[Ordem dos quantificadores]\label{ex:b1:logic:order}
O \omterm{def:b1:logic:order}{ordem} de diferentes quantificadores importa:
\[
\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ y > x
\quad\text{is true (take } y = x+1\text{),}
\]
\[
\exists y \in \R,\ \forall x \in \R,\ y > x
\quad\text{is false (no real number exceeds all reals).}
\]
No primeiro \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} $ y $ pode depender de $ x $; no segundo, um único
$ y $ deve funcionar para todos $ x $. Dois quantificadores idênticos, por outro
mão, sempre comutar.
\end{example}

\begin{example}[Lendo uma definição com três quantificadores]\label{ex:b1:logic:limit}
A frase ``a sequência $(u_n)$ converge para $\ell $''será
escrito em \cref{ch:b1:seq} como
\[
\forall \varepsilon > 0,\ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N,\quad
\abs{u_n - \ell} \leq \varepsilon .
\]
Sua negação, por \cref{prop:b1:logic:negquant} aplicado três vezes, é
\[
\exists \varepsilon > 0,\ \forall N \in \N,\ \exists n \geq N,\quad
\abs{u_n - \ell} > \varepsilon .
\]
Ser capaz de negar tais frases mecanicamente, sem pensar
sobre o que significam, é uma habilidade genuína: separa o trabalho lógico
do trabalho matemático.
\end{example}

\section{Técnicas de prova}

\begin{method}[Os padrões de prova padrão]\label{met:b1:logic:proofs}
Para provar\dots
\begin{enumerate}
  \item \emph{uma implicação $ P \implies Q $ diretamente}: assumir $ P $,
        deduzir $ Q $;
  \item \emph{por contraposição}: assumir $\lnot Q $, deduzir $\lnot P $
        --- válido por \cref{prop:b1:logic:rules}~(4);
  \item \emph{por contradição}: assumir o \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} é falso, deriva
        uma contradição;
  \item \emph{uma equivalência}: provar ambas as implicações separadamente (ou
        cadeia de equivalências conhecidas);
  \item \emph{um ``para todos'' \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração}}: escolha um \emph{arbitrário} $ x $
        em $ E $ (``deixe $ x \in E $'') e provar $ P(x)$;
  \item \emph{um ``existe'' \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração}}: apresentar uma testemunha, ou
        provar a existência indiretamente;
  \item \emph{por indução}: ver \cref{thm:b1:logic:induction}.
\end{enumerate}
Ao provar um \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} sobre um elemento bem escolhido, mas arbitrário,
nunca dê propriedades extras ao elemento: ``deixe $ x \in \R $'' seguido por
``desde $ x > 0$\dots'' não prova nada sobre negativo $ x $.
\end{method}

\begin{remark}[Armadilhas comuns em provas]\label{rem:b1:logic:pitfalls}
Quatro armadilhas clássicas, todas dignas de serem mencionadas uma vez.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Converse em vez de contrapositivo.} $ Q \implies P $
        é \emph{não} equivalente a $ P \implies Q $; apenas $\lnot Q
        \implies \lnot P $ é. ``Se chover, a rua fica molhada''
        não dá direito a concluir que choveu em uma rua molhada.
  \item \emph{Provando uma equivalência por uma implicação.} Um
        A afirmação `` iff '' é composta por dois teoremas; anunciar qual direção é
        sendo provado, e provar ambos. Cadeias de $\iff $ são legais
        somente se \emph{todo} link é genuinamente reversível ---
        elevar ao quadrado uma equação, por exemplo, não é.
  \item \emph{Provas invertidas.} Partindo do desejado
        conclusão e dedução de uma verdade \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} não prova nada
        (de $-1 = 1$ deriva-se o verdadeiro $1 = 1$ por quadratura).
        Um cálculo pode ser \emph{descoberto} para trás, mas
        deve ser \emph{escrito} para frente, ou com explícito
        equivalências.
  \item \emph{Testemunha fixa versus elemento arbitrário.} Para provar
        $\exists x,\ P(x)$, pode-se exibir um único inteligentemente
        escolhido $ x $; provar $\forall x,\ P(x)$, o escolhido $ x $
        deve permanecer arbitrário. Misturando os dois --- verificando um
        afirmação universal sobre um exemplo --- é a mais comum
        erro em cópias para iniciantes.
\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}[Contraposição e contradição no trabalho]\label{ex:b1:logic:sqrt2}
\emph{Para $ n \in \N $: se $ n^2$ é mesmo então $ n $ é par.} Por
contraposição: se $ n $ é estranho, $ n = 2k+1$, então
$ n^2 = 4k^2 + 4k + 1$ é estranho.

\emph{$\sqrt 2$ é irracional.} Por contradição: suponha
$\sqrt 2 = p/q $ com $ p, q \in \N^*$ e a fração em termos mais baixos.
Então $ p^2 = 2q^2$ é par, então $ p $ é par (ponto anterior), $ p = 2r $;
então $ q^2 = 2r^2$ é par, então $ q $ é par --- contradizendo o mais baixo
termos.
\end{example}

\begin{theorem}[Indução]\label{thm:b1:logic:induction}
Deixar $ P(n)$ ser uma propriedade do inteiro $ n $. Se
\begin{enumerate}
  \item $ P(0)$ é verdade, e
  \item para todos $ n \in \N $, $ P(n) \implies P(n+1)$,
\end{enumerate}
então $ P(n)$ é verdade para todos $ n \in \N $.

\emph{Indução forte:} conclusão inalterada se (2) for substituído por:
para todos $ n $, $\bigl(P(0) \land \dots \land P(n)\bigr) \implies
P(n+1)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Esta é uma propriedade de $\N $ em si, equivalente a: \emph{cada não vazio
subconjunto de $\N $ tem um elemento mínimo} (que tomamos como conhecido). Na verdade,
suponha que (1) e (2) segurem e deixem $ A = \{n \in \N : P(n)
\text{ false}\}$. Se $ A \neq \emptyset $, tem um elemento mínimo $ m $;
$ m \neq 0$ por (1); então $ m - 1 \notin A $, então $ P(m-1)$ mantém, e (2)
dá $ P(m)$ --- contradição. Então $ A = \emptyset $. Para forte
indução, aplique o mesmo argumento: $ P(0), \dots, P(m-1)$ todos seguram
desde $ m $ está menos em $ A $.
\end{proof}

\begin{example}[Provando existência única]\label{ex:b1:logic:uniqueexistence}
UM \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} $\exists!\,x,\ P(x)$ é \emph{dois} declarações, provou
separadamente: existência (exibir ou construir algum $ x_0$ com
$ P(x_0)$) e exclusividade (suponha $ P(x)$ e $ P(x')$, deduzir $ x =
x'$). Amostra: \emph{existe um real único $ x $ com $ x^3 + x =
2$.} Existência: $ x_0 = 1$ funciona, já que $1 + 1 = 2$. Singularidade:
se $ x^3 + x = x'^3 + x'$, então
\[
0 = (x^3 - x'^3) + (x - x')
= (x - x')\,\bigl(x^2 + xx' + x'^2 + 1\bigr),
\]
e o segundo fator é positivo (é igual $\bigl(x +
\tfrac{x'}2\bigr)^2 + \tfrac34 x'^2 + 1 \geq 1$), então $ x = x'$.
Observe a \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} do trabalho: a existência usou um palpite de sorte,
unicidade usada álgebra válida para \emph{arbitrário} soluções ---
nenhum argumento faz o trabalho do outro, e esquecer o segundo
metade é uma tentação permanente, uma vez encontrada uma solução.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:induction}
Para todos $ n \in \N^*$: $\;\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2}$. Caso básico
$ n = 1$: ambos os lados iguais $1$. Etapa: assumindo a fórmula para $ n $,
\[
\sum_{k=1}^{n+1} k = \frac{n(n+1)}{2} + (n+1)
= (n+1)\Bigl(\frac n2 + 1\Bigr) = \frac{(n+1)(n+2)}{2}. \qedhere
\]
\end{example}

\begin{example}[Forte indução no trabalho]\label{ex:b1:logic:strongind}
\emph{Cada número inteiro $ n \geq 2$ é um produto de números primos} (um primo
sendo um número inteiro $\geq 2$ cujos únicos divisores $\geq 1$ são $1$ e
em si; primos são estudados por si mesmos em \cref{ch:b1:arith}).
A indução comum é inútil aqui: saber que $95 = 5 \times 19$
fatores não diz nada sobre $96$. A indução forte se ajusta exatamente. base
caso: $2$ é primo, portanto, um produto (de um fator) de números primos. Passo: deixe
$ n \geq 2$ e assuma cada número inteiro $ m $ com $2 \leq m \leq n $ é um
produto de primos. Se $ n + 1$ é principal, pronto. De outra forma $ n + 1 = ab $
com $2 \leq a, b \leq n $; pela forte hipótese tanto $ a $ e $ b $
são produtos de primos, portanto também é $ n + 1$. O insight: forte
a indução é a ferramenta certa sempre que a “razão” para $ P(n+1)$ vidas
em alguma classificação anterior imprevisível, não na classificação $ n $.
\end{example}

\section{Conjuntos}

\begin{definition}[Definir operações]\label{def:b1:logic:sets}
Tomamos a noção de \emph{definir}\index{definir} e a relação de adesão
$ x \in E $ como primitivo. Para conjuntos $ A, B $ dentro de um ambiente definido $ E $:
\begin{itemize}
  \item \emph{inclusão}: $ A \subseteq B $ quando $\forall x,\ x \in A
        \implies x \in B $; igualdade $ A = B $ quando $ A \subseteq B $ e
        $ B \subseteq A $;
  \item \emph{união} $ A \cup B $, \emph{interseção} $ A \cap B $,
        \emph{diferença} $ A \setminus B = \{x \in A : x \notin B\}$,
        \emph{complemento} $\overline{A} = E \setminus A $;
  \item o \emph{conjunto vazio} $\emptyset $, contido em cada conjunto;
  \item o \emph{conjunto de energia}\index{conjunto de energia} $\mathcal{P}(E)$: o conjunto
        de todos os subconjuntos de $ E $;
  \item o \emph{produto} $ E \times F $: o conjunto de pares ordenados
        $(x, y)$ com $ x \in E $, $ y \in F $.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}[Acostumando-se com o conjunto de energia]\label{ex:b1:logic:powerset}
Para $ E = \{a, b\}$:
\[
\mathcal P(E) = \bigl\{\, \emptyset,\ \{a\},\ \{b\},\ \{a, b\}
\,\bigr\},
\]
quatro elementos --- e observe o tipo disciplina: $ a \in E $ mas
$\{a\} \in \mathcal P(E)$; o declarações $ a \in \mathcal P(E)$
e $\{a\} \subseteq \mathcal P(E)$ são ambos falsos como estão escritos
(o segundo exigiria $ a $ ser um \emph{subconjunto} de $ E $).
Iterando do nada: $\mathcal P(\emptyset) = \{\emptyset\}$
tem um elemento, $\mathcal P(\mathcal P(\emptyset)) = \{\emptyset,
\{\emptyset\}\}$ tem dois, o próximo tem quatro --- conjuntos de conjuntos são
comum conjuntos, e \cref{ch:b1:counting} confirmará a duplicação
padrão: $\abs{\mathcal P(E)} = 2^{\abs E}$. Mantendo os níveis
($ x $, $\{x\}$, $\{\{x\}\}$) direto é metade da batalha em
exercícios como \cref{exo:b1:logic:11,exo:b1:logic:12}.
\end{example}

\begin{proposition}[Definir álgebra]\label{prop:b1:logic:setalgebra}
Para subconjuntos $ A, B, C $ de $ E $:
\begin{enumerate}
  \item $ A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$ e
        $ A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$;
  \item De Morgan: $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap
        \overline{B}$ e $\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup
        \overline{B}$;
  \item $ A \subseteq B \iff \overline{B} \subseteq \overline{A}$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Cada identidade traduz uma regra de \cref{prop:b1:logic:rules} através
o dicionário ($\in A $ ou não) $\leftrightarrow $ (\omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} verdadeiro ou
falso): por exemplo\ $ x \in \overline{A \cup B} \iff \lnot(x \in A \lor x \in
B) \iff (x \notin A) \land (x \notin B) \iff x \in \overline{A} \cap
\overline{B}$. O ponto (3) é a contraposição. Como segunda amostra, o
primeira lei de distributividade na íntegra:
\[
x \in A \cap (B \cup C)
\iff (x \in A) \land \bigl(x \in B \lor x \in C\bigr)
\iff \bigl(x \in A \land x \in B\bigr) \lor
\bigl(x \in A \land x \in C\bigr),
\]
pela distributividade de \cref{prop:b1:logic:rules}~(6), e o
último \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} lê $ x \in (A \cap B) \cup (A \cap C)$. Todo \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}
identidade deste tipo é demonstrável por este mecanismo mecânico
tradução --- é por isso que nenhum deles precisa ser memorizado.
\end{proof}

\begin{method}[Provando igualdades definidas]\label{met:b1:logic:doubleinc}
Para provar $ A = B $, prove as duas inclusões: deixe $ x \in A $, mostrar $ x \in
B $; então deixe $ x \in B $, mostrar $ x \in A $. Alternativamente, cadeia
equivalências $ x \in A \iff \dots \iff x \in B $ quando cada passo realmente é
uma equivalência.
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[thick] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
  \node[below right] at (-2.6,1.9) {$ E $};
  \begin{scope}
    \clip (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
    \fill[omDef!20] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
    \fill[white] (-0.7,0) circle (1.1);
    \fill[white] (0.7,0) circle (1.1);
  \end{scope}
  \draw[omDef, thick] (-0.7,0) circle (1.1);
  \draw[omDef, thick] (0.7,0) circle (1.1);
  \node[omDef] at (-1.35,0.5) {$ A $};
  \node[omDef] at (1.35,0.5) {$ B $};
  \begin{scope}[xshift=6.6cm]
    \draw[thick] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
    \node[below right] at (-2.6,1.9) {$ E $};
    \begin{scope}
      \clip (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
      \fill[omThm!20] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
      \begin{scope}
        \clip (-0.7,0) circle (1.1);
        \fill[white] (0.7,0) circle (1.1);
      \end{scope}
    \end{scope}
    \draw[omThm, thick] (-0.7,0) circle (1.1);
    \draw[omThm, thick] (0.7,0) circle (1.1);
    \node[omThm] at (-1.35,0.5) {$ A $};
    \node[omThm] at (1.35,0.5) {$ B $};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

{\small As leis de De Morgan em imagens: a região sombreada à esquerda
é $\overline{A \cup B} = \overline A \cap \overline B $ (tudo
fora de ambos os discos); à direita, $\overline{A \cap B} = \overline
A \cup \overline B $ (tudo, exceto a sobreposição em forma de lente). Um
diagrama não é uma prova, mas torna a prova de busca de elementos de
\cref{prop:b1:logic:setalgebra} impossível lembrar mal.}
\end{omfigure}

\section{Mapas}

\begin{definition}[Mapa, imagem, pré-imagem]\label{def:b1:logic:map}
UM \emph{mapa}\index{mapa} (ou \emph{função}) $ f \colon E \to F $
atribui a cada elemento $ x $ do \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ E $ (o \emph{domínio}) exatamente
um elemento $ f(x)$ do \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ F $ (o \emph{contradomínio}). Para $ A
\subseteq E $ e $ B \subseteq F $:
\[
f(A) = \{f(x) : x \in A\} \subseteq F,
\qquad
f^{-1}(B) = \{x \in E : f(x) \in B\} \subseteq E
\]
são os \emph{imagem direta} de $ A $ e o \emph{pré-imagem}\index{pré-imagem} de $ B $. O \emph{composição} de $ f \colon E \to F $
e $ g \colon F \to G $ é $ g \circ f \colon E \to G $, $ x \mapsto
g(f(x))$.
\end{definition}

\begin{remark}
A notação $ f^{-1}(B)$ faz \emph{não} pressuponha um inverso \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}:
$ f^{-1}(B)$ é definido para cada $ f $. Pré-imagens comportar-se melhor do que
imagens: $ f^{-1}$ preserva uniões, interseções e complementos,
enquanto $ f(A \cap A') \subseteq f(A) \cap f(A')$ pode ser rigoroso
(\cref{exo:b1:logic:8}).
\end{remark}

\begin{example}[Computando imagens e pré-imagens]\label{ex:b1:logic:images}
Deixar $ f \colon \R \to \R $, $ x \mapsto x^2$. Então:
\[
f\bigl(\intcc{-1}{2}\bigr) = \intcc04, \qquad
f^{-1}\bigl(\intcc14\bigr) = \intcc{-2}{-1} \cup \intcc12, \qquad
f^{-1}(\{-1\}) = \emptyset .
\]
Para o primeiro: cada $ x \in \intcc{-1}2$ tem $ x^2 \in \intcc04$ e
cada $ y \in \intcc04$ é alcançado como $ y = (\sqrt y)^2$ com $\sqrt y
\in \intcc02 \subseteq \intcc{-1}2$ --- observe que a imagem é
\emph{não} $\intcc14 = \{(-1)^2, 2^2\}$: imagens de intervalos não são
calculado apenas a partir de endpoints. Para o segundo: $1 \leq x^2 \leq 4 \iff
1 \leq \abs x \leq 2$, que se divide em duas partes. O terceiro
ilustra que um \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem} pode estar vazio --- $ f^{-1}(B)$ sempre faz
sentido, por menor que seja a interseção de $ B $ com a imagem. Finalmente
observe neste exemplo o fenômeno de rigor da observação acima:
com $ A = \intcc{-1}0$ e $ A' = \intcc01$, um tem $ f(A \cap A') =
f(\{0\}) = \{0\}$, enquanto $ f(A) \cap f(A') = \intcc01$.
\end{example}

\begin{definition}[Injetivo, sobrejetivo, bijetivo]\label{def:b1:logic:inj}
UM \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $ f \colon E \to F $ é:
\begin{itemize}
  \item \emph{injetivo}\index{injetivo} quando elementos distintos têm
        imagens distintas: $\forall x, x' \in E,\ f(x) = f(x') \implies
        x = x'$;
  \item \emph{sobrejetivo}\index{sobrejetivo} quando cada elemento de $ F $
        é alcançado: $\forall y \in F,\ \exists x \in E,\ f(x) = y $;
  \item \emph{bijetivo}\index{bijetivo} quando são ambos, ou seja,\ cada
        $ y \in F $ tem exatamente um \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}[Mapa inverso]\label{thm:b1:logic:inverse}
UM \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $ f \colon E \to F $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} se e somente se houver \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}
$ g \colon F \to E $ com $ g \circ f = \mathrm{id}_E $ e $ f \circ g =
\mathrm{id}_F $. Nesse caso $ g $ é único; está escrito $ f^{-1}$ e
chamado de \emph{inverso} de $ f $, e $ f^{-1}$ é ele mesmo \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} com
$(f^{-1})^{-1} = f $.
\end{theorem}

\begin{proof}
($\Rightarrow $) Se $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}, todo $ y \in F $ tem um único
\omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem}; \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ g(y)$ ser isso \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem}. Então $ f(g(y)) = y $ por
construção, e $ g(f(x)) = x $ porque $ x $ é \emph{o} \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem} de
$ f(x)$.

($\Leftarrow $) Suponha que tal $ g $ existe. Se $ f(x) = f(x')$, aplicando
$ g $ dá $ x = x'$: $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}. Para $ y \in F $, $ x = g(y)$
satisfaz $ f(x) = y $: $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}.

Singularidade: se $ g $ e $ h $ ambos funcionam, então $ g = g \circ \mathrm{id}_F
= g \circ (f \circ h) = (g \circ f) \circ h = h $. Finalmente o par de
identidades é simétrica em $ f $ e $ g $, então $ g = f^{-1}$ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}
com inverso $ f $.
\end{proof}

\begin{example}[Calculando um inverso na prática]\label{ex:b1:logic:inversecomp}
Deixar $ f \colon \R \to \intoo0{+\infty}$, $ f(x) = \eu^{2x+1}$. Para
inverter, resolver $ y = f(x)$ para um determinado $ y > 0$:
\[
y = \eu^{2x+1} \iff \ln y = 2x + 1 \iff x = \frac{\ln y - 1}2 ,
\]
cada etapa sendo reversível nos domínios anunciados. O
a computação entrega tudo de uma vez: para cada $ y $ no
contradomínio existe exatamente uma solução $ x $, então $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo},
e
\[
f^{-1} \colon \intoo0{+\infty} \to \R,
\qquad
f^{-1}(y) = \frac{\ln y - 1}2 .
\]
Uma verificação rápida de ambas as composições ($ f^{-1}(f(x)) = \frac{(2x+1) -
1}2 = x $ e $ f(f^{-1}(y)) = \eu^{\ln y} = y $) confirma
\cref{thm:b1:logic:inverse}critério. O insight: ``resolver para
$ x $ e observar as equivalências'' é simultaneamente a existência
prova, a prova de unicidade e a fórmula --- mas só funciona
se o contradomínio foi anunciado corretamente ($ f $ é \emph{não}
\omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} para $\R $).
\end{example}

\begin{proposition}[Composição e as três propriedades]\label{prop:b1:logic:comp}
Deixar $ f \colon E \to F $ e $ g \colon F \to G $.
\begin{enumerate}
  \item Se $ f $ e $ g $ são \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} (resp.\ \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}, \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}), então
        é $ g \circ f $; e então $(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ
        g^{-1}$ no \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} caso.
  \item Se $ g \circ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}, então $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}. Se
        $ g \circ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}, então $ g $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) Se $ g(f(x)) = g(f(x'))$, injetividade de $ g $ dá $ f(x) = f(x')$,
então injetividade de $ f $ dá $ x = x'$. Se $ z \in G $, sobrejetividade de
$ g $ dá $ y $ com $ g(y) = z $, então a sobrejetividade de $ f $ dá $ x $ com
$ f(x) = y $, então $ g(f(x)) = z $. No \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} caso se verifique diretamente
isso $ f^{-1} \circ g^{-1}$ é um inverso bilateral de $ g \circ f $ e
singularidade em \cref{thm:b1:logic:inverse} conclui.

(2) Se $ f(x) = f(x')$ então $ g(f(x)) = g(f(x'))$ e injetividade de
$ g \circ f $ dá $ x = x'$. Se $ z \in G $, sobrejetividade de $ g \circ f $
dá $ x $ com $ g(f(x)) = z $: então $ y = f(x)$ satisfaz $ g(y) = z $.
\end{proof}

\begin{example}[O ponto (2) é agudo]\label{ex:b1:logic:compsharp}
Em \cref{prop:b1:logic:comp}~(2), não se pode atualizar o
conclusões: $ g \circ f $ \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} faz \emph{não} vigor $ f $
\omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} ou $ g $ \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}. Pegar $ E = G = \{1\}$, $ F = \{1,
2\}$, com $ f(1) = 1$ e $ g(1) = g(2) = 1$: então $ g \circ f =
\mathrm{id}_E $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}, ainda $ f $ sente falta do elemento $2$ e
$ g $ recolhe ambos os elementos. A moral é uma contabilidade precisa
regra: as informações da composição fluem para o \emph{interno} \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} para
injetividade e para o \emph{exterior} \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} para sobrejetividade, nunca
o outro lado. (\cref{exo:b1:logic:9} constrói o mesmo fenômeno
com infinito conjuntos, onde é o motor atrás unilateral
inversos.)
\end{example}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:injexamples}
$ f \colon \R \to \R $, $ x \mapsto x^2$ não é nenhum dos dois \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} ($ f(-1) =
f(1)$) nem \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} ($-1$ não tem \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem}). Restringindo o domínio
e contradomínio, $ f \colon \R_+ \to \R_+$, $ x \mapsto x^2$ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo},
com inverso $ y \mapsto \sqrt y $. UM mapainjetividade ou sobrejetividade de
depende do domínio e contradomínio anunciados, não apenas da fórmula.
\end{example}

\section{Relações}

\begin{definition}[Relação de equivalência]\label{def:b1:logic:equiv}
UM \emph{relação binária} $\mathcal{R}$ em um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ E $ é um
\emph{relação de equivalência}\index{relação de equivalência} quando é:
\emph{reflexivo} ($ x \mathbin{\mathcal{R}} x $ para todos $ x $),
\emph{simétrico} ($ x \mathbin{\mathcal{R}} y \implies y
\mathbin{\mathcal{R}} x $) e \emph{transitivo} ($ x
\mathbin{\mathcal{R}} y $ e $ y \mathbin{\mathcal{R}} z $ implicar $ x
\mathbin{\mathcal{R}} z $). O \emph{classe de equivalência} de $ x $ é
$\mathrm{cl}(x) = \{y \in E : x \mathbin{\mathcal{R}} y\}$.
\end{definition}

\begin{example}[Verificando os três axiomas]\label{ex:b1:logic:fracpart}
Sobre $\R $, declarar $ x \mathbin{\mathcal{R}} y $ quando $ x - y \in \Z $.
\emph{Reflexivo:} $ x - x = 0 \in \Z $. \emph{Simétrico:} se $ x - y
\in \Z $ então $ y - x = -(x - y) \in \Z $. \emph{Transitivo:} se $ x -
y \in \Z $ e $ y - z \in \Z $, então $ x - z = (x - y) + (y - z) \in
\Z $ (uma soma de inteiros). Então $\mathcal R $ é um equivalência
relação, e $\mathrm{cl}(x) = x + \Z = \{x + k : k \in \Z\}$:
cada classe contém exatamente um representante em $\intco01$, isso é
\emph{parte fracionária}. Por outro lado, a relação ``$\abs{x - y}
\leq 1$'' sobre $\R $ é reflexivo e simétrico, mas \emph{não}
transitivo ($0 \mathbin{\mathcal R} 1$ e $1 \mathbin{\mathcal R}
2$, ainda $\abs{0 - 2} > 1$): a proximidade não se propaga e não
partição em classes existe --- um contra-exemplo útil para manter
em mente ao verificar os axiomas parece rotineiro.
\end{example}

\begin{theorem}[As aulas formam uma partição]\label{thm:b1:logic:partition}
Deixar $\mathcal{R}$ feijão \omterm{def:b1:logic:equiv}{relação de equivalência} sobre $ E $. Então o
classes de equivalência são não vazias, disjuntas aos pares ou iguais, e suas
união é $ E $: eles formam um \emph{divisão}\index{divisão} de $ E $.
Por outro lado, cada partição de $ E $ surge desta forma de exatamente um
\omterm{def:b1:logic:equiv}{relação de equivalência} (``estar na mesma peça'').
\end{theorem}

\begin{proof}
$ x \in \mathrm{cl}(x)$ pela reflexividade, então as classes não são vazias com
união $ E $. Suponha $\mathrm{cl}(x) \cap \mathrm{cl}(y) \neq \emptyset $,
dizer $ z $ reside em ambos. Então $ x \mathbin{\mathcal{R}} z $ e $ y
\mathbin{\mathcal{R}} z $, então por simetria e transitividade $ x
\mathbin{\mathcal{R}} y $. Agora para qualquer $ t \in \mathrm{cl}(y)$,
transitividade dá $ t \in \mathrm{cl}(x)$, e simetricamente: os dois
as aulas são iguais. Para o inverso, deixe $(E_i)_{i \in I}$ seja um
partição de $ E $ e \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ x \mathbin{\mathcal S} y $ significar
``alguma peça contém ambos $ x $ e $ y $''. \emph{Reflexivo:} $ x $
está em alguma peça, que então contém $ x $ duas vezes.
\emph{Simétrico:} a condição definidora é simétrica em $ x $ e
$ y $. \emph{Transitivo:} se $ x, y \in E_i $ e $ y, z \in E_j $, então
$ y \in E_i \cap E_j $, então $ E_i = E_j $ (peças distintas são
disjunto) e $ x, z $ compartilhe um pedaço. O $\mathcal S $-classe de $ x $
é exatamente a peça que contém $ x $, então as classes são dadas
peças. Finalmente a relação é determinada pelas suas classes: duas
relações de equivalência com as mesmas classes relacionam os mesmos pares,
já que cada um se relaciona $ x $ e $ y $ exatamente quando $ y $ pertence ao
classe de $ x $ --- de onde vem a reivindicação de exclusividade.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:congruence}
Sobre $\Z $, módulo de congruência $ n $ ($ x \equiv y \pmod n $ quando $ n $ divide
$ x - y $) é um \omterm{def:b1:logic:equiv}{relação de equivalência}; suas aulas são as $ n $ conjuntos de
inteiros com um determinado resto na \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} por $ n $. Este exemplo
se torna o anel $\Z/n\Z $ em \cref{ch:b1:structures}.
\end{example}

\begin{definition}[Relação de pedido]\label{def:b1:logic:order}
Uma relação $\preceq $ sobre $ E $ é um \emph{ordem}\index{ordem}
quando é reflexivo, \emph{antisimétrico} ($ x \preceq y $ e $ y
\preceq x $ implicar $ x = y $) e transitivo. A ordem é \emph{total}
quando quaisquer dois elementos são comparáveis, \emph{parcial} de outra forma. Um
elemento $ M \in A \subseteq E $ é um \emph{maior elemento} de $ A $ quando
$ a \preceq M $ para todos $ a \in A $; maiores (e menores) elementos são
únicos quando existem.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:orders}
$(\R, \leq)$ está totalmente ordenado. $(\mathcal{P}(E), \subseteq)$ é
parcialmente encomendado assim que $ E $ tem dois elementos: $\{a\}$ e
$\{b\}$ não são comparáveis. O subconjunto $ A = \{\{a\}, \{b\}\}$ de
$\mathcal{P}(\{a,b\})$ não tem maior elemento, mas tem um limite superior
$\{a, b\}$: a distinção entre maiores elementos e limites superiores
retorna, por $\R $, em \cref{ch:b1:reals}.
\end{example}

\begin{example}[Dois pedidos na grade $\N^2$]\label{ex:b1:logic:lexorder}
Em pares de naturais, compare os componentes: $(a, b) \preceq (a',
b')$ quando $ a \leq a'$ \emph{e} $ b \leq b'$ (o \emph{produto
\omterm{def:b1:logic:order}{ordem}}). Este é um \omterm{def:b1:logic:order}{ordem} --- cada axioma é uma coordenada herdada
por coordenada --- mas parcial: $(1, 3)$ e $(2, 0)$ são
incomparável. Agora compare como um dicionário: $(a, b)
\preceq_{\mathrm{lex}} (a', b')$ quando $ a < a'$, ou $ a = a'$ e $ b
\leq b'$ (o \emph{lexicográfico \omterm{def:b1:logic:order}{ordem}}). A transitividade requer
uma verificação de dois casos, mas é válida, e quaisquer dois pares agora são comparáveis:
o \omterm{def:b1:logic:order}{ordem} é total. Os dois pedidos classificar o mesmo \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} diferentemente
--- $(0, 100) \preceq_{\mathrm{lex}} (1, 0)$ embora o produto
\omterm{def:b1:logic:order}{ordem} não diz nada --- um lembrete de que um \omterm{def:b1:logic:order}{ordem} é uma estrutura
um \emph{escolhe}, não é uma propriedade do \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}. Lexicográfica
comparação também é o truque padrão para transformar várias classificações
critérios em um.
\end{example}

\begin{remark}[Interlúdio: tamanho como bijeção]\label{rem:b1:logic:interlude}
Um tema tranquilo deste capítulo merece destaque: as bijeções são
a noção matemática de “mesmo tamanho”. Para finito conjuntos isso
torna-se o cálculo de contagem de \cref{ch:b1:counting}, onde
toda fórmula é secretamente uma bijeção; para infinito conjuntos isso
torna-se o problema do fim de semana abaixo, onde $\N $, $\Q $ e $\R $ virar
parecem ter tamanhos genuinamente diferentes. O mesmo dicionário
reaparece mais duas vezes neste volume em formas refinadas: sequências
(\cref{ch:b1:seq}) nada mais são do que \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} $\N \to \R $, então declarações
sobre sequências são declarações sobre um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de \omterm{def:b1:logic:map}{mapas}; e linear
a álgebra medirá espaços vetoriais não por bijeções, mas por
\emph{linear} bijeções, cuja existência é regida por um único
número, a dimensão (\cref{ch:b1:findim}). Sempre que um novo
``mesmice'' aparece --- equipotência, isomorfismo de grupos
(\cref{ch:b1:structures}), isomorfismo linear --- o padrão de
\cref{thm:b1:logic:inverse} repete: a mesmice é invertível,
que respeita a estrutura \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}.
\end{remark}

\begin{remark}[Onde este capítulo é usado]\label{rem:b1:logic:whereused}
Em todos os lugares --- mas alguns lugares merecem sinalização. O três quantificador
ginástica de \cref{ex:b1:logic:limit} é o pão de cada dia
\cref{ch:b1:seq,ch:b1:continuity}: toda prova de limite é um jogo jogado
contra uma arbitrariedade $\varepsilon $. As classes de equivalência reaparecem como
classes de congruência de $\Z/n\Z $ em \cref{ch:b1:structures}, onde o
partição de \cref{thm:b1:logic:partition} adquire um \omterm{pb:b1:logic:1}{algébrico}
estrutura própria. Relações de \omterm{def:b1:logic:order}{ordem}, limites superiores e mínimos superiores
limites se tornam o coração axiomático de $\R $ em \cref{ch:b1:reals}.
Injeções, sobrejeções e bijeções retornam como o linear \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} de
\cref{ch:b1:linmaps}, onde a injetividade pode ser testada em um único
vetor (o kernel); e o problema do fim de semana abaixo torna o vazio
noção de bijeção em uma teoria do \emph{tamanhos de infinito
conjuntos}, cujas conclusões (contabilidade de $\Q $, incontável de
$\R $) ressurgir em \cref{ch:b1:reals,ch:b1:topology}.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:logic:1}
Escreva a negação de cada \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração}, sem usar a palavra ``não'':
\begin{enumerate}
  \item $\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ x + y > 0$;
  \item $\exists x \in \R,\ \forall y \in \R,\ xy = 0$;
  \item $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \delta > 0,\ \forall x \in
        \R,\ \abs{x} \leq \delta \implies \abs{f(x)} \leq \varepsilon $
        (para um valor fixo \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $ f \colon \R \to \R $).
\end{enumerate}
Então decida se declarações (1) e (2) são verdadeiros.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:logic:2}
Deixar $ P, Q $ ser declarações. Usando tabelas verdade, prove que
$\lnot(P \implies Q) \iff P \land (\lnot Q)$, e deduza a negação
de: ``se uma função é diferenciável então ela é contínua''.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:logic:3}
Prove por contraposição: para $ x \in \R $, se $ x^3 + x \geq 2$ então
$ x \geq 1$. Então prove por contradição: não existe menor estritamente
número real positivo.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:logic:4}
Prove por indução que para todo $ n \in \N $:
\begin{enumerate}
  \item $\sum_{k=0}^{n} 2^k = 2^{n+1} - 1$;
  \item $4^n + 5$ é divisível por $3$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:logic:5}
Encontre a falha na seguinte ``prova'' de que todos os lápis têm a mesma
cor. \emph{Deixar $ P(n)$: ``em cada \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de $ n $ lápis, todos os lápis
têm a mesma cor''. $ P(1)$ é claro. Assumir $ P(n)$ e pegue $ n+1$
lápis; removendo o último, o primeiro $ n $ compartilhe sua cor;
removendo o primeiro, o último $ n $ compartilhe sua cor; daí tudo
$ n+1$ compartilhe sua cor.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:logic:6}
Deixar $ A, B, C $ ser subconjuntos de $ E $. Provar:
\begin{enumerate}
  \item $ A \setminus B = A \cap \overline{B}$;
  \item $(A \cup B) \setminus C = (A \setminus C) \cup (B \setminus
        C)$;
  \item $ A \subseteq B \iff A \cup B = B \iff A \cap B = A $.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:logic:7}
Para cada \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}, decida (com prova) se é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}, \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo},
\omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}:
\begin{enumerate}
  \item $ f \colon \N \to \N $, $ n \mapsto n + 1$;
  \item $ g \colon \Z \to \Z $, $ n \mapsto n + 1$;
  \item $ h \colon \R \setminus \{1\} \to \R $, $ x \mapsto
        \frac{x+1}{x-1}$.
\end{enumerate}
Para $ h $, ajuste o contradomínio para torná-lo \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} e calcular o
inverso.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:logic:8}
Deixar $ f \colon E \to F $, deixar $ A, A' \subseteq E $ e $ B, B' \subseteq
F $.
\begin{enumerate}
  \item Provar $ f^{-1}(B \cap B') = f^{-1}(B) \cap f^{-1}(B')$ e
        $ f(A \cup A') = f(A) \cup f(A')$.
  \item Provar $ f(A \cap A') \subseteq f(A) \cap f(A')$ e dar um
        exemplo onde a inclusão é estrita.
  \item Provar: $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} se e somente se $ f(A \cap A') = f(A)
        \cap f(A')$ para todos $ A, A'$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:logic:9}
Deixar $ f \colon E \to F $ e $ g \colon F \to E $ satisfazer $ g \circ f =
\mathrm{id}_E $. Prove isso $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} e $ g $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}.
Dê um exemplo onde nem $ f $ nem $ g $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:logic:10}
Sobre $\R $, \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ x \mathbin{\mathcal{R}} y \iff x^2 - y^2 = x - y $.
Prove isso $\mathcal{R}$ é um \omterm{def:b1:logic:equiv}{relação de equivalência} e descreva o
classe de equivalência de cada real $ x $. Quais classes têm exatamente um
elemento?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:logic:11}
(Cantor) Deixe $ E $ seja um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}. Prove que não há sobrejeção de $ E $
para $\mathcal{P}(E)$. \emph{Dica: dada $ f \colon E \to
\mathcal{P}(E)$, considere $ D = \{x \in E : x \notin f(x)\}$.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:logic:12}
Deixar $ f \colon E \to F $ seja um \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}. \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $\Phi \colon \mathcal{P}(F)
\to \mathcal{P}(E)$ por $\Phi(B) = f^{-1}(B)$.
\begin{enumerate}
  \item Prove isso $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} se e somente se $\Phi $ é
        \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}.
  \item Prove isso $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} se e somente se $\Phi $ é
        \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: Comparando infinitos}

\begin{problem}\label{pb:b1:logic:1}
Quando fazer dois conjuntos tem ``o mesmo número de elementos''? Cantor
resposta --- quando há uma bijeção entre eles --- acaba sendo
utilizável mesmo para infinito conjuntos, e divide o infinito em genuinamente
tamanhos diferentes. Este problema constrói toda a caixa de ferramentas a partir do básico
definições deste capítulo: o Cantor--Schröder - teorema de Bernstein
(duas injeções produzem uma bijeção), a contabilização de $\Q $,
a incontável de $\R $ pelo argumento diagonal, e de Cantor
surpreendente conclusão de 1874: \emph{números transcendentais existir, e
massivamente}, sem exibir nenhum.
\index{conjunto contável}\index{Teorema de Cantor-Schröder-Bernstein}
Durante todo, por conjuntos $ E $ e $ F $, escrever $ E \preceq F $ quando lá
existe uma injeção de $ E $ em $ F $, e $ E \approx F $ (``$ E $ e
$ F $ são \emph{equipotente}'') quando existe uma bijeção de $ E $
para $ F $.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The vocabulary of comparison.}
\begin{enumerate}
  \item Mostre isso $\approx $ se comporta como um \omterm{def:b1:logic:equiv}{relação de equivalência}:
        $ E \approx E $; se $ E \approx F $ então $ F \approx E $; se
        $ E \approx F $ e $ F \approx G $ então $ E \approx G $. (Citação
        precisamente \cref{thm:b1:logic:inverse} e
        \cref{prop:b1:logic:comp}.)
  \item Mostre isso $\preceq $ é transitivo, e que uma injeção
        $ f \colon E \to F $ sempre induz $ E \approx f(E)$.
  \item Deixar $ E \neq \emptyset $. Mostre isso $ E \preceq F $ se e somente
        se existe uma sobrejeção de $ F $ para $ E $.
  \item Verifique isso $ n \mapsto n + 1$ é uma bijeção de $\N $ para
        $\N^* = \N \setminus \{0\}$, e isso
        \[
        \sigma(n) = \frac n2 \ \ (n \text{ even}), \qquad
        \sigma(n) = -\frac{n+1}2 \ \ (n \text{ odd})
        \]
        é uma bijeção de $\N $ para $\Z $. Portanto, removendo um ponto,
        ou duplicar em negativos, não altera o tamanho de
        $\N $.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- The Cantor--Schröder--Bernstein
theorem.} Deixar $ f \colon E \to F $ e $ g \colon F \to E $ ser dois
injeções. \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir}
\[
C_0 = E \setminus g(F), \qquad C_{n+1} = g\bigl(f(C_n)\bigr)
\ \ (n \in \N), \qquad C = \bigcup_{n \in \N} C_n,
\]
e deixe $ h \colon E \to F $ enviar $ x \in C $ para $ f(x)$, e $ x \notin C $
para o único $ y \in F $ com $ g(y) = x $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Verifique isso $ h $ está bem definido: se $ x \notin C $ então $ x \in
        g(F)$, e o elemento $ y $ com $ g(y) = x $ é único.
  \item Mostre isso $ g\bigl(f(C)\bigr) = \bigcup_{n \geq 1} C_n
        \subseteq C $. (Imagens diretas comutam com sindicatos:
        \cref{exo:b1:logic:8}.)
  \item Mostre isso $ h $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}. (Três casos; no caso misto
        $ x \in C $, $ x' \notin C $, mostre que $ h(x) = h(x')$ faria
        força $ x' \in g(f(C)) \subseteq C $.)
  \item Mostre isso $ h $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}: dado $ y \in F $, distinguir
        os casos $ g(y) \notin C $ e $ g(y) \in C_n $ para alguns $ n
        \geq 1$ (por que é $ g(y) \in C_0$ impossível?) e exibem uma
        \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem} de $ y $ em cada caso.
  \item Conclua com o \emph{Cantor--Schröder--Bernstein
        teorema}: se $ E \preceq F $ e $ F \preceq E $, então $ E
        \approx F $. Comente em uma frase o que torna isso
        \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} não trivial.
  \item Duas aplicações. (a) Mostrar $\intcc01 \approx \intoo01$.
        (b) Mostre que $\varphi(p, q) = 2^p(2q + 1) - 1$ define um
        bijeção de $\N \times \N $ para $\N $ --- injetividade por um
        argumento de paridade, sobrejetividade por indução forte
        (\cref{thm:b1:logic:induction}). Por isso $\N \times \N \approx
        \N $: o plano dos pontos inteiros não é maior que o
        linha.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- Conjuntos contáveis.} Ligue para um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ E $
\emph{no máximo contável} quando $ E \preceq \N $, e \emph{contável}
quando $ E \approx \N $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre que todo subconjunto infinito $ A \subseteq \N $ é
        contável. (\omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $\varphi(n)$ recursivamente como o mínimo
        elemento de $ A \setminus \{\varphi(0), \dots,
        \varphi(n-1)\}$; mostrar $\varphi $ está aumentando estritamente,
        satisfaz $\varphi(n) \geq n $, e atinge todos os elementos de
        $ A $.)
  \item Deduza que um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} é no máximo contável se e somente se for
        finito ou contável, e observe que a questão 9 dá o
        atalho: se $ E \preceq \N $ e $\N \preceq E $, então $ E $ é
        contável.
  \item Mostre que se $ E $ e $ F $ são no máximo contáveis, então é $ E
        \times F $. Deduza isso $\Z \times \N^*$ é contável.
  \item Mostre isso $\Q $ é contável. (Injetar $\Q $ em $\Z \times
        \N^*$ escrevendo cada racional em termos mais baixos com positivo
        denominador --- a singularidade dessa representação é
        comprovado em \cref{ch:b1:arith}; então aplique a questão 12.)
  \item Mostre que uma união contável de no máximo conjuntos contáveis está em
        mais contável: se cada $ E_n $ ($ n \in \N $) é no máximo
        contável, então é $\bigcup_{n \in \N} E_n $. (Enviar $ x $ para o
        par $(n, f_n(x))$ onde $ n $ é o \emph{ao menos} índice com
        $ x \in E_n $.)
  \item Mostre que o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de \emph{finito} subconjuntos de $\N $ é
        contável. (Mapear um subconjunto finito $ F $ para $\sum_{i \in F} 2^i $;
        prove a injetividade comparando o maior elemento onde dois
        finito conjuntos diferir, usando $\sum_{k=0}^{m-1} 2^k = 2^m - 1$
        de \cref{exo:b1:logic:4}.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Diagonalization.} Deixar $\{0,1\}^{\N}$
denotar o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de tudo \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} $ u \colon \N \to \{0, 1\}$, ou seja\ o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}
de sequências binárias.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Construa uma bijeção entre $\mathcal{P}(\N)$ e
        $\{0,1\}^{\N}$ (funções do indicador).
  \item (O argumento diagonal) Deixe $\Phi \colon \N \to
        \{0,1\}^{\N}$ seja qualquer \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}. Considere a sequência $ d $ definido
        por $ d(n) = 1 - \Phi(n)(n)$. Mostre isso $ d $ não está no
        imagem de $\Phi $, e concluir que $\{0,1\}^{\N}$ é
        \emph{não} no máximo contável. Explique em uma frase por que,
        através da questão 17, este é exatamente o teorema de Cantor
        (\cref{exo:b1:logic:11}) para $ E = \N $.
  \item Admitir --- como familiar da escola e estabelecido
        rigorosamente em \cref{ch:b1:reals} --- que cada $ x \in
        \intco01$ tem um único \emph{apropriado} expansão decimal $ x =
        0.d_1 d_2 d_3\dots $ (um que não termina em uma sequência infinita de
        $9$ e). Dada qualquer sequência $(x_n)_{n \geq 1}$ de elementos de
        $\intco01$, construir $ x \in \intco01$ com $ x \neq x_n $ para
        tudo $ n $: escolha seu $ n $-ésimo dígito a ser $5$ se o $ n $-º
        dígito de $ x_n $ difere de $5$, e $6$ de outra forma. Justificar
        com cuidado isso $ x $ é adequado e evita todos $ x_n $ e
        concluir que $\intco01$ não é no máximo contável.
  \item Deduza isso $\R $ é incontável, e que o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\R
        \setminus \Q $ de números irracionais também é incontável.
        Em que sentido preciso a “maioria” dos números reais é irracional?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Cantor's 1874 theorem: \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendental}
números exist.} Um número real $ x $ é \emph{algébrico}\index{algébrico} quando $ P(x) = 0$ para algum polinômio diferente de zero
$ P $ com coeficientes inteiros, e \emph{transcendental}\index{transcendental} de outra forma. Admita esta parte --- isso
está provado em \cref{ch:b1:poly} --- que um polinômio diferente de zero de
grau $ n $ tem no máximo $ n $ raízes reais.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre que todo número racional é \omterm{pb:b1:logic:1}{algébrico} e encontre
        polinômios explícitos com coeficientes inteiros aniquilando
        $\sqrt 2$ e $\sqrt 2 + \sqrt 3$.
  \item Para fixo $ n \in \N $, mostre que \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de polinômios de
        grau no máximo $ n $ com coeficientes inteiros é contável.
        (Injete-o em $\Z^{n+1}$ e induzir em $ n $ com
        questão 13.)
  \item Deduza que o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de \emph{todos} polinômios com número inteiro
        coeficientes é contável.
  \item Provar \emph{Teorema de Cantor em números \omterm{pb:b1:logic:1}{algébricos}}: o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}
        $\mathcal{A}$ dos números \omterm{pb:b1:logic:1}{algébricos} reais é contável.
  \item Conclua: existem números reais transcendentais, e o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de
        números transcendentais é incontável. Então faça um balanço
        todo o problema em poucas frases: a cadeia $\N \approx
        \Z \approx \Q \approx \mathcal{A}$, o salto estrito para $\R
        \approx $ (essencialmente) $\mathcal{P}(\N)$, onde cada ferramenta
        (Cantor--Schröder - Bernstein, sindicatos contáveis, o
        diagonal) foi decisivo --- e o impacto filosófico de
        provando que incontáveis números transcendentais existir
        sem nomear sequer um. (Provando uma \emph{específico} número
        como $\pi$ \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendental} é muito mais difícil e além disso
        volume.)
\end{enumerate}
\end{problem}
