\chapter{Números reais}\label{ch:b1:reals}

Toda a análise repousa sobre uma propriedade que distingue $\R $ de
$\Q $: todo não vazio \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} delimitado por cima tem um \emph{ao menos} \omterm{def:b1:reals:bounds}{superior
vinculado}. Este capítulo afirma isso com precisão, deriva seu primeiro
consequências --- o \omterm{thm:b1:reals:archimedes}{Propriedade arquimediana}, o função de piso, o
densidade dos racionais e dos irracionais --- e conjuntos até o
vocabulário (sup, inf, max, min) usado constantemente de
\cref{ch:b1:seq} em diante.

\section{A propriedade do limite superior}

\begin{definition}[Limites, sup e inf]\label{def:b1:reals:bounds}
Deixar $ A \subseteq \R $ não seja vazio. Um verdadeiro $ M $ é um \emph{superior
vinculado}\index{superior
vinculado} de $ A $ quando $ a \leq M $ para todos $ a \in A $;
$ A $ é \emph{limitado acima} quando tem um limite superior (da mesma forma
abaixo, com limites inferiores; \emph{limitado} significa ambos). UM
\emph{máximo} de $ A $ é um limite superior pertencente a $ A $.

O \emph{supremo} $\sup A $\index{supremo} é o menor limite superior
de $ A $, quando existir; o \emph{ínfimo} $\inf A $\index{ínfimo} é
o maior limite inferior.
\end{definition}

\begin{theorem}[Axioma de completude de $\R $]\label{thm:b1:reals:sup}
$\R $ é um ordenado \omterm{def:b1:structures:field}{campo} contendo $\Q $ em que \emph{cada
subconjunto não vazio limitado acima tem um \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}}.\index{completeness of
R@completeness of $\R $}
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}
Tomamos isso como o axioma definidor de $\R $; construindo um modelo (por
cortes de Dedekind ou por sequências de racionais de Cauchy) e provando sua
a singularidade é honesta, mas longa, e é deixada para um estudo mais aprofundado. Observe que $\Q $ falha na propriedade: $\{x \in \Q : x^2 < 2\}$ é limitado
acima, mas não menos importante limite superior \emph{em $\Q $} --- seu candidato,
$\sqrt 2$, está faltando (\cref{ex:b1:logic:sqrt2}). Ao passar para
opostos ($\sup(-A) = -\inf A $), todo não vazio \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} limitado abaixo
tem um \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo}.
\end{remark}

\begin{proposition}[O $\varepsilon $-caracterização]\label{prop:b1:reals:epsilon}
Deixar $ A \neq \emptyset $ ser limitado acima e $ s \in \R $. Então $ s =
\sup A $ se e somente se
\begin{enumerate}
  \item $ s $ é um limite superior: $\forall a \in A $, $ a \leq s $; e
  \item nada menor é: $\forall \varepsilon > 0$, $\exists a \in
        A $, $ a > s - \varepsilon $.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Se $ s = \sup A $: (1) vale por definição, e para (2), $ s -
\varepsilon < s $ não é um limite superior, que é exatamente o
existência de $ a > s - \varepsilon $. Por outro lado, (1) diz $ s $ é um
limite superior; (2) diz não $ t < s $ é um limite superior (pegar $\varepsilon
= s - t $): $ s $ é o mínimo.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:reals:supexamples}
$\sup \intoo{0}{1} = 1$, não alcançado (sem máximo);
$\sup \intcc{0}{1} = 1 = \max $. Para $ A = \{1 - \frac 1n : n \in
\N^*\}$: $\sup A = 1$, não alcançado; $\inf A = \min A = 0$. Um máximo,
quando existe, é o \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}; todo o ponto de $\sup $ é ter
um substituto quando o máximo não existe.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=8.5]
  \draw[-Stealth] (-0.05,0) -- (1.3,0);
  \fill[omDef] (0,0) circle (0.35pt) node[below=2pt, font=\small]
    {$0$};
  \fill[omDef] (0.5,0) circle (0.35pt) node[below=2pt, font=\small]
    {$\tfrac12$};
  \fill[omDef] (0.6667,0) circle (0.35pt)
    node[below=2pt, font=\small] {$\tfrac23$};
  \fill[omDef] (0.75,0) circle (0.35pt)
    node[below=2pt, font=\small] {$\tfrac34$};
  \fill[omDef] (0.8,0) circle (0.35pt);
  \fill[omDef] (0.8333,0) circle (0.35pt);
  \fill[omDef] (0.8571,0) circle (0.35pt);
  \fill[omDef] (0.875,0) circle (0.35pt);
  \fill[omDef] (0.8889,0) circle (0.35pt);
  \fill[omDef] (0.9,0) circle (0.35pt);
  \draw[omThm, thick] (1,-0.015) -- (1,0.015);
  \node[above, omThm, font=\small] at (1,0.02) {$\sup A = 1$};
  \draw[omProp, very thick] (1,-0.04) -- (1.27,-0.04);
  \node[below, omProp, font=\small] at (1.13,-0.05)
    {upper bounds of $ A $};
  \draw[Stealth-, gray] (0.93,0.03) -- (0.8,0.075)
    node[above left, font=\small, text=gray, inner sep=1pt]
    {some $ a > 1 - \varepsilon $};
\end{tikzpicture}

{\small O \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ A = \{1 - \frac1n : n \in \N^*\}$ no número
linha: seus pontos se acumulam em direção $1$ sem alcançá-lo. Cada
número $\geq 1$ é um limite superior (o raio), e nada menor
é, porque um elemento de $ A $ entra em cada \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo}
$\intoo{1 - \varepsilon}{1}$: as duas cláusulas de
\cref{prop:b1:reals:epsilon} em uma foto. O \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} é o
extremidade esquerda do raio de limites superiores --- e a completude
axioma é precisamente a garantia de que este raio sempre tem uma esquerda
ponto final.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Supremacia da computação na prática]\label{ex:b1:reals:supcompute}
Dois treinos completos de \cref{prop:b1:reals:epsilon}.

\emph{O \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ A = \{x + \frac1x : x > 0\}$.} Para cada $ x > 0$,
$ x + \frac1x - 2 = \frac{(\,\sqrt x - 1/\sqrt x\,)^2}{1} \geq 0$,
então $2$ é um limite inferior; e $2 = 1 + \frac11 \in A $: portanto
$\inf A = \min A = 2$, alcançado em $ x = 1$. Acima, $ A $ é
ilimitado ($ x + \frac1x > x $ pode exceder qualquer $ M $ por
\cref{thm:b1:reals:archimedes}): $\sup A $ não existe em $\R $
(isso é $+\infty $ em $\overline\R $).

\emph{O \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ B = \bigl\{\frac{m}{m + n} : m, n \in
\N^*\bigr\}$.} Cada elemento está em $\intoo{0}{1}$, então $0$ e
$1$ são limites. Nenhum dos dois é alcançado: $\frac{m}{m+n} = 1$ faria
força $ n = 0$. Para o \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}, congelar $ n = 1$ e deixe $ m $ crescer:
$\frac{m}{m+1} = 1 - \frac{1}{m+1} > 1 - \varepsilon $ assim que
$ m + 1 > \frac1\varepsilon $ (Arquimedes): $\sup B = 1$.
Simetricamente ($ m = 1$, $ n $ grande), $\inf B = 0$. O fechamento
insight: fixar um \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}, um bem escolhido \emph{um parâmetro
caminho} dentro do \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} basta --- aqui o caminho $ n = 1$ --- e
o $\varepsilon $-caracterização não pede mais nada.
\end{example}

\begin{example}[O espelho ínfimo]\label{ex:b1:reals:infmirror}
O \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo} tem o seu próprio $\varepsilon $-caracterização, obtida
de \cref{prop:b1:reals:epsilon} através $\inf A = -\sup(-A)$:
$ i = \inf A $ se $ i $ limites $ A $ abaixo e, para cada
$\varepsilon > 0$, alguns $ a \in A $ tem $ a < i + \varepsilon $. Um
treine com os dois limites ao mesmo tempo: deixe
\[
A = \Bigl\{(-1)^n + \frac1n : n \in \N^*\Bigr\}
= \Bigl\{0,\ \tfrac32,\ -\tfrac23,\ \tfrac54,\ -\tfrac45,\
\dots\Bigr\} .
\]
Até os índices dão $1 + \frac1n \leq \frac32$, com igualdade em
$ n = 2$: já que também os valores do índice ímpar são $\leq 0 <
\frac32$, obtemos $\sup A = \max A = \frac32$. Índices ímpares dão
$-1 + \frac1n > -1$, diminuindo em direção $-1$: cada elemento de
$ A $ é $> -1$, e $-1 + \varepsilon $ é espancado por $-1 +
\frac1n $ por estranho $ n > \frac1\varepsilon $: $\inf A = -1$, não
alcançado. Um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}, todos os quatro comportamentos em exibição: um \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}
isso é um máximo, um \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo} isso não é um mínimo.
\end{example}

\begin{remark}[Armadilhas comuns com sup e inf]
Quatro erros são responsáveis pela maior parte dos pontos perdidos. (eu) \emph{Confuso
$\sup $ e $\max $}: $\sup A $ não precisa pertencer a $ A $; escrever $\max $
somente depois de exibir um elemento de $ A $ isso é um limite superior.
(ii) \emph{Passando desigualdades estritas para o \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}}: se $ a <
b $ para todos $ a \in A $, só se pode concluir $\sup A \leq b $ ---
testemunha $ A = \intoo{0}{1}$, $ b = 1$. (iii) \emph{Escrita $\sup A $
antes de verificar a legalidade}: o símbolo requer $ A $ não vazio e
limitado acima (\cref{met:b1:reals:supproofs}); $\sup \emptyset $
e $\sup \N $ são indefinidos em $\R $ (as convenções de
$\overline\R $ são um ato separado e explícito). (4) \emph{\omterm{def:b1:logic:sets}{Definir}
operações}: $\sup(A \cup B) = \max(\sup A, \sup B)$ sempre, mas
nada de geral vale para $ A \cap B $ --- pode estar vazio e
mesmo quando não é, $\sup(A \cap B)$ pode estar muito abaixo
$\min(\sup A, \sup B)$: pegar $ A = \{0, 2\}$ e $ B = \{0, 3\}$,
onde $\sup(A \cap B) = 0$.
\end{remark}

\begin{example}[Conjuntos finitos têm máximos --- um lema usado silenciosamente]\label{ex:b1:reals:finitemax}
Todo finito não vazio $ F \subseteq \R $ tem um máximo (e um
mínimo). Indução no número de elementos: um singleton
$\{a\}$ tem $\max = a $; se a reivindicação for válida para $ n $-elemento conjuntos
e $ F $ tem $ n + 1$ elementos, escolha qualquer $ a \in F $: o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ F
\setminus \{a\}$ tem um máximo $ m $, e $\max F $ é $ m $ se $ a
\leq m $, outro $ a $. Nenhuma completude está envolvida --- isso é puro
pedido mais indução, válido já em $\Q $ --- ainda o lema
merece um honesto \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} porque as próximas provas invocam
silenciosamente: o \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} construção abaixo (``a \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de números inteiros
preso em uma faixa finita tem um maior elemento''), todo
$\max(\abs{u_0}, \dots, \abs{u_{N-1}}, \dots)$ vinculado
\cref{ch:b1:seq}, cada ``toma o maior dos finitos
$\delta $ está'' em \cref{ch:b1:continuity}. Infinito conjuntos estão onde
maxima morre e suprema assume: este capítulo existe para o
caso infinito.
\end{example}

\begin{theorem}[Propriedade arquimediana]\label{thm:b1:reals:archimedes}
Para cada $ x \in \R $ há $ n \in \N $ com $ n > x $. Equivalentemente:
para todos $\varepsilon > 0$ e $ y > 0$, alguns múltiplos $ n\varepsilon $
excede $ y $.\index{Propriedade arquimediana}
\end{theorem}

\begin{proof}
Suponha que não: alguns $ x $ é um limite superior de $\N $. Então $ s = \sup \N $
existe (\cref{thm:b1:reals:sup}). Por
\cref{prop:b1:reals:epsilon}~(2) com $\varepsilon = 1$, há $ n
\in \N $ com $ n > s - 1$; mas então $ n + 1 \in \N $ e $ n + 1 > s $,
contradizendo isso $ s $ é um limite superior. Para a segunda forma,
deixe $\varepsilon > 0$ e $ y > 0$: o primeiro formulário aplicado a $ x
= \frac{y}{\varepsilon}$ produz $ n \in \N $ com $ n >
\frac{y}{\varepsilon}$, e multiplicando por $\varepsilon > 0$
(que preserva desigualdades estritas) dá $ n\varepsilon > y $.
Por outro lado, a segunda forma com $\varepsilon = 1$ e $ y = x $
recupera o primeiro para $ x > 0$, e $ n = 1$ alças $ x \leq 0$:
os dois declarações são estritamente equivalentes.
\end{proof}

\begin{example}[Arquimedes no trabalho]\label{ex:b1:reals:archimedeswork}
Três usos imediatos, constantemente necessários mais tarde. (eu) \emph{Não
real positivo está abaixo de cada $\frac1n $}: se $0 < \varepsilon $,
escolha $ n > \frac1\varepsilon $; então $\frac1n < \varepsilon $. Em outras palavras, $\R $ não contém infinitesimais --- o informal
``$\frac1n $ torna-se arbitrariamente pequeno'' é exatamente este teorema.
(ii) \emph{Limites explícitos}: quão grande deve $ n $ ser para
$\frac{1}{n^2} \leq 10^{-6}$? Basta que $ n \geq 10^3$
--- Arquimedes garante tal $ n $ existe, e a álgebra
os localiza. (iii) \emph{Os poderes vencem qualquer limite}: $2^n \geq n +
1$ (indução), então para cada $ M $ algum poder de $2$ excede $ M $:
o crescimento geométrico usado para as diádicas em
\cref{exo:b1:reals:8}. O insight final: o Arquimediano
propriedade é a licença por trás de cada frase da forma ``take
$ n $ grande o suficiente'' --- de agora em diante usaremos essa frase livremente,
e este exemplo é sua justificativa única.
\end{example}

\begin{theorem}[Função de piso]\label{thm:b1:reals:floor}
Para cada $ x \in \R $ existe exatamente um número inteiro, o
\emph{chão}\index{chão} $\lfloor x \rfloor $, com
\[
\lfloor x \rfloor \leq x < \lfloor x \rfloor + 1 .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Existência.} O \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ E = \{k \in \Z : k \leq x\}$ não está vazio:
por \cref{thm:b1:reals:archimedes} há $ m \in \N $ com $ m > -x $,
e então $-m < x $, então $-m \in E $. É limitado acima (por qualquer número inteiro
$ n > x $, que existe pelo mesmo motivo), então, sendo um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de
inteiros presos no \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} finito $\intint{-m}{n}$, tem um
maior elemento $ k = \max E $. Então $ k \leq x $, e $ k + 1 \notin E $
significa $ x < k + 1$.

\emph{Singularidade.} Se $ k $ e $ k'$ ambos satisfazem as desigualdades,
então $ k \leq x < k' + 1$ dá $ k \leq k'$ e simetricamente $ k'
\leq k $.
\end{proof}

\begin{example}[Pisos na prática]\label{ex:b1:reals:floorpractice}
$\lfloor 3.7 \rfloor = 3$, $\lfloor 5 \rfloor = 5$, e $\lfloor
-3.7 \rfloor = -4$: o \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} vai \emph{abaixo}, não em direção $0$.
Duas consequências da singularidade em \cref{thm:b1:reals:floor} isso
usaremos silenciosamente. Primeiro, para $ n \in \Z $,
\[
\lfloor x + n \rfloor = \lfloor x \rfloor + n ,
\]
porque $\lfloor x \rfloor + n $ é um número inteiro que satisfaz os dois
definindo desigualdades para $ x + n $ --- e apenas um número inteiro faz isso.
Segundo, $\lfloor \, \cdot \, \rfloor $ não é decrescente: se $ x \leq
y $ então $\lfloor x \rfloor \leq x \leq y < \lfloor y \rfloor + 1$,
e um número inteiro $< \lfloor y \rfloor + 1$ é $\leq \lfloor y
\rfloor $. Cuidado, porém, que $\lfloor 2x \rfloor \neq 2\lfloor
x \rfloor $ em geral: $ x = 0.6$ dá $\lfloor 1.2 \rfloor = 1
\neq 0 = 2\lfloor 0.6 \rfloor $.

O que \emph{é} verdadeira é uma identidade trabalhada que vale a pena manter (Hermite,
no seu caso mais simples): para cada real $ x $,
\[
\lfloor x \rfloor + \Bigl\lfloor x + \frac12 \Bigr\rfloor
= \lfloor 2x \rfloor .
\]
Escrever $ x = \lfloor x\rfloor + u $ com $ u \in \intco{0}{1}$ e
separar dois casos. Se $ u < \frac12$: o lado esquerdo é $\lfloor
x\rfloor + \lfloor x\rfloor = 2\lfloor x\rfloor $, e $2x =
2\lfloor x\rfloor + 2u $ com $2u \in \intco{0}{1}$, então o certo
lado é $2\lfloor x\rfloor $ também. Se $ u \geq \frac12$: a esquerda
lado é $\lfloor x\rfloor + (\lfloor x\rfloor + 1)$, e $2u \in
\intco{1}{2}$ faz o lado direito $2\lfloor x\rfloor + 1$. O
visão final: $\lfloor x + \frac12\rfloor $ é o
\emph{arredondamento} de $ x $ para o número inteiro mais próximo, então a identidade
diz que \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} mais arredondamento é igual \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} do duplo --- e
o caso dividido na parte fracionária $ u $ é o padrão
técnica por trás de cada \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} identidade
(\cref{exo:b1:reals:2,exo:b1:reals:3} corra nele também).
\end{example}

\begin{theorem}[Densidade de $\Q $ e de $\R \setminus \Q $]\label{thm:b1:reals:density}
Entre quaisquer dois reais $ x < y $ aí reside um racional e um
irracional.\index{densidade}
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Um racional.} Por \cref{thm:b1:reals:archimedes}, escolha $ n \in
\N^*$ com $ n > \frac{1}{y - x}$, então $ ny - nx > 1$. Deixar $ m = \lfloor
nx \rfloor + 1$. De um lado, $ nx < \lfloor nx \rfloor + 1 = m $
(\cref{thm:b1:reals:floor}); por outro, $ m = \lfloor nx \rfloor +
1 \leq nx + 1 < ny $. Dividindo por $ n $: $ x < \frac mn < y $.

\emph{Um irracional.} Aplique o ponto anterior ao par $ x -
\sqrt 2 < y - \sqrt 2$: algum racional $ q $ fica entre eles, e então
$ q + \sqrt 2 \in \intoo{x}{y}$ é irracional (se $ q + \sqrt 2$ eram
racional, então seria $\sqrt 2$).
\end{proof}

\begin{example}[Executando a prova de densidade]\label{ex:b1:reals:densityrun}
A prova é um algoritmo; vamos executá-lo $ x = 1.414$ e
$ y = \sqrt 2$. Desde $1.4142^2 = 1.99996164 < 2$, temos $\sqrt 2
> 1.4142$, então $ y - x > 0.0002$ e $\frac{1}{y - x} < 5000$: o
escolha $ n = 5000$ é legítimo. Então $ nx = 7070$, então $ m = \lfloor
7070 \rfloor + 1 = 7071$, e o racional produzido é
\[
\frac{m}{n} = \frac{7071}{5000} = 1.4142,
\qquad
1.414 < 1.4142 < \sqrt 2 .
\]
O insight final: a prova precisa $ n $ apenas um pouco maior que
$\frac{1}{y-x}$, e retorna o primeiro múltiplo de $\frac 1n $
além $ x $. A densidade não é um milagre abstrato – é longa
\omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} disfarçada, tema desenvolvido longamente no fim de semana
problema (\cref{pb:b1:reals:1}).
\end{example}

\begin{remark}[Onde a completude é usada a seguir]
\Cref{thm:b1:reals:sup} é o único axioma não \omterm{pb:b1:logic:1}{algébrico} deste
livro, e todo teorema de análise da existência é aquele axioma
vestindo roupas diferentes: o teorema da convergência monótona
(\cref{ch:b1:seq}), o teorema de Bolzano-Weierstrass
(\cref{ch:b1:topology}), o valor intermediário e o valor extremo
teoremas (\cref{ch:b1:continuity}) e a própria definição do
integral como um \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} de somas mais baixas (\cref{ch:b1:integration}).
O volume do Ano 3 constrói a teoria da medida e os espaços de Hilbert no
mesmo único axioma. Quando uma prova nos próximos capítulos produz uma
número real do nada, procure o oculto \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}.
\end{remark}

\begin{remark}[Entre discrição e densidade]
$\Z $ e $\Q $ sente-se em extremos opostos dentro $\R $: em torno de cada
número inteiro há uma lacuna de comprimento $1$ não contendo nenhum outro
(discrição --- é isso que faz o \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} bem definido),
enquanto entre quaisquer dois reais existem infinitos racionais
(densidade). Notavelmente, para \emph{aditivo \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupos}} de $\R $
não há nada entre: \cref{exo:b1:reals:9} prova que
tal \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} é da forma $\alpha\Z $ (discreto) ou
denso --- uma dicotomia que alimenta a densidade de $\{\sin n\}$ em
\cref{ch:b1:seq} e o monstro construtivo de
\cref{pb:b1:continuity:1}. Em geral conjuntos, claro, misture o
comportamentos livremente: $\Z \cup \Q\cap\intcc{0}{1}$ é discreto até agora
afastado e denso no meio.
\end{remark}

\begin{method}[Provando igualdades com sup e inf]\label{met:b1:reals:supproofs}
Para provar $\sup A = s $: verifique isso $ s $ limites $ A $ acima, então produza,
para cada $\varepsilon > 0$ (ou para uma sequência $\varepsilon = \frac
1n $), um elemento de $ A $ acima $ s - \varepsilon $. Para comparar a suprema,
usar: $ A \subseteq B \implies \sup A \leq \sup B $; e para todos $ a, b $:
$\sup(A + B) = \sup A + \sup B $, onde $ A + B = \{a + b\}$
(\cref{exo:b1:reals:5}). Nunca escreva $\sup A $ antes de saber $ A $ é
não vazio e limitado acima.
\end{method}

\section{Intervalos}

\begin{proposition}[Caracterização de intervalos]\label{prop:b1:reals:intervals}
Um subconjunto $ I \subseteq \R $ é um \emph{intervalo}\index{intervalo} (um
dos tipos familiares $\intoo{a}{b}$, $\intcc{a}{b}$, $\intco{a}{b}$,
$\intoc{a}{b}$, meias-linhas, $\R $, $\emptyset $, singletons) se e
só se for \emph{convexo}:
\[
\forall x, y \in I,\ \forall z \in \R, \quad
x \leq z \leq y \implies z \in I .
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Cada tipo listado é claramente convexo. Por outro lado, deixe $ I $ ser convexo e
não vazio. \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $ a = \inf I $ se $ I $ é limitado abaixo, caso contrário $ a =
-\infty $; da mesma maneira $ b = \sup I $ ou $+\infty $. Nós reivindicamos $\intoo{a}{b}
\subseteq I \subseteq \intcc{a}{b}$ (com convenções óbvias em
$\pm\infty $). A segunda inclusão é a definição de limites. Para
o primeiro, deixe $ z \in \intoo{a}{b}$: desde $ z > a $, $ z $ não é um
limite inferior (ou $ a = -\infty $), então alguns $ x \in I $ tem $ x < z $;
da mesma forma alguns $ y \in I $ tem $ y > z $; convexidade coloca $ z \in I $.

Resta ler o tipo da dupla inclusão
$\intoo{a}{b} \subseteq I \subseteq \intcc{a}{b}$: o conjuntos
espremido entre uma abertura \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} e seu fechamento diferem de
$\intoo{a}{b}$ apenas pela presença ou ausência do (finito)
pontos finais. Explicitamente: se $ a, b \in \R $, as quatro possibilidades
para $(a \in I,\ b \in I)$ dar $\intoo{a}{b}$, $\intco{a}{b}$,
$\intoc{a}{b}$, $\intcc{a}{b}$ (incluindo os casos degenerados
$ a = b $: singleton se $ a \in I $); se $ a = -\infty $ e $ b \in
\R $, obtém-se $\intoo{-\infty}{b}$ ou $\intoc{-\infty}{b}$;
symmetrically for $ a \in \R $, $ b = +\infty $; e $ a = -\infty $,
$ b = +\infty $ dá $ I = \R $. Cada caso está na lista: concluído.
\end{proof}

\begin{remark}[Por que a convexidade é o teste certo]
A proposição converte um \emph{geométrico} definição (uma lista
de dez formas) em um \emph{lógica de uma linha} teste, e o teste
é o que realmente se usa: para provar que um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} é um \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo},
nunca persiga qual das dez formas é --- verifique a convexidade
e deixe a proposição classificar o tipo. O intermediário
teorema do valor de \cref{ch:b1:continuity} será declarado exatamente
desta forma (``a imagem contínua de um \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} é um
\omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo}''), e sua prova produz a convexidade, não a
forma.
\end{remark}

\begin{remark}[Linha real estendida]
É conveniente unir dois símbolos e trabalhar em $\overline\R = \R
\cup \{-\infty, +\infty\}$, com as convenções $\sup A = +\infty $
quando $ A $ não é limitado acima e $\sup \emptyset = -\infty $. Então
\emph{todo} subconjunto de $\R $ tem um \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} em $\overline\R $ --- um
conforto notacional usado livremente para limites em \cref{ch:b1:seq}.
\end{remark}

\begin{example}[Computação em $\overline\R $]\label{ex:b1:reals:extendedcompute}
Com as convenções em vigor: $\sup \Z = +\infty $, $\inf \Z =
-\infty $; para $ A = \{n + (-1)^n n : n \in \N\} = \{0, 4, 0, 8,
\dots\} \cup \{0\}$, $\sup A = +\infty $ (os termos pares $2n $ são
ilimitado) e $\inf A = \min A = 0$; e $\sup\emptyset =
-\infty \leq \inf\emptyset = +\infty $ --- aquele \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} cujo
\omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} é \emph{menor} do que o seu \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo}, um lembrete de que
convenções são escolhidas para fazer $\sup $ aumentando e $\inf $
diminuindo em relação à inclusão:
\[
A \subseteq B \implies \sup A \leq \sup B
\quad\text{and}\quad \inf A \geq \inf B ,
\]
agora válido sem nenhuma advertência de não-vazio. O que as convenções fazem
\emph{não} fornecer é aritmético: $+\infty + (-\infty)$ e $0
\times (+\infty)$ permanece indefinido, e todo \omterm{pb:b1:logic:1}{algébrico}
a manipulação da suprema deve primeiro verificar se nunca os forma.
A linha estendida é uma escrituração contábil, não um sistema numérico.
\end{example}

\begin{example}[O supremo que escapou $\Q $]\label{ex:b1:reals:supescape}
Voltar para o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} da observação inicial, $ A = \{x \in \Q : x^2 <
2\}$, e calcule seu \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} \emph{em $\R $}. Não é vazio
($1 \in A $) e limitado acima por $1.5$ (se $ x > 1.5$ então $ x^2 >
2.25 > 2$), então $ s = \sup A $ existe. Nós reivindicamos $ s = \sqrt 2$ (o
número real incorporado \cref{exo:b1:reals:12}). Limite superior: todo
$ a \in A $ satisfaz $ a < \sqrt2$ --- para $ a \leq 0$ isso é
claro e para $ a > 0$, $ a \geq \sqrt2$ daria $ a^2 \geq 2$.
Nada menor funciona: dado $ t < \sqrt2$, densidade
(\cref{thm:b1:reals:density}) fornece um racional $ q $ com
$\max(1, t) < q < \sqrt 2$, e então $ q^2 < 2$, então $ q \in A $
excede $ t $. Por \cref{prop:b1:reals:epsilon}, $ s = \sqrt2
\notin \Q $. O insight final: o \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} de um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de
os racionais não precisam ser racionais – a completude é precisamente a
prometa que $\R $, diferente $\Q $, nunca deixa um \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} escapar;
este exemplo é a observação inicial do capítulo, agora provada
em vez de apontado.
\end{example}

\begin{remark}[Perspectivas dentro deste volume]
As três ferramentas do capítulo têm carreiras distintas pela frente. O
\omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} executa a metade da análise: limites monótonos
(\cref{ch:b1:seq}), a própria definição da integral
(\cref{ch:b1:integration}) e, na geometria de
\cref{ch:b1:euclid}, a distância de um ponto a um subespaço ---
um \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo} essa projeção ortogonal se transforma em um mínimo. O
função de piso retorna onde quer que o discreto encontre o
contínuo: expansões de dígitos (o problema do fim de semana deste capítulo),
Aproximação de pombo de Dirichlet
(\cref{pb:b1:derivative:1}), comparações integrais de somas
(\cref{ch:b1:series}). Argumentos de densidade são atualizados para um método
em \cref{ch:b1:continuity}: uma identidade de funções contínuas
precisa ser verificado apenas em $\Q $ --- metade do funcional de Cauchy
equação (\cref{pb:b1:continuity:1}) é exatamente esse movimento. Quando
em dúvida sobre de onde vem a existência de uma prova neste volume
declarações, a resposta é quase sempre: este capítulo.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:reals:1}
Determine (com provas) sup, inf, max, min --- quando eles existem --- de:
\[
A = \Bigl\{\frac{1}{n} : n \in \N^*\Bigr\},
\qquad
B = \Bigl\{\frac{(-1)^n n}{n+1} : n \in \N\Bigr\},
\qquad
C = \{x \in \R : x^2 < 3\}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:reals:2}
Prove isso para todos $ x, y \in \R $: $\lfloor x \rfloor + \lfloor y
\rfloor \leq \lfloor x + y \rfloor \leq \lfloor x \rfloor + \lfloor y
\rfloor + 1$, e que ambos os limites sejam alcançados.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:reals:3}
Prove que para cada $ x \in \R $ e $ n \in \N^*$:
$\Bigl\lfloor \frac{\lfloor nx \rfloor}{n} \Bigr\rfloor = \lfloor x
\rfloor $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:reals:4}
Deixar $ A \subseteq B $ ser subconjuntos não vazios de $\R $, $ B $ limitado. Provar
$\inf B \leq \inf A \leq \sup A \leq \sup B $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:reals:5}
Para limites não vazios $ A, B \subseteq \R $, \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ A + B = \{a + b : a
\in A,\ b \in B\}$ e $-A = \{-a : a \in A\}$. Provar:
\[
\sup(A + B) = \sup A + \sup B,
\qquad
\sup(-A) = -\inf A .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:reals:6}
Deixar $ f, g \colon E \to \R $ ser funções limitadas. Provar
\[
\sup_{x \in E}\, \bigl(f(x) + g(x)\bigr) \leq \sup_{x \in E} f(x) +
\sup_{x \in E} g(x),
\]
e dê um exemplo onde a desigualdade é estrita. Por que isso não
contradizer \cref{exo:b1:reals:5}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:reals:7}
Prove isso $\sqrt 2 + \sqrt 3$ é irracional. \emph{(Eleve ao quadrado e
usar a irracionalidade $\sqrt 6$, a ser comprovado através
\cref{exo:b1:arith:7}.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:reals:8}
Prove que o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ D = \bigl\{\frac{m}{2^n} : m \in \Z,\ n \in
\N\bigr\}$ de racionais diádicos é denso em $\R $: entre quaisquer dois
reais reside um racional diádico.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:reals:9}
Deixar $ G $ seja um \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} de $(\R, +)$ com $ G \neq \{0\}$. \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $\alpha =
\inf\,(G \cap \intoo{0}{+\infty})$. Provar:
\begin{enumerate}
  \item se $\alpha > 0$, então $ G = \alpha\Z $;
  \item se $\alpha = 0$, então $ G $ é denso em $\R $.
\end{enumerate}
Deduza isso $\Z + \sqrt 2\,\Z $ é denso em $\R $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:reals:10}
Para $ A, B $ não vazio conjuntos de reais positivos, vamos $ AB = \{ab : a \in
A, b \in B\}$. Provar $\sup(AB) = \sup A \cdot \sup B $ (caso delimitado),
e mostrar pelo exemplo que a positividade é essencial.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:reals:11}
Para um limite não vazio $ A \subseteq \R $, defina o
\emph{diâmetro}
\[
\operatorname{diam} A = \sup\,\{\abs{a - a'} : a, a' \in A\} .
\]
Prove isso $\operatorname{diam} A = \sup A - \inf A $, e isso
$\intcc{\inf A}{\sup A}$ é o menor fechado \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo}
contendo $ A $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:reals:12}
Deixar $ y > 0$ e $ E = \{x \geq 0 : x^2 \leq y\}$. Prove isso $ E $ é
não vazio e limitado acima, e que $ s = \sup E $ satisfaz $ s^2 =
y $ \emph{(descartar $ s^2 < y $ e $ s^2 > y $ expondo, em cada
caso, um pequeno $ h > 0$ contradizendo a definição do
\omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo})}. Deduza que cada $ y > 0$ tem uma raiz quadrada única
$\sqrt y > 0$ e isso $ y \mapsto \sqrt y $ está aumentando em
$\intoo{0}{+\infty}$.
\end{exercise}

\section{Problema: Expansões de dígitos e o ritmo dos racionais}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- $ b $-expansões ádicas:
existência, singularidade e periodicidade caracterizam $\Q $}]
\label{pb:b1:reals:1}
Cada real em $\intco{0}{1}$ tem uma expansão de dígitos em cada base
$ b \geq 2$; a expansão é única, uma vez que as sequências finais do
dígito $ b - 1$ são proibidos; e eventualmente é periódico exatamente
quando o número é racional. Este problema prova todos os três fatos
apenas do axioma da completude --- sem sequências, sem séries:
apenas o \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}, o \omterm{thm:b1:reals:archimedes}{Propriedade arquimediana} e o função de piso
--- e fecha com o argumento diagonal de Cantor em forma de dígito.
Por todo, $ b \geq 2$ é um número inteiro fixo (o \emph{base}), um
\emph{dígito} é um elemento de $\intint{0}{b-1}$, e um dígito
corda $(d_n)_{n \geq 1}$ é \emph{apropriado} quando não é
eventualmente igual a $ b - 1$ (isto é: para cada $ N $ há $ n >
N $ com $ d_n \leq b - 2$).\index{expansão b-ádica@$ b $-ádica
expansão}\index{expansão decimal}

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Digits by hand.} Longa \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} de $ p $
por $ q $ na base $ b $: multiplique o restante atual por $ b $, dividir
por $ q $, registre o quociente como o próximo dígito e mantenha o resto.
\begin{enumerate}
  \item Na base $10$, execute o algoritmo em $\frac 18$ e assim por diante
        $\frac 17$, registrando a cada passo o dígito \emph{e}
        o restante. Verifique se os restos para $\frac 17$
        percorrer $1, 3, 2, 6, 4, 5$ e que os dígitos
        $142857$ então repita para sempre.
  \item Calcule a base $2$ expansões de $\frac 13$ e de
        $\frac{5}{16}$, e a base-$3$ expansão de $\frac 12$.
        Observe: um número termina, os outros dois repetem ---
        e $\frac 12$, tão manso na base $10$, repete-se para sempre em
        básico $3$.
  \item Para $ x = \frac pq \in \intco{0}{1}$ em termos mais baixos, mostre
        que os dígitos produzidos pelo algoritmo são eventualmente
        tudo $0$ se e somente se o restante $ b^N p \bmod q $
        desaparece para alguns $ N $, se e somente se $ q $ \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} alguns
        poder $ b^N $, se e somente se cada \omterm{def:b1:arith:prime}{melhor} fator de $ q $
        \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} $ b $. Verificar: $\frac{1}{20}$ termina na base
        $10$, não na base $3$.
  \item Defina o \emph{truncamento} $ s_n = \lfloor b^n x \rfloor
        / b^n $. Para $ x = \sqrt 2$ e $ b = 10$, calcular $ s_0,
        \dots, s_4$ verificando em cada passo que dois
        quadrados consecutivos espalhados $2$ (por exemplo $1.4142^2
        = 1.99996164 < 2 < 2.00024449 = 1.4143^2$) e verifique
        $ s_n \leq \sqrt 2 < s_n + 10^{-n}$ cada vez.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Existence, from the \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo}.} Consertar
$ x \in \intco{0}{1}$ e \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ A_n = \lfloor b^n x \rfloor $ e
$ d_n = A_n - b\,A_{n-1}$ para $ n \geq 1$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostrar $ A_0 = 0$ e $ b\,A_{n-1} \leq A_n \leq b\,A_{n-1} +
        b - 1$; concluir que cada $ d_n $ é um dígito.
  \item Mostre isso $ s_n := A_n b^{-n}$ satisfaz
        \[
        s_n = \sum_{k=1}^{n} d_k\,b^{-k}
        \qquad\text{and}\qquad
        s_n \leq x < s_n + b^{-n} .
        \]
  \item Provar $ b^n \geq n + 1$ por indução, então mostre que
        $(s_n)$ é não decrescente e que $ x = \sup_n s_n $
        \emph{(usar \cref{prop:b1:reals:epsilon} e
        \cref{thm:b1:reals:archimedes})}.
  \item Mostre que a sequência $(d_n)$ é adequado: se $ d_k = b - 1$
        para todos $ k > N $, calcular $ s_n $ para $ n > N $ por um finito
        soma geométrica e contradiz a questão 6.
  \item Por outro lado, deixe $(e_n)_{n \geq 1}$ seja qualquer dígito adequado
        corda e $ t_n = \sum_{k=1}^n e_k b^{-k}$. Mostre isso $ y
        = \sup_n t_n $ existe, reside em $\intco{0}{1}$ e
        satisfaz $ t_n \leq y < t_n + b^{-n}$ para cada $ n $
        \emph{(para a desigualdade estrita, use um dígito $ e_m \leq b
        - 2$ com $ m > n $)}. Deduzir $\lfloor b^n y \rfloor = b^n
        t_n $, então que os dígitos de $ y $, no sentido de
        questão 5, são exatamente os $ e_n $.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- Uniqueness, order, shift.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Reúna as questões 5 a 9 no \emph{$ b $-expansão ádica
        teorema}: o \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} $ x \mapsto (d_n)$ e $(e_n) \mapsto
        \sup_n t_n $ são bijeções mutuamente inversas entre
        $\intco{0}{1}$ e o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de cadeias de dígitos adequadas. Em
        em particular, não há duas strings próprias distintas que tenham o mesmo
        valor.
  \item Agora permita strings impróprias. Mostre que uma string com $ e_n
        = b - 1$ para todos $ n > M $ (com $ M \geq 0$ mínimo) tem
        valor $ t_M + b^{-M}$; concluir que $0.999\dots = 1$ em
        básico $10$, e que os reais com dois algarismos
        representações são exatamente as $ b $ frações -ádicas
        $ m/b^N \in \intoo{0}{1}$ --- todos os outros reais acabaram de
        um, mesmo entre strings impróprias.
  \item Prove que a bijeção da questão 10 é
        preservação de ordem para a ordem lexicográfica: se o
        sequências adequadas de $ x $ e $ y $ primeiro diferem no índice $ m $,
        então $ x < y $ se e somente se $ d_m < e_m $.
  \item (Lema da mudança) Deixe $ x \in \intco{0}{1}$ tem dígitos
        $(d_n)$. Mostre que a parte fracionária de $ bx $ tem dígitos
        $(d_{n+1})_{n \geq 1}$ \emph{(calcular $\lfloor b^n(bx -
        A_1)\rfloor $ usando $\lfloor u - K \rfloor = \lfloor u
        \rfloor - K $ para número inteiro $ K $)}, e deduza por indução
        que a parte fracionária de $ b^m x $ tem dígitos
        $(d_{n+m})_{n \geq 1}$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Rationality is periodicity.} Deixar $ x
= \frac pq \in \intco{0}{1}$ estar em termos mais baixos e $ r_n = b^n p
\bmod q $ o restante da \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} euclidiana de $ b^n p $ por
$ q $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostrar $ A_n = \dfrac{b^n p - r_n}{q}$ e $ r_n =
        (b\,r_{n-1}) \bmod q $.
  \item Mostrar $ d_n = \Bigl\lfloor \dfrac{b\,r_{n-1}}{q}
        \Bigr\rfloor $: cada dígito é uma função do anterior
        restante sozinho. Esta é exatamente a longa \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} de
        Parte I.
  \item Aplique o princípio do pombo
        (\cref{cor:b1:counting:pigeonhole}) para $ r_0, \dots, r_q $
        e concluo: a expansão de todo racional é
        eventualmente periódico, com pré-período e período no máximo
        $ q $.
  \item Por outro lado, suponha que os dígitos de $ y \in \intco{0}{1}$
        são \emph{puramente} periódico: $ d_{n+T} = d_n $ para todos $ n
        \geq 1$. Usando o lema da mudança e a unicidade de
        questão 10, mostre que a parte fracionária de $ b^T y $
        é igual $ y $, e deduza $(b^T - 1)\,y \in \N $: por isso $ y $ é
        racional com denominador dividindo $ b^T - 1$. Verifique o
        mecanismo ligado $0.(142857)$: $142857 \times 7 = 999999$.
  \item Trate o caso eventualmente periódico por deslocamento e indique
        o \emph{critério de periodicidade}: $ x \in \intco{0}{1}$ é
        racional se e somente se for adequado $ b $ A expansão -ádica é
        eventualmente periódico --- em uma base se e somente se em
        tudo.
  \item Para $ x = \frac 1q $ com $\gcd(q, b) = 1$, mostre que
        expansão é puramente periódica e que seu menor período é
        o mínimo $ T \geq 1$ com $ b^T \equiv 1 \pmod q $ (o
        ordem multiplicativa de $ b $ \omterm{def:b1:complex:field}{módulo} $ q $). Verifique isso para
        $ q = 7$, $ b = 10$ os poderes de $10$ \omterm{def:b1:complex:field}{módulo} $7$ correr
        através $3, 2, 6, 4, 5, 1$: ordem $6$, pergunta correspondente
        1.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Dividends and the diagonal.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Deixar $ x^*$ seja o real de $\intco{0}{1}$ cuja base-$10$
        dígitos são $1$ nas posições triangulares $\frac{j(j +
        1)}{2}$ ($ j \geq 1$) e $0$ em outro lugar: $ x^* =
        0.101001000100001\dots $ Mostre que sua sequência de dígitos é
        adequado, mas não eventualmente periódico \emph{(um período $ T $
        forçaria aqueles em lacunas no máximo $ T $, mas as lacunas aumentam)},
        e concluir que $ x^*$ é irracional: um número provado
        irracional por puro ritmo.
  \item Mostre isso para cada base $ b $ o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\{m/b^n : m \in \Z,
        n \in \N\}$ é denso em $\R $ (generalizando
        \cref{exo:b1:reals:8}), e que todo racional $\frac pq
        \in \intoo{0}{1}$ tem um \emph{encerrando} expansão em
        básico $ q $. Moral: terminar é uma propriedade do par
        (número, base); periodicidade --- racionalidade --- é
        intrínseco.
  \item (Diagonal de Cantor) Deixe $ k \mapsto x_k $ seja qualquer \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} de
        $\N^*$ para $\intco{0}{1}$. Defina a sequência de dígitos $ e_k =
        1$ se o $ k $-ésimo dígito de $ x_k $ difere de $1$, e
        $ e_k = 2$ de outra forma. Mostre isso $(e_k)$ é adequado, que
        seu valor $ y $ reside em $\intco{0}{1}$, e isso $ y \neq
        x_k $ para cada $ k $. Conclusão: não \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\N^* \to
        \intco{0}{1}$ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}. (O vocabulário de
        contabilização, e o lar adequado deste teorema, é
        \cref{ch:b1:topology}.)
  \item Mostre que se as expansões adequadas de $ x $ e $ y $ concordo
        até o índice $ n $ então $\abs{x - y} < b^{-n}$ e refutar
        a conversa com $ x = 0.1$, $ y = 0.0999$ na base $10$:
        a proximidade dos números não força a concordância dos dígitos.
        Quais reais são os culpados?
  \item Execute a Parte IV em $ x = \frac{1}{10}$ na base $ b = 2$:
        calcular restos e dígitos até que eles façam um ciclo, e
        concluir $\frac{1}{10} = (0.0\overline{0011})_2$, com
        pré-período $1$ e período $4$. Explique através da pergunta 3 por que
        nenhuma string binária finita será igual $\frac{1}{10}$
        --- a razão pela qual o ponto flutuante de um computador $0.1 + 0.2$ é
        não exatamente $0.3$.
  \item Síntese. Em uma frase cada: onde a prova usou
        (i) integralidade, (ii) a \omterm{thm:b1:reals:archimedes}{Propriedade arquimediana}, (iii)
        a cláusula de unicidade do \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão}, (iv) o escaninho
        princípio? E a moral: $\intco{0}{1}$ é fielmente
        codificada por sequências de dígitos adequadas, a racionalidade é lida como
        periodicidade --- ainda assim a análise prefere a \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} para o
        dígitos. Por que? (Pense em adicionar sequências de dois dígitos.)
\end{enumerate}
\end{problem}
