\chapter{Dimensão Finita}\label{ch:b1:findim}

Um espaço gerado por um número finito de vetores carrega um bem definido
\emph{dimensão} --- o tamanho comum de todas as suas \omterm{def:b1:vspaces:free}{bases}. As provas
abaixo todo o fluxo de um motor combinatório, o lema da troca:
um família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} nunca pode superar o número de um gerador. Com dimensão
vêm as ferramentas usadas em todos os lugares depois: o incompleto \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}
teorema, o \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} de uma família, fórmula de Grassmann.

\section{Existência de bases}

\begin{definition}\label{def:b1:findim:def}
$E $ é \emph{dimensão finita}\index{dimensão finita} quando tiver
uma família geradora finita. (De outra forma \emph{dimensão infinita}:
assim é $ K[X]$, cujas famílias finitas apenas \omterm{def:b1:vspaces:span}{período} \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios} de limitado
grau.)
\end{definition}

\begin{theorem}[Lema de troca]\label{thm:b1:findim:exchange}
Deixar $(g_1, \dots, g_n)$ gerar $ E $ e $(f_1, \dots, f_p)$ ser \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}
em $ E $. Então $ p \leq n $.
\end{theorem}

\begin{proof}
Provamos por indução em $ k \leq p $: \emph{depois de renumerar o
$ g_j $, a família $(f_1, \dots, f_k, g_{k+1}, \dots, g_n)$ gera
$ E $} --- quais forças $ k \leq n $ em cada etapa e $ p \leq n $ no final.

$ k = 0$: a hipótese. Passo: assuma por $ k - 1$; então $ f_k $ é
uma combinação de $(f_1, \dots, f_{k-1},$ $ g_k, \dots, g_n)$. Em
essa combinação um pouco $ g_j $ ($ j \geq k $) tem um coeficiente diferente de zero
---
caso contrário $ f_k $ seria uma combinação de $ f_1, \dots, f_{k-1}$,
contradizendo a liberdade. Renumerar para que $ j = k $, e resolva para
$ g_k $: $ g_k $ é uma combinação de $(f_1, \dots, f_k, g_{k+1}, \dots,
g_n)$. Cada vetor de $ E $, expresso através do $(k-1)$-família,
pode então ser reexpresso através do $ k $-família: gera.
(Se $ k - 1 = n $, não $ g $ permanece e $ f_k $ seria uma combinação de
o $ f_i $ está sozinho: impossível; então $ k \leq n $.)
\end{proof}

\begin{example}[A troca, assistida uma vez]
\label{ex:b1:findim:exchangerun}
Em $\R^2$, pegue a família geradora $\bigl(g_1, g_2\bigr) =
\bigl((1,0), (0,1)\bigr)$ e o família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} $\bigl(f_1,
f_2\bigr) = \bigl((1,2), (3,4)\bigr)$. Etapa $1$: $ f_1 = 1\cdot
g_1 + 2\cdot g_2$; o coeficiente de $ g_2$ é diferente de zero, então
trocar $ g_2$ para $ f_1$: a família $\bigl(f_1, g_1\bigr)$
ainda gera ($ g_2 = \frac12(f_1 - g_1)$). Etapa $2$: $ f_2 =
(3,4) = 2\,f_1 + 1\cdot g_1$; o coeficiente do restante
$ g_1$ é diferente de zero (deve ser: $ f_2$ não é um múltiplo de $ f_1$),
então troque novamente: $\bigl(f_1, f_2\bigr)$ gera $\R^2$. Teve
houve um terceiro \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} vetor $ f_3$, não $ g $ permaneceria para
absorva-o --- que é precisamente como o lema proíbe $3$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}
vetores em $\R^2$. A prova acima é esta escrituração feita em
geral.
\end{example}

\begin{theorem}[Bases em dimensão finita]\label{thm:b1:findim:bases}
Deixar $ E \neq \{0\}$ ser \omterm{def:b1:findim:def}{dimensão finita}.
\begin{enumerate}
  \item De toda família geradora finita pode-se extrair um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}.
  \item (Incompleto \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} teorema\index{teorema da base incompleta})
        Todo família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} estende-se a um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}, usando vetores de qualquer
        família geradora escolhida.
  \item Todas as \omterm{def:b1:vspaces:free}{bases} de $ E $ são finitos, com o mesmo número de
        elementos: o \emph{dimensão} $\dim E $. (Convenção:
        $\dim\{0\} = 0$.)
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Descarte, um de cada vez, qualquer vetor que seja uma combinação de
os outros; a família fica gerando, pois em qualquer expressão
usando o vetor descartado pode-se substituir sua combinação de
os sobreviventes. O processo termina --- cada etapa reduz um
família finita por um --- e para exatamente quando não há mais
vetor é uma combinação dos outros. A família final ainda está
gerando, e é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}: uma combinação nula não trivial seria
carregar algum coeficiente diferente de zero, e dividir por ele resolveria
para o vetor correspondente em termos dos outros, tornando-o
afinal descartável --- contradizendo que o processo tinha
parou.

(2) Deixe $(f_1, \dots, f_p)$ ser \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}, $(g_1, \dots, g_n)$ gerando.
Percorrer $ g_1, \dots, g_n $, anexando $ g_j $ para a família atual
sempre que ainda não estiver em seu \omterm{def:b1:vspaces:span}{período}
(\cref{prop:b1:vspaces:freecriteria}~(2) mantém a família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}).
A última família é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}, e gerando: cada $ g_j $ reside em seu
\omterm{def:b1:vspaces:span}{período} --- ou foi anexado ou já era uma combinação.

(3) Duas \omterm{def:b1:vspaces:free}{bases} são cada uma \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} e cada um gerando: o lema da troca
dá ambas as desigualdades entre suas \omterm{def:b1:counting:card}{cardinalidades}. (Finitude:
um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}, portanto, por troca não maior que um finito
gerando família.)
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:findim:dims}
$\dim K^n = n $ (canônico \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}); $\dim K_n[X] = n + 1$ (monômios);
$\dim_\R \C = 2$; o espaço de solução de $ y'' + ay' + by = 0$ tem
dimensão $2$ (\cref{thm:b1:diffeq:homogeneous2}: as soluções são
parametrizado bijetivamente e linearmente por $(\lambda, \mu) \in K^2$).
\end{example}

\begin{example}[O mesmo conjunto, duas dimensões]
\label{ex:b1:findim:twodimensions}
O \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\C^2$ de pares de números complexos é um $\C $-espaço vetorial
de dimensão $2$ (canônico \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $ e_1, e_2$) --- e um
$\R $-espaço vetorial de dimensão $4$, com \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}
\[
(1, 0),\quad (\iu, 0),\quad (0, 1),\quad (0, \iu):
\]
todo $(z, w) = (a + \iu b,\ c + \iu d)$ tem real \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas}
$(a, b, c, d)$, exclusivamente. A dimensão não é uma propriedade do \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}
apenas de vetores: conta os graus de liberdade \emph{relativo
para os escalares permitidos}, e reduzindo pela metade a oferta escalar de $\C $
para $\R $ dobra a contagem. (O problema do fim de semana explora o
caso extremo dessa sensibilidade, com escalares encolhidos todos os
maneira de $\Q $.)
\end{example}

\begin{example}[Executando o algoritmo de conclusão]
\label{ex:b1:findim:completion}
Conclua o família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} $\bigl((1,1,1)\bigr)$ em um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de
$\R^3$ usando os vetores canônicos. Execute a prova de
\cref{thm:b1:findim:bases}~(2) na família geradora $(e_1,
e_2, e_3)$: é $ e_1 \in \operatorname{Vect}(1,1,1)$? Não (múltiplos
de $(1,1,1)$ tem igual \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas}) --- anexe-o. É $ e_2 \in
\operatorname{Vect}\bigl((1,1,1), e_1\bigr)$? Uma combinação
$\alpha(1,1,1) + \beta e_1$ tem segundo e terceiro iguais
\omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas}, e $ e_2$ não --- acrescenta. A família
$\bigl((1,1,1), e_1, e_2\bigr)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} com $3$ vetores: parar,
é um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} (\cref{prop:b1:findim:twoofthree} vai fazer isso
oficial reflexo). Observe que o resultado depende da ordem em que
o $ g_j $ são digitalizados: a conclusão é um algoritmo, não uma fórmula.
\end{example}

\begin{proposition}[A regra dois de três]\label{prop:b1:findim:twoofthree}
Deixar $\dim E = n $ e $\mathcal{F}$ uma família exatamente $ n $ vetores
de $ E $. Então
\[
\mathcal{F} \text{ free} \iff \mathcal{F} \text{ generating} \iff
\mathcal{F} \text{ basis}.
\]
Além disso qualquer família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} tem $\leq n $ vetores, qualquer família geradora
$\geq n $.
\end{proposition}

\begin{proof}
O \omterm{def:b1:counting:card}{cardinalidade} \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} são o lema da troca contra um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}. Se
$\mathcal{F}$ (tamanho $ n $) é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} mas não gerando, alguns $ x $ mentiras
fora do seu \omterm{def:b1:vspaces:span}{período}; anexando $ x $ dá um família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} de $ n + 1$
vetores: impossível. Se $\mathcal{F}$ está gerando, mas não \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre},
extraindo um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} (\cref{thm:b1:findim:bases}~(1)) dá um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de
$< n $ vetores: impossível.
\end{proof}

\begin{example}[Dois em três, economizando metade do trabalho]
\label{ex:b1:findim:twoofthreerun}
É $\bigl((1,1,0), (0,1,1), (1,0,1)\bigr)$ um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $\R^3$?
Contagem: três vetores, dimensão três --- então apenas liberdade
decide. Uma combinação nula dá $ a + c = 0$, $ a + b = 0$, $ b +
c = 0$; somando todos os três, $2(a + b + c) = 0$ e subtraindo
cada equação original de $ a + b + c = 0$ folhas $ b = c = a =
0$: \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}, daí um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}, com a geração de metade do
verificação fornecida pelo teorema gratuitamente. Comparar
\cref{ex:b1:vspaces:testbasis}, onde o mesmo duplo
a verificação teve que ser feita manualmente --- um capítulo de teoria
se converte exatamente nessa economia, em cada \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} verifique o
resto do livro.
\end{example}

\begin{method}[Calculando uma dimensão]
\label{met:b1:findim:computedim}
Três rotas padrão, em ordem decrescente de frequência.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Parametrize e depois leia um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}.} Resolva o
        definindo restrições, expressando o elemento geral
        linearmente nos parâmetros sobreviventes e verifique se o
        vetores que multiplicam os parâmetros são \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}: o
        dimensão é o número de parâmetros. (Execute abaixo em um
        concreto \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} de $\R^4$.)
  \item \emph{Exibir um \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} parametrização linear.} Quando
        os elementos são determinados por um número finito de valores ---
        condições iniciais de uma recorrência
        (\cref{exo:b1:findim:10}), coeficientes de uma solução
        fórmula (\cref{ex:b1:findim:dims}) --- a dimensão é
        o número desses valores.
  \item \emph{Use as fórmulas.} Grassmann para cruzamentos e
        somas, \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} para vãos, e posterior \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} - nulidade para
        kernels e imagens: as dimensões geralmente são
        \emph{computado}, não adivinhou.
\end{enumerate}
Em todas as três rotas, a regra dois de três é o finalizador:
uma vez que a contagem corresponda, apenas a liberdade ou geração termina.
\end{method}

\begin{example}[Rota 1, na íntegra]
\label{ex:b1:findim:parametrize}
Dimensão de $ H = \{(x, y, z, t) \in \R^4 : x + y + z + t = 0
\text{ and } x = t\}$. Resolver: $ t = x $ e $ y + z = -2x $, então $ z =
-2x - y $ com $ x, y $ \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}:
\[
(x,\ y,\ -2x - y,\ x) = x\,(1, 0, -2, 1) + y\,(0, 1, -1, 0) .
\]
Os dois vetores são \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} (veja os dois primeiros \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas}:
$(x, y) = (0,0)$), então eles formam um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ H $ e $\dim H = 2$.
A contagem era previsível --- duas restrições lineares independentes
em $\R^4$ cada um deveria comer uma dimensão --- mas o
parametrização prova isso \emph{e} entrega um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}, que
a previsão por si só nunca acontece; \cref{exo:b1:findim:9} faz
o slogan “cada equação consome no máximo uma dimensão” em um
teorema.
\end{example}

\begin{example}[Rota 2, na íntegra]
\label{ex:b1:findim:route2}
Dimensão de $ W = \{P \in \R_n[X] : P(1) = P(2) = 0\}$ (para $ n
\geq 2$). Pelo teorema do fator aplicado duas vezes
(\cref{thm:b1:poly:factor}; as raízes $1$ e $2$ são distintos),
$ P \in W $ exatamente quando $ P = (X - 1)(X - 2)\,Q $ com $\deg Q \leq
n - 2$. A correspondência $ Q \mapsto (X-1)(X-2)Q $ é linear,
atinge todos $ W $, e é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} (um produto é zero apenas se
$ Q = 0$): $ W $ está parametrizado bijetivamente e linearmente por
$\R_{n-2}[X]$, então
\[
\dim W = \dim \R_{n-2}[X] = n - 1 .
\]
UM \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} vem com a parametrização: as imagens do
monômios, $\bigl((X-1)(X-2),\ (X-1)(X-2)X,\ \dots,\
(X-1)(X-2)X^{n-2}\bigr)$. Cada nova restrição de avaliação em um
ponto novo custa exatamente uma dimensão --- a contagem
espinha dorsal de \omterm{thm:b1:poly:lagrange}{Interpolação de Lagrange}
(\cref{thm:b1:poly:lagrange}).
\end{example}

\begin{example}[Uma restrição integral também custa uma dimensão]
\label{ex:b1:findim:integralconstraint}
Dimensão de $ H = \{P \in \R_2[X] : \int_0^1 P = 0\}$. Escrita
$ P = a + bX + cX^2$, a restrição é lida $ a + \frac b2 + \frac
c3 = 0$; resolver para $ a $ e parametrizar:
\[
P = b\Bigl(X - \frac12\Bigr) + c\Bigl(X^2 - \frac13\Bigr),
\]
então $ H = \operatorname{Vect}\bigl(X - \frac12,\ X^2 -
\frac13\bigr)$, dimensão $2$ (os dois \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios} ter distinto
graus: \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}). Uma condição linear --- seja uma avaliação,
um integrante, ou qualquer outra receita linear --- remove no máximo uma
dimensão, e exatamente uma, assim que a condição não for
identicamente zero. \cref{ch:b1:linmaps} nomeará essas receitas
\emph{formas lineares} e sua solução conjuntos \emph{hiperplanos};
o \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} vetores encontrados aqui reaparecem em
\cref{ch:b1:euclid} como o início da família Legendre.
\end{example}

\section{Subespaços, classificação, Grassmann}

\begin{theorem}[Subespaços]\label{thm:b1:findim:subspaces}
Deixar $ E $ ser \omterm{def:b1:findim:def}{dimensão finita} e $ F $ um \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço}. Então $ F $ é
\omterm{def:b1:findim:def}{dimensão finita}, $\dim F \leq \dim E $, com igualdade se e somente
se $ F = E $. Além disso cada \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} tem um \omterm{def:b1:vspaces:sum}{suplementar} \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço}.
\end{theorem}

\begin{proof}
\omterm{def:b1:vspaces:free}{Livre} famílias de $ F $ tem no máximo $\dim E $ vetores (lema de troca
em $ E $: um família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} de $ F $ é em especial \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} em $ E $, e $ E $
tem uma família geradora finita). Entre os \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} famílias de $ F $
escolha um dos \emph{máximo} tamanho $ p $ --- possível desde os tamanhos
são inteiros limitados por $\dim E $. Ele gera $ F $: caso contrário, alguns
$ x \in F $ estaria fora de seu períodoe anexando $ x $ daria
um família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} de $ F $ de tamanho $ p + 1$
(\cref{prop:b1:vspaces:freecriteria}~(2)), contradizendo
maximidade. Ser \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} e gerando, é um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ F $, e
$\dim F = p \leq \dim E $. Se $ p = \dim E = n $: um família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} de $ n $ vetores de
$ E $ é um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ E $ (\cref{prop:b1:findim:twoofthree}), então $ F
\supseteq \operatorname{span} = E $. \omterm{def:b1:vspaces:sum}{Suplementar}: completar um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}
$(f_1, \dots, f_p)$ de $ F $ em um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(f_1, \dots, f_p, g_{p+1},
\dots, g_n)$ de $ E $ (incompleto \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} teorema); então $ G =
\operatorname{Vect}(g_{p+1}, \dots, g_n)$ satisfaz $ E = F \oplus G $
(existência e singularidade das decomposições = \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas} no
grande \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}).
\end{proof}

\begin{definition}[Posição de uma família]\label{def:b1:findim:rank}
O \emph{classificação}\index{classificação} de uma família finita de
vetores é a dimensão de seu \omterm{def:b1:vspaces:span}{período}:
$\operatorname{rk}(x_1, \dots, x_p) = \dim
\operatorname{Vect}(x_1, \dots, x_p) \leq \min(p, \dim E)$,
com igualdade para $ p $ se a família estiver \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}.
\end{definition}

\begin{example}[Calculando uma classificação por eliminação]
\label{ex:b1:findim:rankcomputation}
\omterm{def:b1:findim:rank}{Classificação} de $\bigl((1,2,3), (2,3,4), (3,4,5), (1,1,1)\bigr)$ em
$\R^3$. O \omterm{def:b1:vspaces:span}{período} permanece inalterado quando se subtrai de um vetor a
combinação dos demais (ambas as famílias \omterm{def:b1:vspaces:span}{período} o mesmo
combinações): substituir $(2,3,4)$ por $(2,3,4) - (1,2,3) = (1,1,1)$
e $(3,4,5)$ por $(3,4,5) - (1,2,3) = (2,2,2)$. O \omterm{def:b1:vspaces:span}{período} é agora
$\operatorname{Vect}\bigl((1,2,3), (1,1,1), (2,2,2),
(1,1,1)\bigr) = \operatorname{Vect}\bigl((1,2,3), (1,1,1)\bigr)$,
e esses dois vetores não são proporcionais: o \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} é $2$. Isto
procedimento de subtrair e descartar é sistematizado como gaussiano
eliminação em \cref{ch:b1:det}.
\end{example}

\begin{example}[Somando por concatenação]
\label{ex:b1:findim:sumconcat}
Tome, em $\R^3$,
\[
F = \operatorname{Vect}\bigl((1,2,3),\ (1,1,1)\bigr),
\qquad
G = \operatorname{Vect}\bigl((2,3,4)\bigr) .
\]
A soma $ F + G $ é abrangido pela família concatenada de todos
três geradores e
\[
(2, 3, 4) = (1, 2, 3) + (1, 1, 1)
\]
mostra que o terceiro é redundante: $ F + G = F $, de dimensão $2$ ---
equivalentemente $ G \subseteq F $, que a relação exibe.
Grassmann confirma: $\dim(F \cap G) = 2 + 1 - 2 = 1 = \dim G $.
As somas são calculadas concatenando geradores e depois reduzindo
a pilha pelo \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} algoritmo; nenhuma nova técnica é necessária.
\end{example}

\begin{theorem}[Fórmula de Grassmann]\label{thm:b1:findim:grassmann}
Para \omterm{def:b1:findim:def}{dimensão finita} \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços} $ F, G $ de
$ E $:\index{Fórmula de Grassmann}
\[
\dim(F + G) = \dim F + \dim G - \dim(F \cap G) .
\]
Em particular $ F + G $ é \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto} se $\dim(F + G) = \dim F + \dim G $.
\end{theorem}

\begin{proof}
Comece de um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(e_1, \dots, e_r)$ de $ F \cap G $; complete-o
em um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(e_1, \dots, e_r, f_1, \dots, f_s)$ de $ F $ e em um
\omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(e_1, \dots, e_r, g_1, \dots, g_t)$ de $ G $
(\cref{thm:b1:findim:bases}~(2)). Nós reivindicamos
\[
\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_r, f_1, \dots, f_s, g_1, \dots, g_t)
\]
é um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ F + G $; a fórmula segue contando: $(r + s) +
(r + t) - r = r + s + t $.

$\mathcal{B}$ gera $ F + G $: qualquer $ u + v $ ($ u \in F $, $ v \in G $)
se expande através dele. Liberdade: suponha $\sum \alpha_i e_i + \sum
\beta_j f_j + \sum \gamma_k g_k = 0$. O vetor $ w = \sum \gamma_k
g_k = -\sum\alpha_i e_i - \sum\beta_j f_j $ reside em $ G \cap F $, então
expande $(e_i)$ sozinho; mas $ w $ também se expande $(g_k)$, e em
o \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ G $ estas duas expressões devem coincidir: todas
$\gamma_k = 0$ (e o $ e $-coordenadas coincidem). A relação reduz
para $\sum\alpha_i e_i + \sum\beta_j f_j = 0$, uma relação no \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}
de $ F $: todos os coeficientes restantes desaparecem.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:findim:planes}
Dois planos distintos $ F, G $ (dimensão $2$) de $\R^3$ satisfazer $ F + G
= \R^3$ (sua soma contém estritamente um plano), então $\dim(F \cap G) =
2 + 2 - 3 = 1$: eles sempre se cruzam ao longo de uma linha --- não
``planos paralelos'' passando pela origem.
\end{example}

\begin{example}[Grassmann em ação, em $\R^4$]
\label{ex:b1:findim:grassmannrun}
Deixar $ F = \operatorname{Vect}\bigl(e_1,\ e_2,\ (1,1,1,0)\bigr)$
e $ G = \operatorname{Vect}(e_3, e_4)$ em $\R^4$. Dimensões:
$\dim F = 3$ (o terceiro gerador tem uma terceira coordenada diferente de zero,
fora $\operatorname{Vect}(e_1, e_2)$) e $\dim G = 2$. Soma:
$ F + G $ contém $ e_1, e_2, e_4$ e $ e_3 = (1,1,1,0) - e_1 -
e_2$: é tudo $\R^4$. Grassmann então \emph{calcula} o
tamanho da interseção sem nenhuma eliminação:
\[
\dim(F \cap G) = 3 + 2 - 4 = 1 .
\]
Para identificar a linha, olhe para dentro $ G $: um vetor $(0, 0, c, d)$
reside em $ F $ exatamente quando é $ a e_1 + b e_2 + \lambda(1,1,1,0)$,
forçando $\lambda = -a = -b $ e $ d = 0$: a interseção é
$\operatorname{Vect}(e_3)$ --- consistente, já que $ e_3$ foi
exibido em $ F $ acima e fica em $ G $ por definição. Típico
\omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} do trabalho: Grassmann prevê \emph{quanto} olhar
pois, o sistema linear então encontra \emph{o que}.
\end{example}

\begin{example}[Cruzando por equações]
\label{ex:b1:findim:intersectequations}
Quando ambos \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços} vem como solução conjuntos, cruzar é apenas
empilhando as equações. Em $\R^3$: $ F = \{x + y + z = 0\}$ e
$ G = \{x = y\}$ dar
\[
F \cap G = \{x = y,\ 2x + z = 0\}
= \{(x,\ x,\ -2x)\} = \operatorname{Vect}(1, 1, -2),
\]
uma linha. Verificação cruzada por Grassmann: $ F + G = \R^3$ (os aviões são
distintos, então sua soma contém estritamente um plano), portanto
$\dim(F\cap G) = 2 + 2 - 3 = 1$. As duas descrições de um
\omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} --- por equações, por geradores --- cada um faz um
operação trivial: equações se cruzam por empilhamento, geradores
soma por concatenação; converter entre eles é exatamente o que
resolver um sistema linear significa (\cref{ch:b1:det}).
\end{example}

\begin{remark}[Armadilhas comuns]
\label{rem:b1:findim:pitfalls}
\emph{As dimensões não somam as somas} a menos que a soma seja direta:
dois planos de $\R^3$ ter $\dim(F + G) = 3$, não $4$; sempre
correto pelo termo de interseção (Grassmann).
\emph{Uma inclusão precisa da dimensão \emph{and} a inclusão}:
$\dim F = \dim G $ sozinho nunca dá $ F = G $ (duas linhas distintas
de $\R^2$); o caso da igualdade
\cref{thm:b1:findim:subspaces} requer $ F \subseteq G $ primeiro.
\emph{Contar parâmetros ainda não é uma prova}: ``duas equações em
$\R^4$, então dimensão $2$'' falha quando as equações são
dependente ($ x + y = 0$ e $2x + 2y = 0$ deixar dimensão $3$);
apenas uma parametrização real ou uma \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} a computação decide.
\emph{Não fale da dimensão de um não \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço}}: solução
conjuntos de \emph{heterogêneo} falta de sistemas $0$; sua ``dimensão''
é o do espaço de solução homogênea associado
(\cref{ch:b1:det} torna isso preciso).
\emph{Existe dimensão infinita}: $ K[X]$ contém \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} famílias
de todos os tamanhos (os monômios), portanto, nenhuma família geradora finita
pode existir --- declarações como a regra dois em três são
estritamente \omterm{def:b1:findim:def}{dimensão finita} e falhar gravemente em $ K[X]$
(\cref{cor:b1:linmaps:samedim} mostrará o mesmo para
injetividade/sobrejetividade).
\emph{\omterm{def:b1:findim:rank}{Classificação} é sobre o \omterm{def:b1:vspaces:span}{período}, não a lista}: repetindo um vetor,
reordenação ou redimensionamento por constantes diferentes de zero deixa o \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação}
inalterado, e $\operatorname{rk} = p $ (o número de vetores)
é um \emph{propriedade para provar} --- é exatamente liberdade. Um
família de $5$ vetores de \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} $2$ carrega o valor de três vetores
de redundância, cuja eliminação
(\cref{ex:b1:findim:rankcomputation}) localiza explicitamente.
\end{remark}

\begin{remark}[Onde a dimensão vai funcionar]
\label{rem:b1:findim:whereused}
A dimensão é o argumento de contagem favorito do livro daqui em diante.
\cref{ch:b1:linmaps} prova o teorema da nulidade, o
versão funcional da fórmula de Grassmann; \cref{ch:b1:matrices}
calcula classificações por redução de linha; \cref{ch:b1:det} vira ``$ n $
vetores de $ K^n $ formar um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}'' em um número diferente de zero. O
problema de fim de semana abaixo mostra dimensão fazendo \emph{aritmética}:
contando dimensões ao longo do \omterm{def:b1:structures:field}{campo} $\Q $ prova irracionalidade
declarações que parecem intocáveis à mão. No volume do Ano ~ 3, o
contagens da mesma dimensão, refinadas por \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} teoria, decida qual
problemas clássicos de construção são solucionáveis --- essa história é
Teoria de Galois.
\end{remark}

\begin{remark}[Perspectivas dentro do Livro 3]
\label{rem:b1:findim:perspectives}
Dimensão é a quantidade conservada do resto deste volume,
e vale a pena citar antecipadamente as leis de conservação.
\cref{ch:b1:linmaps} prova $\dim E = \dim\ker u +
\operatorname{rk} u $: que linear \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} esmaga mais o que é
mantém sempre totaliza a fonte. \cref{ch:b1:det} refina isso
na estrutura da solução conjuntos: $ p $ incógnitas menos
$\operatorname{rk} A $ pivôs deixa a dimensão do
espaço de solução, que a eliminação gaussiana exibe como \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}
parâmetros. \cref{ch:b1:euclid} divisões $\dim E = \dim F + \dim
F^\perp $ ortogonalmente, e o problema de fim de semana de
\cref{ch:b1:multivar} gasta exatamente este orçamento: $ n $ dados
pontos, $2$ parâmetros ajustados, $ n - 2$ dimensões do resíduo.
Sempre que uma contagem se recusa a ser equilibrada num capítulo posterior, o
erro é um kernel esquecido ou uma soma não direta --- volte para
Fórmula de Grassmann primeiro.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:findim:1}
Dê um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} e a dimensão de:
\begin{enumerate}
  \item $ F = \{(x,y,z) \in \R^3 : x + y + z = 0\}$;
  \item $ G = \{(x,y,z,t) \in \R^4 : x = y,\ z = 2t\}$;
  \item $ H = \{P \in \R_3[X] : P(1) = P'(1) = 0\}$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:findim:2}
Calcule o \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} da família
$\bigl((1,1,1), (1,2,3), (3,5,7), (0,1,2)\bigr)$ em $\R^3$ e
extrair um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} do seu \omterm{def:b1:vspaces:span}{período}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:findim:3}
Conclua o família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} $\bigl((1,1,0,0), (0,0,1,1)\bigr)$ em um
\omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $\R^4$ usando vetores canônicos e justifique.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:findim:4}
Prove isso $\bigl(1, X, X(X-1), X(X-1)(X-2)\bigr)$ é um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de
$\R_3[X]$, e encontre o \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas} de $ X^3$ nele.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:findim:5}
Deixar $ F $ e $ G $ ser \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços} de dimensões $4$ e $5$ de um espaço
$ E $ com $\dim E = 7$. Quais são os possíveis valores de $\dim(F \cap
G)$? Dê uma instância percebendo cada valor com $ E = \R^7$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:findim:6}
Deixar $ H = \{P \in \R_n[X] : P(1) = 0\}$. Prove isso $ H $ é um
hiperplano de $\R_n[X]$ (um \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} de dimensão $ n $), apresentam um
\omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ H $ \emph{(pense no teorema do fator: $ P = (X-1)Q $)}e
dê um \omterm{def:b1:vspaces:sum}{suplementar} linha.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:findim:7}
Deixar $ u_1, \dots, u_p $ ser vetores de \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} $ r $. Prove que a remoção
um vetor produz uma família de \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} $ r $ ou $ r - 1$, e isso
anexando um vetor produz \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação} $ r $ ou $ r + 1$. Deduza isso \omterm{def:b1:findim:rank}{classificação}
muda no máximo $1$ sob qualquer inserção ou exclusão única.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:findim:8}
Deixar $ F_1 \subseteq F_2 \subseteq \dots \subseteq F_k $ ser \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços}
de $ E $ ($\dim E = n $) com $ F_i \neq F_{i+1}$ para todos $ i $. Provar $ k
\leq n + 1$. Deduza que uma cadeia estritamente crescente de \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços}
de $\R^n $ tem comprimento no máximo $ n + 1$, e exibe um dos máximos
comprimento.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:findim:9}
Deixar $ E $ ser de dimensão $ n $ e $ F $, $ G $ dois hiperplanos (dimensão
$ n - 1$), $ F \neq G $. Calcular $\dim(F \cap G)$. Generalizar: o
interseção de $ k $ hiperplanos tem dimensão $\geq n - k $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:findim:10}
Deixar $ E $ seja o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de sequências reais satisfatórias $ u_{n+2} =
3u_{n+1} - 2u_n $ para todos $ n $.
\begin{enumerate}
  \item Mostre isso $ E $ é um \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} do espaço de sequências, e
        que uma sequência de $ E $ é inteiramente determinado, linearmente,
        pelo par $(u_0, u_1)$; deduzir $\dim E = 2$.
  \item Verifique se a sequência constante $(1)$ e o geométrico
        sequência $(2^n)$ deitar em $ E $ e formar um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ E $.
  \item Encontre a sequência de $ E $ com $ u_0 = 0$, $ u_1 = 1$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:findim:11}
Deixar $ E $ ser de dimensão $ n $.
\begin{enumerate}
  \item Se $ F, G $ são \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços} com $\dim F + \dim G > n $, provar
        $ F \cap G \neq \{0\}$. Ilustrar: dois \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços} de
        dimensões $51$ e $50$ de $\R^{100}$ sempre compartilhe um
        vetor diferente de zero.
  \item Se $ H $ é um hiperplano e $ F $ um \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} com $ F \cap H =
        \{0\}$, provar $\dim F \leq 1$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:findim:12}
(Comum \omterm{def:b1:vspaces:sum}{suplementar}) Deixar $ F, G $ ser \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaços} de $ E $ (finito
dimensão) com $\dim F = \dim G $. Prove isso $ F $ e $ G $ admitir um
\emph{comum} \omterm{def:b1:vspaces:sum}{suplementar}: há um \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} $ S $ com $ E = F
\oplus S = G \oplus S $. \emph{(Induza para baixo em $\dim F $: se $ F
\neq G \neq E $, escolha $ x \notin F \cup G $ ---
\cref{exo:b1:vspaces:12} permite --- e considere $ F \oplus
\operatorname{Vect}(x)$ e $ G \oplus \operatorname{Vect}(x)$.)}
\end{exercise}

\section{Problema: lei da torre de Dedekind}

\begin{problem}\label{pb:b1:findim:1}
Nada nos capítulos 18-19 usou algo sobre os escalares além
o \omterm{def:b1:structures:field}{campo} axiomas (\cref{def:b1:structures:field}): pode-se
portanto, tome $ K = \Q $ e medir conjuntos de \emph{números reais}
com o critério de $\Q $-dimensão. Este problema calcula o
dimensão de $\Q(\sqrt2, \sqrt3)$, prova \emph{Dedekind torre
lei} $\dim_\Q M = \dim_\Q K \cdot \dim_K M $ e colheitas
teoremas da irracionalidade por contagem de dimensões puras --- não
$\varepsilon $, sem decimais, apenas \omterm{def:b1:vspaces:free}{bases}.\index{lei da torre}
\index{field!subfield of $\R $}\index{número irracional}

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Rational scalars.}
\begin{enumerate}
  \item Verifique isso $\Q $ é um \omterm{def:b1:structures:field}{campo} e que toda definição e
        a prova dos Capítulos 18 a 19 usa apenas o \omterm{def:b1:structures:field}{campo} axiomas do
        escalares; concluir que $\R $ é um $\Q $-espaço vetorial e
        que o lema da troca, o \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} teoremas e
        A fórmula de Grassmann permanece $\Q $. Aponte o único passo
        da prova de \cref{thm:b1:findim:exchange} onde
        a \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} por um escalar diferente de zero é realizada.
  \item Mostre isso $(1, \sqrt2)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} sobre $\Q $ mas vinculado
        $\R $. \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $\Q(\sqrt2) = \operatorname{Vect}_\Q(1,
        \sqrt2) = \{a + b\sqrt2 : a, b \in \Q\}$; o que é
        $\dim_\Q \Q(\sqrt2)$?
  \item Mostre isso $\Q(\sqrt2)$ é estável sob multiplicação.
        Para $ u = a + b\sqrt2$ \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\sigma(u) = a - b\sqrt2$ e
        $ N(u) = u\,\sigma(u) = a^2 - 2b^2$. Mostrar $\sigma(uv) =
        \sigma(u)\sigma(v)$, deduzir $ N(uv) = N(u)N(v)$ e mostrar
        $ N(u) \neq 0$ em qualquer momento $ u \neq 0$.
  \item Deduza que todo diferente de zero $ u \in \Q(\sqrt2)$ tem seu
        inverso em $\Q(\sqrt2)$, nomeadamente $ u^{-1} =
        \sigma(u)/N(u)$: $\Q(\sqrt2)$ é um subcampo de $\R $.
        Calcular $\dfrac1{3 + 2\sqrt2}$ e $\dfrac1{1 + \sqrt2}$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Adjoining $\sqrt3$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Prove isso $\sqrt6 \notin \Q $ \emph{(compare o expoente
        de $2$ em ambos os lados $6q^2 = p^2$, como em
        \cref{exo:b1:arith:7})}, então isso $\sqrt3 \notin
        \Q(\sqrt2)$ \emph{(quadrado $\sqrt3 = a + b\sqrt2$ e
        discutir os casos $ ab \neq 0$, $ b = 0$, $ a = 0$)}.
  \item Deixar $ M = \operatorname{Vect}_\Q(1, \sqrt2, \sqrt3,
        \sqrt6)$. Mostre isso $ M $ é estável sob multiplicação
        \emph{(uma tabela dos produtos de \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} vetores
        é suficiente)}.
  \item Escrever $ K = \Q(\sqrt2)$. Mostre isso $(1, \sqrt3)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}
        \emph{sobre o \omterm{def:b1:structures:field}{campo} $ K $}, e deduza que $ M = K +
        K\sqrt3$ é um $ K $-espaço vetorial de dimensão $2$ com
        \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(1, \sqrt3)$.
  \item Prove isso $(1, \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} sobre
        $\Q $, por isso $\dim_\Q M = 4$. \emph{(Agrupar uma relação nula
        como $(a + b\sqrt2) + (c + d\sqrt2)\sqrt3 = 0$ e aplicar
        questões 7 e depois 2.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The \omterm{pb:b1:findim:1}{lei da torre}.} Deixar $\Q \subseteq K
\subseteq M \subseteq \R $ onde $ K $ e $ M $ são subcampos, $(e_1,
\dots, e_m)$ é um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ K $ como um $\Q $-espaço vetorial, e $(f_1,
\dots, f_n)$ um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ M $ como um $ K $-espaço vetorial.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre que o $ mn $ produtos $(e_i f_j)$ gerar $ M $ sobre
        $\Q $.
  \item Mostre que a família $(e_i f_j)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} sobre $\Q $.
        \emph{(Reorganize um nulo $\Q $-combinação como $\sum_j
        \bigl(\sum_i \lambda_{ij} e_i\bigr) f_j $, cujo \omterm{def:b1:topology:closure}{interior}
        coeficientes vivem em $ K $.)}
  \item Conclua com \emph{Dedekind \omterm{pb:b1:findim:1}{lei da torre}}:
        \[
        \dim_\Q M \;=\; \dim_\Q K \,\cdot\, \dim_K M ,
        \]
        e confira $\Q \subseteq \Q(\sqrt2) \subseteq M $
        contra as questões 7 e 8.
  \item (\omterm{def:b1:structures:field}{Campos} de graça) Deixe $ A \subseteq \R $ seja um
        \omterm{def:b1:findim:def}{dimensão finita} $\Q $-subespaço contendo $1$ e
        estável sob multiplicação, e deixe $ u \in A $, $ u \neq
        0$. Mostre que se $(a_1, \dots, a_d)$ é um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ A $,
        então $(u a_1, \dots, u a_d)$ é novamente um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ A $;
        deduzir isso $ u $ tem um inverso \emph{em $ A $}: $ A $ é um
        subcampo de $\R $. Quais perguntas anteriores fazem isso
        recuperar?
  \item Mostre isso para cada $ x \in A $ (como na questão 12, $\dim_\Q
        A = d $) a família $(1, x, x^2, \dots, x^{d})$ está vinculado:
        cada elemento de $ A $ é uma raiz de um diferente de zero polinomial
        com coeficientes racionais, de grau no máximo $ d $.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- One number generates everything.}
\omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $ s = \sqrt2 + \sqrt3$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcule o \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas} de $ s^2$, $ s^3$ e $ s^4$ no
        \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(1, \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6)$ de $ M $.
  \item Mostre isso $(1, s, s^2, s^3)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} sobre $\Q $, e deduza
        $\operatorname{Vect}_\Q(1, s, s^2, s^3) = M $: cada
        elemento de $ M $ é um racional polinomial em $ s $. Expressar
        $\sqrt2$ e $\sqrt3$ Como tal \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios}.
  \item Verificar $ s^4 - 10s^2 + 1 = 0$, e mostre que $ X^4 - 10X^2
        + 1$ é o \emph{\omterm{def:b1:poly:def}{polinômio} mônico de menor grau}
        desaparecendo em $ s $. Determine suas quatro raízes reais.
  \item Deduzir: $1/s = 10s - s^3$; identificar esse número. Mostrar
        isso $ a + b\sqrt2 + c\sqrt3 + d\sqrt6$ ($ a,b,c,d \in \Q $)
        é racional se e somente se $ b = c = d = 0$; em particular $\sqrt2 + \sqrt3 + \sqrt6$ é irracional
        (fortalecimento \cref{exo:b1:reals:7}).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- The cube root stays outside.} \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $ t
= 2^{1/3}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre isso $ X^3 - 2$ não tem raiz racional \emph{(o
        critério de raiz racional de \cref{exo:b1:poly:5}, ou um
        contagem de avaliação)}; deduzir isso $(1, t)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} sobre
        $\Q $.
  \item Mostre isso $(1, t, t^2)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} sobre $\Q $. \emph{(Se algum
        diferente de zero $ P \in \Q[X]$ de grau $\leq 2$ mata $ t $, pegue
        um de menor grau e dividir $ X^3 - 2$ por isso,
        \cref{thm:b1:poly:division}; concluir que $ X^3 - 2$
        teria uma raiz racional.)} Deduza isso $ A =
        \operatorname{Vect}_\Q(1, t, t^2)$ tem dimensão $3$, é
        estável sob multiplicação, e é um subcampo de $\R $.
  \item Prove isso $ t \notin M $: de outra forma $ M $ seria um vetor
        espaço sobre o \omterm{def:b1:structures:field}{campo} $ A $, e o \omterm{pb:b1:findim:1}{lei da torre} forçaria
        $3 \mid 4$. Então $2^{1/3}$ não é uma combinação racional
        de $1, \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6$.
  \item Deduza isso $ t \notin \Q(\sqrt2)$, que $ t + \sqrt2$ é
        irracional, e que nenhum racional $ a, b $ satisfazer
        $2^{1/3} = a + b\sqrt3$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VI --- All the subfields, and synthesis.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Prove o \omterm{def:b1:arith:divides}{divisibilidade} de graus: se $\Q \subseteq A
        \subseteq B \subseteq \R $ são subcampos com $\dim_\Q B $
        finito, então $\dim_\Q A $ \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} $\dim_\Q B $. O que são
        as possíveis dimensões dos subcampos de $ M $?
  \item Determinar \emph{todos} subcampos de $ M $ de dimensão $2$
        sobre $\Q $. \emph{(Reduza para encontrar o $ w = a + b\sqrt2
        + c\sqrt3 + d\sqrt6 \in M \setminus \Q $ com $ w^2 \in
        \Q $: expandir $ w^2$ e aniquilar os três irracionais
        \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas}.)}
  \item Expressar $\dfrac1{1 + \sqrt2 + \sqrt3}$ no \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(1,
        \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6)$ \emph{(multiplique por bem escolhido
        \omterm{def:b1:complex:field}{conjugados})}.
  \item Síntese, em quatro frases: por que $\Q$-dimensão é um
        \emph{aritmética} invariante de um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de reais; o que
        finitude da dimensão força sobre cada elemento
        (questão 13); como a regra dois em três produziu
        inverte do nada (questão 12); e o que
        \omterm{pb:b1:findim:1}{lei da torre} proíbe (questão 20). Nomeie o teorema provado
        na Parte III.
\end{enumerate}
\end{problem}
