\chapter{Determinantes e Sistemas Lineares}\label{ch:b1:det}

O determinante condensa em um escalar a resposta para “são estes
$n $ vetores a \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}?'' --- e, geometricamente, mede o volume
eles \omterm{def:b1:vspaces:span}{período}. Nós o caracterizamos por suas propriedades (multilinear,
alternado, normalizado), calcule-o em dimensões $2$ e $3$ e por
\omterm{thm:b1:det:cofactor}{expansão do cofator} em geral, e colocá-lo para funcionar sistemas \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineares},
junto com o algoritmo multifuncional: \omterm{met:b1:det:gauss}{Eliminação gaussiana}.

\section{O determinante}

\begin{theorem}[Caracterização]\label{thm:b1:det:def}
Existe exatamente um \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\det \colon \mathcal{M}_n(K) \to K $,
visto como uma função do $ n $ colunas, ou seja:
\begin{enumerate}
  \item \emph{\omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} em cada coluna} (os demais fixos);
  \item \emph{alternando}: trocar duas colunas altera o sinal
        (portanto, duas colunas iguais fornecem $0$);
  \item \emph{normalizado}: $\det I_n = 1$.
\end{enumerate}
Para $ n = 2$ e $3$:\index{determinante}
\[
\begin{vmatrix} a & b\\ c & d\end{vmatrix} = ad - bc,
\qquad
\begin{vmatrix} a & b & c\\ d & e & f\\ g & h & i\end{vmatrix}
= aei + bfg + cdh - ceg - bdi - afh
\]
(o $3 \times 3$ regra de Sarrus: produtos de diagonais descendentes
menos os ascendentes).
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}
Para $ n = 2$: expandir por bilinearidade nas colunas canônicas dá
a fórmula, que inversamente satisfaz os axiomas --- um completo
prova; $ n = 3$ é idêntico a mais termos. O caso geral
(existência através da soma sobre permutações, singularidade pelo mesmo
expansão) exige a assinatura de um \omterm{def:b1:counting:objects}{permutação} e é adiado para
o segundo ano; usamos livremente os axiomas e as consequências
abaixo.

O $ n = 2$ expansão completa, pois é o modelo: com
colunas $ C_1 = a\,e_1 + c\,e_2$ e $ C_2 = b\,e_1 + d\,e_2$,
bilinearidade dá
\[
\det(C_1, C_2) = ab\det(e_1, e_1) + ad\det(e_1, e_2)
+ cb\det(e_2, e_1) + cd\det(e_2, e_2),
\]
e a alternância mata os pares repetidos durante a inversão
$\det(e_2, e_1) = -\det(e_1, e_2)$: o todo \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} entra em colapso para
$(ad - bc)\det(e_1, e_2) = ad - bc $ pela normalização. Singularidade
é visível na própria computação --- os axiomas não deixaram
escolha em qualquer etapa --- e esta é exatamente a exclusividade em escala
fato utilizado na prova da regra do produto abaixo.
\end{remark}

\begin{theorem}[Propriedades]\label{thm:b1:det:props}
Para $ A, B \in \mathcal{M}_n(K)$:
\begin{enumerate}
  \item adicionar a uma coluna um múltiplo de outra não altera o
        determinante; multiplicando uma coluna por $\lambda $ multiplica isso
        por $\lambda $ (então $\det(\lambda A) = \lambda^n \det A $);
  \item $\det(AB) = \det A\, \det B $;
  \item $ A $ é invertível $\iff $ $\det A \neq 0$ $\iff $ as colunas
        formar um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $ K^n $; e então $\det(A^{-1}) = (\det
        A)^{-1}$;
  \item $\det(A^{\mathsf T}) = \det A $ --- então cada regra de coluna é
        também uma regra de linha;
  \item o determinante de uma matriz triangular é o produto de seus
        entradas diagonais.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Por linearidade, $\det(\dots, C_i + \lambda C_j, \dots) = \det A +
\lambda\det(\dots, C_j, \dots)$ onde o segundo determinante tem dois
colunas iguais: zero.

(2) Correção $ A $ e considere $\varphi(B) = \det(AB)$ em função de
as colunas de $ B $: desde $ AB $ tem colunas $ AB_j $, $\varphi $ é
multilinear e alternado no $ B_j $. Admitimos, com
\cref{thm:b1:det:def}, sua singularidade \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} em forma escalonada:
\emph{todo} alternância multilinear \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\varphi $ das colunas
é igual $\varphi(I_n) \cdot \det $. Aqui $\varphi(I_n) = \det A $, então
$\det(AB) = \det A \cdot \det B $.

(3) Se $ A $ é invertível: $\det A\,\det A^{-1} = \det I = 1$, então
$\det A \neq 0$ e a fórmula inversa é válida. Se $ A $ não é
invertível, suas colunas estão vinculadas (\cref{cor:b1:linmaps:samedim}
e \cref{prop:b1:linmaps:basis}); expressando uma coluna através
os outros e expandindo por linearidade deixa determinantes com dois
colunas iguais: $\det A = 0$. O \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} é
\cref{prop:b1:findim:twoofthree}.

(4) Admitido com a construção geral (é imediato no
\omterm{def:b1:counting:objects}{permutação} fórmula); nós gravamos para usar operações de linha.

(5) Se alguma entrada diagonal desaparecer, a primeira $ k $ colunas são
vinculado para alguns $ k $ (considerações de classificação) e $\det = 0 = $ produto.
Caso contrário, limpe cada coluna abaixo e à esquerda por operações do tipo
(1) --- possível na forma triangular --- atingindo a diagonal
matriz, cujo determinante é o produto das entradas por
multilinearidade de $ I_n $.
\end{proof}

\begin{example}[As regras, verificadas em números]
\label{ex:b1:det:rulescheck}
Pegar $ A = \begin{pmatrix} 1 & 2\\ 3 & 4\end{pmatrix}$ ($\det A =
-2$) e $ B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ 1 & 1\end{pmatrix}$ ($\det
B = -1$). Então
\[
AB = \begin{pmatrix} 2 & 3\\ 4 & 7\end{pmatrix},
\quad \det(AB) = 14 - 12 = 2 = (-2)(-1) ;
\qquad
\det(A^{\mathsf T}) = \begin{vmatrix} 1 & 3\\ 2 & 4
\end{vmatrix} = -2 = \det A .
\]
Multiplicatividade e invariância de transposição confirmadas --- enquanto
o \emph{falso} a aditividade falha no mesmo par:
\[
\det(A + B) = \begin{vmatrix} 1 & 3\\ 4 & 5\end{vmatrix} = -7
\neq \det A + \det B = -3 .
\]
Trinta segundos de aritmética deste tipo, depois de qualquer determinante
identidade é invocada, é o seguro contra erros mais barato disponível.
\end{example}

\begin{example}[Determinantes como áreas]
\label{ex:b1:det:area}
O paralelogramo medido por $ u = (2, 0)$ e $ v = (1, 3)$ tem
básico $2$ e altura $3$: área $6$. E
\[
\begin{vmatrix} 2 & 1\\ 0 & 3\end{vmatrix} = 6 :
\]
o $2\times2$ determinante \emph{é} a área sinalizada do
paralelogramo de suas colunas. Os axiomas recontam a geometria:
adicionar um múltiplo de uma coluna à outra é um \emph{cisalhar},
deslizando o paralelogramo paralelo a um lado sem alterar
\omterm{def:b1:vspaces:free}{base} ou altura (operação ~(1) de \cref{thm:b1:det:props});
dimensionar uma coluna dimensiona a área; trocando as colunas vira
a orientação, de onde vem o sinal, $\det(v, u) = -6$. Em $\R^3$
a mesma leitura dá volumes assinados, e $\abs{\det}$ torna-se
o fator de escala de volume universal de \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineares} --- o fato
por trás da fórmula de mudança de variáveis para múltiplos integrais
no volume do Ano ~ 2.
\end{example}

\begin{theorem}[Expansão do cofator]\label{thm:b1:det:cofactor}
Deixar $ A \in \mathcal{M}_n(K)$ e $\Delta_{ij}$ o determinante de
$ A $ com linha $ i $ e coluna $ j $ excluído. Então, para qualquer coluna fixa
$ j $ (ou linha, por transposição):\index{expansão do cofator}
\[
\det A = \sum_{i=1}^{n} (-1)^{i+j}\, a_{ij}\, \Delta_{ij} .
\]
\end{theorem}
\admitted

\begin{example}\label{ex:b1:det:cofactor}
Expandindo ao longo da primeira coluna:
\[
\begin{vmatrix}
2 & 1 & 0\\
1 & 2 & 1\\
0 & 1 & 2
\end{vmatrix}
= 2\begin{vmatrix} 2 & 1\\ 1 & 2\end{vmatrix}
- 1\begin{vmatrix} 1 & 0\\ 1 & 2\end{vmatrix}
= 2 \times 3 - 2 = 4 .
\]
Estratégia: crie zeros primeiro (operações de linha/coluna) e depois expanda
ao longo da linha mais vazia.
\end{example}

\begin{example}[O cofator inverso, uma vez manualmente]
\label{ex:b1:det:cofactorinverse}
Para $ A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0\\ 0 & 1 & 1\\ 1 & 0 &
1\end{pmatrix}$: $\det A = 1(1) - 1(-1) + 0 = 2$. Os nove
cofatores $(-1)^{i+j}\Delta_{ij}$ montar em
\[
\operatorname{Com}(A) = \begin{pmatrix}
1 & 1 & -1\\
-1 & 1 & 1\\
1 & -1 & 1
\end{pmatrix},
\qquad
A^{-1} = \frac{1}{\det A}\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}
= \frac12\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1\\
1 & 1 & -1\\
-1 & 1 & 1
\end{pmatrix},
\]
a fórmula citada em \cref{exo:b1:det:8}. Verifique uma linha-coluna
par: (linha $1$ de $ A $)(coluna $1$ de $ A^{-1}$) $= \frac12(1 + 1
+ 0) = 1$, e contra coluna $2$: $\frac12(-1 + 1 + 0) = 0$.
Nove $2\times2$ determinantes para um $3\times3$ inverso: já
neste tamanho, redução de linha (\cref{exo:b1:det:3}) é mais barato ---
o valor da fórmula do cofator é teórico (integralidade em
\cref{exo:b1:det:8}, diferenciabilidade do inverso em posterior
volumes), não computacional.
\end{example}

\begin{example}[A regra do bloco triangular, em tamanho $4$]
\label{ex:b1:det:blocktriangular}
Alegar: $\det\begin{pmatrix} M & N\\ 0 & P\end{pmatrix} = \det
M\,\det P $ para $2\times2$ blocos. Limpe o $ N $-bloco por coluna
operações: adicionando colunas $3, 4$ combinações adequadas de
colunas $1, 2$ remove $ N $ \emph{quando $ M $ é invertível} (resolver
$ M\Lambda = -N $ para os coeficientes de combinação $\Lambda $),
saindo $\det\begin{pmatrix} M & 0\\ 0 & P\end{pmatrix}$; então
\omterm{thm:b1:det:cofactor}{expansão do cofator} ao longo da primeira coluna, duas vezes, dá $\det
M\det P $ para esta forma diagonal de bloco. Se $ M $ não é
invertível, suas colunas estão vinculadas, então as duas primeiras colunas de
a grande matriz está vinculada (suas metades inferiores são zero): ambas
lados desaparecem. A regra se estende a qualquer tamanho de bloco pelo mesmo
argumento de dois casos --- e é o motor do
\cref{exo:b1:det:10}.
\end{example}

\begin{example}[UM $4 \times 4$ determinante, estrategicamente]
\label{ex:b1:det:fourbyfour}
\[
\Delta = \begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
2 & 3 & 4 & 1\\
3 & 4 & 1 & 2\\
4 & 1 & 2 & 3
\end{vmatrix}.
\]
Cada linha soma $10$: a operação $ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 +
C_3 + C_4$ torna a primeira coluna constante e fatorar $10$
deixa alguns. Então $ L_i \leftarrow L_i - L_1$ ($ i \geq 2$) limpa
a primeira coluna:
\[
\Delta = 10\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
0 & 1 & 1 & -3\\
0 & 2 & -2 & -2\\
0 & -1 & -1 & -1
\end{vmatrix}
= 10\begin{vmatrix}
1 & 1 & -3\\
2 & -2 & -2\\
-1 & -1 & -1
\end{vmatrix}
= 10 \times 16 = 160,
\]
o último $3\times3$ determinante expandindo ao longo de sua primeira linha:
$1(2 - 2) - 1(-2 - 2) + (-3)(-2 - 2) = 0 + 4 + 12 = 16$. Moral:
uma operação bem escolhida (identificar a soma constante das linhas) vence
dezesseis cofatores.
\end{example}

\begin{method}[Escolhendo uma estratégia determinante]
\label{met:b1:det:strategy}
Digitalize a matriz antes de calcular qualquer coisa.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Somas constantes de linhas ou colunas}: adicione tudo em
        uma linha, fatore o valor comum
        (\cref{ex:b1:det:fourbyfour}, \cref{exo:b1:det:7}).
  \item \emph{Estrutura repetitiva}: subtrair linhas vizinhas ou
        colunas para criar zeros; colapso dos padrões da escada
        em direção à forma triangular, cujo determinante é lido no
        diagonal.
  \item \emph{Zeros isolados}: expandir ao longo da linha mais vazia
        (\cref{ex:b1:det:cofactor}); famílias recursivas
        (tridiagonal, \cref{exo:b1:det:6}) produz recorrências isso
        caminho.
  \item \emph{Um parâmetro}: o determinante é um polinomial em
        isso; encontre suas raízes identificando os valores degenerados
        (linhas iguais, colunas proporcionais) e, em seguida, fixe o
        polinomial diminuído por grau e coeficiente líder. Para
        a matriz de \cref{exo:b1:det:7}: $ m = 1$ dá três
        linhas iguais (classificação $1$, uma raiz dupla), $ m = -2$ faz o
        a soma das linhas é zero (mais uma raiz); o determinante tem
        grau $3$ em $ m $ com termo inicial $-m^3$ (o
        produto antidiagonal $ m\cdot m\cdot m $, cujo Sarrus
        sinal é $-1$), então deve ser $-(m+2)(m-1)^2$ --- não
        expansão necessária e os dois métodos se verificam.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[Determinante de Vandermonde]\label{ex:b1:det:vandermonde}
Para escalares $ x_1, \dots, x_n $:\index{Determinante de Vandermonde}
\[
V(x_1, \dots, x_n) =
\begin{vmatrix}
1 & x_1 & x_1^2 & \cdots & x_1^{n-1}\\
1 & x_2 & x_2^2 & \cdots & x_2^{n-1}\\
\vdots & & & & \vdots\\
1 & x_n & x_n^2 & \cdots & x_n^{n-1}
\end{vmatrix}
= \prod_{1 \leq i < j \leq n} (x_j - x_i) .
\]
Esboço de prova (detalhado em \cref{exo:b1:det:5}): operações de coluna
$ C_k \leftarrow C_k - x_1 C_{k-1}$ da direita limpe o primeiro
linha, e fatorar cada linha restante reduz para
$ V(x_2, \dots, x_n)$. Diferente de zero se $ x_i $ são pares distintos
--- o determinante por trás \omterm{thm:b1:poly:lagrange}{Interpolação de Lagrange}
(\cref{ex:b1:linmaps:interpolation}).
\end{example}

\section{Sistemas lineares}

\begin{definition}\label{def:b1:det:system}
UM \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} sistema\index{sistema linear} de $ n $ equações em $ p $
incógnitas é $ AX = B $ com $ A \in \mathcal{M}_{n,p}(K)$, $ B \in
K^n $; isso é \emph{homogêneo} quando $ B = 0$. Sua solução \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}, quando
não vazio, é $ X_0 + \ker A $: uma solução particular mais a geral
solução homogênea --- um afim \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} de dimensão $ p -
\operatorname{rk} A $ (classificação - nulidade).
\end{definition}

\begin{example}[A estrutura afim, tornada visível]
\label{ex:b1:det:affinestructure}
Resolver
\[
\begin{cases}
x + y + z = 3\\
x - y + 2z = 2 .
\end{cases}
\]
Subtraindo as equações: $2y - z = 1$, então $ z = 2y - 1$ e $ x =
3 - y - z = 4 - 3y $. As soluções formam a linha
\[
(x, y, z) = (4,\ 0,\ -1) + y\,(-3,\ 1,\ 2)
\qquad (y \in \R):
\]
a solução específica $ X_0 = (4, 0, -1)$ (a escolha $ y = 0$)
mais a linha do kernel $\ker A = \operatorname{Vect}(-3, 1, 2)$ de
o sistema homogêneo associado --- verifique: $(-3) + 1 + 2 = 0$
e $(-3) - 1 + 4 = 0$. Geometricamente, dois planos não paralelos de
$\R^3$ cruzam ao longo de uma linha e a contagem de dimensões $ p -
\operatorname{rk} A = 3 - 2 = 1$ sabia disso antes de resolvermos
qualquer coisa. Mudando a solução específica (digamos $ y = 1$: $ X_0' =
(1, 1, 1)$) altera a descrição, não a linha: um afim
\omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} tem muitas origens e uma direção.
\end{example}

\begin{theorem}[Sistemas Square Cramer]\label{thm:b1:det:cramer}
Se $ A \in GL_n(K)$, o sistema $ AX = B $ tem a solução única $ X =
A^{-1}B $, cujo \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas} são\index{Regra de Cramer}
\[
x_j = \frac{\det A_j}{\det A},
\qquad A_j = A \text{ with column } j \text{ replaced by } B .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Singularidade e existência são a invertibilidade. Para a fórmula:
escrever $ B = \sum_k x_k C_k $ (colunas de $ A $); então, por
multilinearidade e alternância,
\[
\det A_j = \det\Bigl(C_1, \dots, \sum_k x_k C_k, \dots, C_n\Bigr)
= \sum_k x_k \det(C_1, \dots, C_k, \dots, C_n)
= x_j \det A ,
\]
todos os termos, exceto $ k = j $ tendo uma coluna repetida.
\end{proof}

\begin{example}[Cramer com parâmetro, na íntegra]
\label{ex:b1:det:cramerparameter}
Para $ m \in \R $, resolver
\[
\begin{cases}
x + m y = 1\\
m x + y = 2 .
\end{cases}
\]
O determinante é $1 - m^2$. \emph{Caso genérico} $ m \neq \pm1$:
Cramer dá
\[
x = \frac{\begin{vmatrix} 1 & m\\ 2 & 1\end{vmatrix}}{1 - m^2}
= \frac{1 - 2m}{1 - m^2},
\qquad
y = \frac{\begin{vmatrix} 1 & 1\\ m & 2\end{vmatrix}}{1 - m^2}
= \frac{2 - m}{1 - m^2},
\]
uma solução limpa para cada admissível $ m $ (verifique em $ m = 0$:
$(1, 2)$, obviamente certo). \emph{Casos degenerados}: no $ m = 1$
as equações lidas $ x + y = 1$ e $ x + y = 2$: incompatível; no
$ m = -1$ eles leram $ x - y = 1$ e $-x + y = 2$, ou seja\ $ x - y =
1$ e $ x - y = -2$: incompatível novamente. O desaparecimento do
determinante anuncia que \emph{algo} degenera, mas
nunca diz o que --- vazio ou infinito deve ser decidido olhando
no lado direito. Observe também como as fórmulas sinalizam sua
próprios \omterm{def:b1:topology:closure}{limites}: como $ m \to 1^{-}$, $ x = \frac{1 - 2m}{1 - m^2} \to
-\infty $; o ponto de solução desaparece à medida que as duas linhas se tornam
paralelo.
\end{example}

\begin{method}[Eliminação gaussiana em sistemas]\label{met:b1:det:gauss}
Reduzir linha da matriz aumentada $(A \mid B)$ para escalão
formulário.\index{Eliminação gaussiana}
\begin{enumerate}
  \item Se um pivô aparecer na última coluna ($0 = 1$ linha): não
        solução.
  \item Caso contrário, as incógnitas se dividem em \emph{pivô incógnitas} e
        \emph{\omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} incógnitas} (parâmetros); substituição reversa
        expressa o primeiro no segundo: a solução \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} é um
        afim \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespaço} de dimensão $=$ número de \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} desconhecidos.
\end{enumerate}
As fórmulas de Cramer são para teoria e pequenos sistemas; eliminação é
o algoritmo prático.
\end{method}

\begin{example}[Uma discussão com parâmetro]\label{ex:b1:det:parameter}
Para $ m \in \R $, considere
\[
\begin{cases}
x + y + mz = 1\\
x + my + z = 1\\
mx + y + z = 1 .
\end{cases}
\]
A matriz tem determinante $-(m+2)(m-1)^2$ (calculado em
\cref{exo:b1:det:7} adicionando todas as colunas à primeira). Para $ m
\neq 1, -2$:
solução única $ x = y = z = \frac{1}{m+2}$ (por simetria). Para $ m =
1$: uma equação repetida três vezes, um plano de soluções. Para $ m =
-2$: somando as três equações dá $0 = 3$, nenhuma solução.
\end{example}

\begin{remark}[Armadilhas comuns]
\label{rem:b1:det:pitfalls}
\emph{O determinante não é \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} na matriz}: $\det(A + B)
\neq \det A + \det B $ (já $\det(I_2 + I_2) = 4 \neq 2$); isso é \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} em cada \emph{coluna} separadamente, o que é diferente
coisa inteiramente.
\emph{Dimensionamento}: $\det(\lambda A) = \lambda^n\det A $, não
$\lambda\det A $ --- cada um dos $ n $ colunas é dimensionada.
\emph{Operações de linha não são todos \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}}: $ L_i \leftarrow L_i +
\lambda L_j $ preserva o determinante, mas uma troca altera o
assinar e $ L_i \leftarrow \lambda L_i $ multiplica por $\lambda $
--- erros de contabilidade aqui são a fonte clássica de erros
sinais em cálculos baseados em eliminação.
\emph{Um determinante zero é o começo, não o fim}: diz
``classificação $< n $'' mas não qual classificação; apenas mais trabalho (escalão
forma, ou os menores de \cref{exo:b1:det:12}) localiza-o --- cf.\
o caso $ m = 1$ contra $ m = -2$ em \cref{ex:b1:det:parameter}.
\emph{Cramer precisa de invertibilidade}: quando $\det A = 0$ o
fórmulas $ x_j = \det A_j/\det A $ não têm sentido e o sistema
pode perfeitamente ter (infinitas) soluções.
\emph{Apenas matrizes quadradas têm determinantes}: para um retangular
sistema, a eliminação é a única ferramenta.
\end{remark}

\begin{remark}[Para onde vão os determinantes]
\label{rem:b1:det:whereused}
Três vidas aguardam este escalar. \emph{Geométrico}: $\abs{\det}$ é
o fator de escala de área ou volume do associado \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} --- feito
preciso para o avião em \cref{ch:b1:euclid} e, como o Jacobiano
de uma mudança de variáveis, no múltiplo integrais do ano ~2
volume. \emph{\omterm{pb:b1:logic:1}{Algébrico}}: $\det(A - \lambda I)$, o
característica polinomial, abre teoria dos autovalores no ano ~ 2 ---
a identidade $ A^2 - (\operatorname{tr} A)A + (\det A)I = 0$ do \cref{ch:b1:matrices} o problema do fim de semana é sua primeira sombra.
\emph{Analítico}: determinantes de matrizes especiais (Vandermonde,
Cauchy, Gram) decidem quando interpolação, decomposição e
projeção os problemas estão bem colocados; o problema do fim de semana abaixo
avalia as duas primeiras famílias completamente.
\end{remark}

\begin{remark}[Perspectivas dentro do Livro 3]
\label{rem:b1:det:perspectives}
Este capítulo fecha a espinha dorsal da álgebra \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} do volume, e
seus dois capítulos restantes recebem os dividendos. Em
\cref{ch:b1:euclid}: a matriz Gram
$\bigl(\langle v_i, v_j\rangle\bigr)$ testa a liberdade por um
determinante (\cref{exo:b1:euclid:11}), e as isometrias planas
dividido em rotações e reflexões ao longo do sinal de sua
determinante --- a classificação do problema do fim de semana aí
corre nele. Em \cref{ch:b1:multivar}: a quantidade Monge $ rt -
s^2$ é o determinante da matriz simétrica do segundo
derivados, e as equações normais de mínimos quadrados são um
Sistema Cramer cuja matriz é uma matriz Gram (portanto, momento) ---
invertível precisamente pelos critérios com sabor de Vandermonde
estabelecido aqui. Quando esses capítulos afirmam “invertível” ou
``positivo'', as receitas estão neste.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:1}
Calcular:
\[
\begin{vmatrix} 3 & 1\\ 5 & 2 \end{vmatrix},
\qquad
\begin{vmatrix} 1 & 2 & 3\\ 4 & 5 & 6\\ 7 & 8 & 9\end{vmatrix},
\qquad
\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1\\ 1 & 2 & 4\\ 1 & 3 & 9\end{vmatrix}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:2}
Para qual $\lambda \in \R $ é a família $\bigl((1, 1, \lambda),
(1, \lambda, 1), (\lambda, 1, 1)\bigr)$ um \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de $\R^3$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:3}
Resolva pela regra de Cramer:
\[
\begin{cases}
2x + y = 5\\
3x - 2y = 4 ,
\end{cases}
\qquad\text{then}\qquad
\begin{cases}
x + y + z = 6\\
x - y + z = 2\\
2x + y - z = 1 .
\end{cases}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:4}
Resolver por \omterm{met:b1:det:gauss}{Eliminação gaussiana}, descrevendo a solução \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}:
\[
\begin{cases}
x + 2y - z + t = 1\\
2x + 4y + z - t = 5\\
x + 2y + 2z - 2t = 4 .
\end{cases}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:5}
Prove a fórmula de Vandermonde de \cref{ex:b1:det:vandermonde} por
indução ligada $ n $, com as operações de coluna $ C_k \leftarrow C_k -
x_1 C_{k-1}$ realizado a partir de $ k = n $ até $ k = 2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:6}
(Tridiagonal) Deixe $ D_n $ seja o $ n \times n $ determinante com $2$ ligado
a diagonal, $1$ nas duas diagonais adjacentes, $0$ em outro lugar.
Expandindo ao longo da primeira linha, prove $ D_n = 2D_{n-1} - D_{n-2}$ e
calcular $ D_n $ ($ D_1 = 2$, $ D_2 = 3$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:7}
Completo \cref{ex:b1:det:parameter}: calcular o determinante
$\begin{vmatrix} 1 & 1 & m\\ 1 & m & 1\\ m & 1 & 1\end{vmatrix}$
pela operação $ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$, e realizar o
discussão completa do sistema.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:8}
Deixar $ A \in \mathcal{M}_n(\R)$ com \emph{inteiro} entradas. Provar
isso $ A $ tem um inverso com entradas inteiras se e somente se $\det A
= \pm 1$. \emph{(Para o sentido \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto}, tome determinantes; para o
conversar, admitir --- ou provar para $ n \leq 3$ via cofatores --- que
$ A^{-1} = \frac{1}{\det A}\,\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}$ com
matriz de cofatores inteiros.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:det:9}
Calcule o $ n \times n $ determinante da matriz $ aI + bJ $
(\cref{exo:b1:matrices:9}), ou seja,\ com $ a + b $ na diagonal e
$ b $ em outro lugar. \emph{(Adicione todas as colunas ao primeiro fator e depois
claro.)} Recuperar a condição de invertibilidade $ a \neq 0$, $ a + nb
\neq 0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:det:10}
Deixar $ A, B \in \mathcal{M}_n(\R)$. Prove isso
\[
\det\begin{pmatrix} A & B\\ B & A \end{pmatrix}
= \det(A + B)\,\det(A - B),
\]
por coluna de bloco e operações de linha ($ C_1 \leftarrow C_1 + C_2$, então
$ L_2 \leftarrow L_2 - L_1$, em forma de bloco), assumindo o natural
regra triangular de bloco $\det\begin{pmatrix} M & N\\ 0 &
P\end{pmatrix} = \det M \det P $ --- comprovado para $2 \times 2$
blocos em \cref{ex:b1:det:blocktriangular}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:11}
(Circulante de ordem $3$) Deixar $ a, b, c \in \C $ e
\[
\Delta = \begin{vmatrix}
a & b & c\\
c & a & b\\
b & c & a
\end{vmatrix}.
\]
Prove isso $\Delta = (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc -
ca)$, e fatorar completamente $\C $ usando $ j =
\eu^{2\iu\pi/3}$:
\[
\Delta = (a + b + c)(a + jb + j^2c)(a + j^2b + jc) .
\]
\emph{(Comece com $ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$; para o
forma complexa, observe que a coluna $(1, j, j^2)^{\mathsf T}$
quase se comporta como um autovetor.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:det:12}
(Classificação e menores) Deixe $ A \in \mathcal{M}_{n,p}(K)$. Prove isso
$\operatorname{rk} A $ é igual ao maior tamanho $ r $ de um
invertível $ r \times r $ submatriz de $ A $ (uma submatriz mantém o
entradas nos cruzamentos de $ r $ linhas escolhidas e $ r $ escolhido
colunas). \emph{(Se $\operatorname{rk} A = r $, selecione $ r $ \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}
colunas, então $ r $ \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} linhas do resultado $ n \times r $ bloquear;
inversamente, uma submatriz invertível força o correspondente
colunas de $ A $ ser \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}.)}
\end{exercise}

\section{Problema: dupla alternante de Cauchy}

\begin{problem}\label{pb:b1:det:1}
Dois determinantes regem as aplicações deste capítulo: o
\omterm{ex:b1:det:vandermonde}{Determinante de Vandermonde}, avaliado em \cref{exo:b1:det:5}e
o \emph{\omterm{pb:b1:det:1}{Determinante de Cauchy}} $\det\bigl(\frac{1}{a_i +
b_j}\bigr)$, avaliado aqui. Ao redor deles esse problema se acumula
a caixa de ferramentas alternativa: polinomial truques de coluna, interpolação
por Cramer, o \omterm{pb:b1:det:1}{Matriz de Hilbert}, o discriminante de uma cúbica, e
o método de alternância \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios}. Por todo, $ V(x_1,
\dots, x_n) = \prod_{i < j}(x_j - x_i)$ denota o Vandermonde
valor.\index{Determinante de Cauchy}\index{Matriz de Hilbert}
\index{discriminante}

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The Vandermonde toolbox.}
\begin{enumerate}
  \item Calcular $ V(1, 2, 3, 4)$, e lembre-se por que a interpolação em
        $ n $ nós distintos aos pares é um sistema Cramer.
  \item (Polinomial alternante) Deixe $ P_0, \dots, P_{n-1}$ ser
        \emph{\omterm{def:b1:poly:def}{Mônica}} com $\deg P_k = k $. Provar
        \[
        \det\bigl(P_{j-1}(x_i)\bigr)_{1 \leq i, j \leq n}
        = V(x_1, \dots, x_n) :
        \]
        operações de coluna substituem cada coluna de potência por qualquer \omterm{def:b1:poly:def}{Mônica}
        escada, de graça.
  \item Aplique a questão 2 ao binômio \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios} $ B_k =
        \frac{X(X-1)\cdots(X-k+1)}{k!}$: provar isso para
        \emph{inteiros} $ m_1 < m_2 < \dots < m_n $,
        \[
        \frac{V(m_1, \dots, m_n)}{0!\,1!\,2!\cdots(n-1)!}
        \in \N :
        \]
        o produto de todas as diferenças entre pares de $ n $ inteiros
        é divisível pelo superfatorial $0!\,1!\cdots(n-1)!$.
  \item Provar $\det\bigl(x_i^{\,j}\bigr)_{1 \leq i, j \leq n} =
        x_1 x_2 \cdots x_n\, V(x_1, \dots, x_n)$ (poderes agora
        começando em $1$).
  \item (Matriz de momento) Deixe $ S = \bigl(p_{i+j-2}\bigr)_{1 \leq
        i, j \leq n}$ onde $ p_k = x_1^k + \dots + x_n^k $. Provar
        isso $ S = W^{\mathsf T} W $ para a matriz $ W =
        (x_i^{\,j-1})_{ij}$, deduzir
        \[
        \det S = V(x_1, \dots, x_n)^2 ,
        \]
        e concluo: $ n $ \emph{real} os números são pares
        distintos se e somente se sua matriz de momentos for
        invertível e $\det S \geq 0$ sempre.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Interpolation revisited.} Nós
$ x_1 < \dots < x_n $, valores $ y_1, \dots, y_n $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Escreva as condições ``$ P = c_0 + c_1X + \dots +
        c_{n-1}X^{n-1}$ interpola'' como um \omterm{def:b1:det:system}{sistema linear} no
        $ c_k $ com matriz $ W $ e se recuperar de $\det W = V \neq
        0$ a existência e singularidade do interpolante
        (compare as duas provas anteriores,
        \cref{thm:b1:poly:lagrange} e
        \cref{ex:b1:linmaps:interpolation}).
  \item Pela regra de Cramer e \omterm{thm:b1:det:cofactor}{expansão do cofator} do relevante
        determinante ao longo de sua última coluna, prove que o
        coeficiente líder do interpolante é
        \[
        c_{n-1} = \sum_{i=1}^{n}
        \frac{y_i}{\prod_{j \neq i}(x_i - x_j)} .
        \]
  \item (Confluente Vandermonde) Computação
        \[
        \begin{vmatrix}
        1 & x_1 & x_1^2\\
        0 & 1 & 2x_1\\
        1 & x_2 & x_2^2
        \end{vmatrix}
        = (x_2 - x_1)^2 ,
        \]
        e interpretar: os dados $\bigl(P(x_1), P'(x_1),
        P(x_2)\bigr)$ determinar um único $ P \in \R_2[X]$ quando
        $ x_1 \neq x_2$ (Interpolação de Hermite).
  \item Encontre o único $ P \in \R_2[X]$ com $ P(0) = 1$, $ P'(0)
        = 0$, $ P(1) = 2$ e compare sua resposta com
        questão 8.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The \omterm{pb:b1:det:1}{Determinante de Cauchy}.} Deixar $ a_1,
\dots, a_n $ e $ b_1, \dots, b_n $ ser escalares com $ a_i + b_j
\neq 0$ para todos $ i, j $, e
\[
C_n = \det\Bigl(\frac{1}{a_i + b_j}\Bigr)_{1 \leq i, j \leq n} .
\]
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcular $ C_2$ à mão e coloque na forma
        ``produtos de diferenças sobre produtos de somas''.
  \item Para $ n \geq 2$, executar $ L_i \leftarrow L_i - L_n $ ($ i <
        n $) e fatorar linhas e colunas para provar
        \[
        C_n = \frac{\prod_{i<n}(a_n - a_i)}{\prod_{j}(a_n +
        b_j)}\;\det M,
        \]
        onde $ M $ concorda com a matriz de Cauchy em linhas $ i < n $
        e tem a última linha $(1, 1, \dots, 1)$.
  \item Executar $ C_j \leftarrow C_j - C_n $ ($ j < n $) sobre $ M $,
        fatorar novamente e concluir por indução
        \emph{A dupla alternante de Cauchy}:
        \[
        C_n = \frac{\prod_{1 \leq i < j \leq n}(a_j - a_i)(b_j -
        b_i)}{\prod_{i, j}(a_i + b_j)} .
        \]
  \item Deduza o critério de invertibilidade (o $ a_i $ aos pares
        distinto e o $ b_j $ distintos aos pares). Para o
        \emph{\omterm{pb:b1:det:1}{Matriz de Hilbert}} $ H_n = \bigl(\frac{1}{i + j -
        1}\bigr)$: calcular $\det H_2$ e $\det H_3$ do
        fórmula e verifique se $ H_2^{-1}$ tem entradas inteiras.
  \item Mostre que para pares distintos $ b_j $ e qualquer mão direita
        lado, o sistema $\sum_j \frac{c_j}{a_i + b_j} = y_i $
        ($ i = 1, \dots, n $) tem uma solução única e relaciona
        isso para a existência e unicidade da fração parcial
        decomposições com simples postes
        (\cref{thm:b1:fractions:complex}).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- The discriminant of a cubic.} Deixar
$\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ sejam as raízes (em $\C $) de $ X^3
+ pX + q $, e $ p_k = \lambda_1^k + \lambda_2^k + \lambda_3^k $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Usando $\lambda^3 = -p\lambda - q $ em cada raiz e
        Vieta ($ p_1 = 0$), calcular $ p_2 = -2p $, $ p_3 = -3q $, e
        $ p_4 = 2p^2$.
  \item Com a questão 5 (acima $\C $, mantendo $\det S = V^2$),
        calcular
        \[
        \operatorname{disc} = V(\lambda_1, \lambda_2,
        \lambda_3)^2 = \begin{vmatrix}
        3 & 0 & -2p\\
        0 & -2p & -3q\\
        -2p & -3q & 2p^2
        \end{vmatrix}
        = -4p^3 - 27q^2 .
        \]
  \item Deduzir: $ X^3 + pX + q $ tem uma raiz repetida se e somente
        se $4p^3 + 27q^2 = 0$; verifique $ X^3 - 3X + 2 = (X -
        1)^2(X + 2)$.
  \item Suponha $ p, q $ real. Prove que a cúbica tem três
        raízes reais distintas se e somente se $\operatorname{disc}
        > 0$, e uma raiz conjugada real mais duas não reais se
        e somente se $\operatorname{disc} < 0$. \emph{(Se
        $\lambda_3 = \conj{\lambda_2} \neq \lambda_2$ e
        $\lambda_1 \in \R $, mostrar $ V $ é puramente imaginário.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Dividends, and the alternating
method.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Para $0 < a_1 < a_2 < \dots < a_n $, mostrar
        $\det\bigl(\frac{1}{a_i + a_j}\bigr) > 0$.
  \item Calcular $\det\bigl(\binom{m_i}{j-1}\bigr)_{1 \leq i, j
        \leq 3}$ para $(m_1, m_2, m_3) = (2, 4, 7)$, primeiro por
        questões 2 a 3, depois por expansão direta.
  \item Deixar $\lambda_1, \dots, \lambda_n $ ser pares distintos
        e diferente de zero. Usando uma matriz de Vandermonde invertível,
        prove novamente que as sequências geométricas
        $\bigl((\lambda_i^{\,k})_{k \geq 0}\bigr)_{1 \leq i \leq
        n}$ formar um família \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} do espaço de sequências.
  \item Calcular $\det\bigl(\frac{1}{i + j}\bigr)_{1 \leq i, j
        \leq 3}$ da dupla alternante.
  \item (Alternando \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios}) Ligue para um polinomial $ F $ em $ x_1,
        \dots, x_n $ \emph{alternando} ao trocar quaisquer dois
        variáveis mudam seu sinal. Mostre que uma alternância $ F $
        desaparece sempre $ x_i = x_j $ ($ i \neq j $) e deduza
        --- uma variável de cada vez, pelo teorema do fator ---
        isso $ F $ é divisível por $\prod_{i<j}(x_j - x_i)$.
  \item Use a questão 23 para reprovar a fórmula de Vandermonde com
        sem indução: o determinante $\det(x_i^{\,j-1})$ é um
        alternando polinomial de grau total $\binom n2$,
        daí um \emph{constante} múltiplo de $\prod_{i<j}(x_j -
        x_i)$; identifique a constante comparando um monômio.
  \item Síntese, em quatro frases: que propriedade única de
        o determinante (qual axioma) gera todos os
        fatorações deste problema; por que a matriz de momentos
        identidade da questão 5 vira um \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} sobre
        \emph{complexo} distinção em um computável
        \emph{real} teste de sinal; quais duas matrizes clássicas foram
        completamente avaliado aqui e que \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} problemas eles
        governar; e como o método alternado de perguntas
        23-24 explica, de uma só vez, por que $\prod_{i<j}(x_j -
        x_i)$ continua aparecendo. Nomeie o teorema da Parte III.
\end{enumerate}
\end{problem}
