\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g7:priorities} --- Rekenvolgorde}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:1}
$5 + 3 \times 6 = 5 + 18 = 23$.

$(5 + 3) \times 6 = 8 \times 6 = 48$.

$30 - 12 \div 4 = 30 - 3 = 27$.

$(30 - 12) \div 4 = 18 \div 4 = 4.5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:2}
$24 - 6 + 2 = 18 + 2 = 20$ (links naar rechts).

$24 \div 6 \times 2 = 4 \times 2 = 8$ (links naar rechts).

$24 - 6 \times 2 = 24 - 12 = 12$ (eerst vermenigvuldiging).

$24 \div (6 \times 2) = 24 \div 12 = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:3}
$7 + 3 \times (10 - 6) = 7 + 3 \times 4 = 7 + 12 = 19$.

$40 - (2 + 3) \times 4 = 40 - 5 \times 4 = 40 - 20 = 20$.

$60 \div \bigl(2 \times (7 - 4)\bigr) = 60 \div (2 \times 3)
= 60 \div 6 = 10$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:4}
$\dfrac{18 + 6}{8} = \dfrac{24}{8} = 3$; \quad
$\dfrac{30}{7 - 2} = \dfrac{30}{5} = 6$; \quad
$\dfrac{5 \times 8}{4 + 6} = \dfrac{40}{10} = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:5}
$8 \times 102 = 8 \times (100 + 2) = 800 + 16 = 816$.

$25 \times 99 = 25 \times (100 - 1) = 2500 - 25 = 2475$.

$14 \times 12 + 14 \times 8 = 14 \times (12 + 8) = 14 \times 20 = 280$.

$37 \times 45 - 37 \times 35 = 37 \times (45 - 35) = 37 \times 10 =
370$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:6}
``Het \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{verschil} van $50$ en het \omterm{def:g2:mult:def}{product} van $6$ met $7$'':
$50 - 6 \times 7 = 50 - 42 = 8$ (geen haakjes nodig, de voorrang doet
het werk).

``Het \omterm{def:g2:mult:def}{product} van de \omterm{def:g1:addition:def}{som} van $4$ en $5$ met het \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{verschil} van $10$ en
$8$'': $(4 + 5) \times (10 - 8) = 9 \times 2 = 18$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:7}
$3 \times 2.50 + 2 \times 1.20 = 7.50 + 2.40 = 9.90$ euro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:8}
(a) geen haakjes: $4 + 2 \times 5 - 1 = 4 + 10 - 1 = 13$.

(b) $(4 + 2) \times 5 - 1 = 30 - 1 = 29$.

(c) $(4 + 2) \times (5 - 1) = 6 \times 4 = 24$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:9}
$k = 1$: $12 + 4 \times 1 = 16$ en $16 \times 1 = 16$ --- ze komen
overeen (daarom is $k = 1$ een slechte test!). $k = 2$:
$12 + 4 \times 2 = 20$ maar $16 \times 2 = 32$: verschillend. Dus de
twee uitdrukkingen zijn \emph{niet} gelijk in het algemeen. De fout
$12 + 4 \times k = 16 \times k$ komt van eerst $12 + 4$ optellen,
waarbij de voorrang van $\times$ wordt genegeerd.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:10}
\emph{1.} Groepsprijs: $12 + 6 \times n$. Voor $n = 5$:
$12 + 30 = 42$ euro.

\emph{2.} Individuele prijs: $9n$. Vergelijk: $n = 3$: $30$ vs $27$
(individueel goedkoper); $n = 4$: $36$ vs $36$ (gelijk); $n = 5$:
$42$ vs $45$ (groep goedkoper). Vanaf $5$ personen wint het
groepstarief (elke extra persoon kost $6$ in plaats van $9$, dus de
kloof groeit alleen).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:priorities:11}
Mogelijke antwoorden (er bestaan er veel):
\[
24 = 1 \times 2 \times 3 \times 4, \qquad
10 = 1 + 2 + 3 + 4, \qquad
1 = (4 - 3) \times (2 - 1).
\]
\end{solution}
