\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g7:prop} --- Evenredigheid}

\begin{solution}{exo:g7:prop:1}
Eerste tabel: \omterm{def:g3:division:remainder}{quotiënten} $\frac{7.5}{3} = 2.5$,
$\frac{17.5}{7} = 2.5$, $\frac{27.5}{11} = 2.5$: \omterm{def:g6:propdata:def}{evenredig},
coëfficiënt $2.5$.

Tweede tabel: $\frac62 = 3$ en $\frac{15}{5} = 3$, maar
$\frac{28}{9} \approx 3.1$: niet \omterm{def:g6:propdata:def}{evenredig}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:2}
Met de kruisregel: $5 \times p = 6 \times 8$, dus
$p = \frac{48}{5} = 9.60$ euro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:3}
Tempo: $36 \div 3 = 12$ pagina's per minuut. In $5$ minuten:
$60$ pagina's. Voor $96$ pagina's: $96 \div 12 = 8$ minuten.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:4}
$30\,\%$ van $250$: $0.3 \times 250 = 75$. \quad
$15\,\%$ van $60$: $0.15 \times 60 = 9$. \quad
$t\,\%$ van $80$ is $20$: $\frac{20}{80} = \frac{25}{100}$, dus
$t = 25$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:5}
$\frac{18}{25} = \frac{18 \times 4}{25 \times 4} = \frac{72}{100} =
72\,\%$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:6}
Pad: $9 \times 25\,000 = 225\,000$ cm $= 2.25$ km.
Meer: $2$ km $= 200\,000$ cm op de grond, dus
$200\,000 \div 25\,000 = 8$ cm op de kaart.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:7}
$4.3$ m $= 430$ cm, en $430 \div 43 = 10$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:8}
Chocolade per portie: $240 \div 8 = 30$ g. Met $300$ g:
$300 \div 30 = 10$ porties exact.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:9}
\emph{1.} Korting: $20$ euro, d.w.z.\ $\frac{20}{80} = 25\,\%$ van de
oorspronkelijke prijs.

\emph{2.} De stijging van $20$ euro wordt nu vergeleken met de
\emph{nieuwe} referentie $60$: $\frac{20}{60} = \frac13 \approx
33\,\%$. Een percentage verwijst altijd naar een geheel; het geheel
veranderde, dus het percentage ook.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:10}
Coëfficiënt uit de complete kolom: $\frac{17.5}{10} = 1.75$. Dan
$y = 4 \times 1.75 = 7$ en $x = \frac{10.5}{1.75} = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:11}
\emph{1.} Na één kopie: $10 \times 0.8 = 8$ cm. Na twee:
$8 \times 0.8 = 6.4$ cm.

\emph{2.} De tweede verkleining geldt voor de al verkleinde kopie, niet
voor het origineel: de factoren vermenigvuldigen,
$0.8 \times 0.8 = 0.64$, dus twee kopieën verkleinen tot $64\,\%$ van
het origineel --- niet $60\,\%$.
\end{solution}
