\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g7:triangles} --- Driehoeken en hoeken}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:1}
Complementen: $60^\circ$; $45^\circ$; $18^\circ$.
Supplementen: $150^\circ$; $135^\circ$; $108^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:2}
De overstaande hoek meet ook $35^\circ$
(\cref{thm:g7:triangles:equalities}); de twee overige hoeken zijn
supplementair eraan: $180 - 35 = 145^\circ$ elk.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:3}
(a) $180 - 100 = 80^\circ$. \quad
(b) $180 - 118 = 62^\circ$. \quad
(c) $180 - 150 = 30^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:4}
Tophoek $40^\circ$: de basishoeken delen $180 - 40 = 140^\circ$
gelijk: $70^\circ$ elk.

Basishoek $70^\circ$: de twee basishoeken zijn gelijk, dus de
tophoek is $180 - 2 \times 70 = 40^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:5}
$(6, 8, 12)$: $12 < 6 + 8 = 14$: driehoek bestaat.

$(5, 5, 11)$: $11 > 5 + 5 = 10$: onmogelijk.

$(4, 9, 13)$: $13 = 4 + 9$: platte ``driehoek'' --- de punten zijn
gealigneerd, geen echte driehoek.

$(7, 7, 7)$: $7 < 14$: \omterm{def:g6:shapes:triangles}{gelijkzijdige driehoek}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:6}
$x + 2x + 3x = 6x = 180^\circ$, dus $x = 30^\circ$: de hoeken zijn
$30^\circ$, $60^\circ$ en $90^\circ$ --- een \omterm{def:g6:shapes:triangles}{rechthoekige driehoek}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:7}
Voorspelling: $\widehat{BAC} = 180 - (50 + 60) = 70^\circ$; de
gradenboog op de voltooide figuur bevestigt het.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:8}
Bij de eerste snijding zijn de vier hoeken $54^\circ$, $126^\circ$,
$54^\circ$, $126^\circ$ (overstaande paren en supplementen). De
evenwijdige lijn reproduceert dezelfde vier maten bij de tweede
snijding (overeenkomstige hoeken): acht hoeken in totaal, vier van
$54^\circ$ en vier van $126^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:9}
Laat $c$ de derde zijde zijn. De driehoeksongelijkheid eist
$c < 8 + 3 = 11$ en ook $8 < c + 3$, d.w.z.\ $c > 5$. Dus
$5 < c < 11$: de lengte $7$ cm werkt; de lengte $12$ cm (of $4$ cm)
niet.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:10}
$\widehat A + \widehat B = 180 - 90 = 90^\circ$, en
$\widehat A = 2\widehat B$, dus $3\widehat B = 90^\circ$:
$\widehat B = 30^\circ$ en $\widehat A = 60^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:11}
De diagonaal $[AC]$ splitst $ABCD$ in driehoeken $ABC$ en $ACD$.
De vier hoeken van de \omterm{def:g4:geometry:polygon}{vierhoek} zijn precies de zes hoeken van de
twee driehoeken, hergroepeerd (de hoeken in $A$ en in $C$ worden elk
in twee gedeeld). Totaal: $180 + 180 = 360^\circ$. Een \omterm{def:g4:geometry:polygon}{vijfhoek}
splitst vanuit één \omterm{def:g5:solids:def}{hoekpunt} in drie driehoeken:
$3 \times 180 = 540^\circ$.
\end{solution}
