\chapter{ले जाने के साथ जोड़}\label{ch:g2:addition}

जब ए की इकाइयाँ \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} नौ पार करो, उनमें से दस एक नए में बंडल हो जाते हैं
दस --- और वह छोटा बंडल, अगले कॉलम में ले जाया गया है
प्रसिद्ध \emph{ढोना}. यह अध्याय लाठी लेकर चलने की व्याख्या करता है,
फिर लिखित विधि का प्रशिक्षण देता है।

\section{हम क्यों ले जाते हैं}

\begin{example}[दस इकाइयों का बंडलिंग]\label{ex:g2:addition:bundle}
$27 + 15$: इकाइयों को एक साथ रखें, $7 + 5 = 12$ इकाइयाँ। लेकिन दस
इकाइयाँ दस बनाती हैं! उनमें से दस को बंडल करें: वह निकल जाता है $2$ ढीली इकाइयाँ
और ले जाने के लिए एक नया दस। अब दहाई: $2 + 1 + 1 = 4$ दसियों. इसलिए
$27 + 15 = 42$.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
  % 12 units: ten of them tied into a bundle, two left loose
  \foreach \i in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9} \draw[omThm, very thick]
    (0.24*\i,0) -- (0.24*\i,1.7);
  \draw[omExo, thick, rounded corners=3pt]
    (-0.24,0.62) rectangle (2.4,1.05);
  \node[below, font=\small] at (1.08,-0.25) {$10$बंडल};
  \foreach \i in {0,1} \draw[omDef, very thick]
    (4.0+0.4*\i,0) -- (4.0+0.4*\i,1.7);
  \node[below, font=\small] at (4.2,-0.25) {$2$बाएं};
  \node[right, font=\small, align=left] at (5.5,0.85)
    {$7 + 5 = 12$: एक दस और$2$इकाइयाँ।\\बंडल कैरी है.};
\end{tikzpicture}

{\small कैरी एक बंडल है: दस ढीली इकाइयां एक दस बन जाती हैं, स्थानांतरित हो जाती हैं
दहाई कॉलम तक.}
\end{omfigure}

\section{लिखित विधि}

\begin{method}[स्तम्भ जोड़]\label{met:g2:addition:column}
\begin{enumerate}
  \item संख्याओं को एक के नीचे एक लिखें, इकाइयों के नीचे इकाइयाँ लिखें,
        दहाई के नीचे दहाई;
  \item इकाइयाँ \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें; यदि उत्तर पास हो जाता है $9$, इकाइयाँ लिखें
        अंक और एक छोटा सा ले जाओ $1$ दहाई से ऊपर;
  \item दहाई \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें (कैरी के साथ), फिर सैकड़ों;
  \item अनुमान से जांचें: प्रत्येक संख्या को पूर्णांकित करें और मोटे तौर पर \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें।
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g2:addition:worked}
गणना करना $268 + 156$:
\[
\begin{array}{r}
{\scriptstyle 1}\ {\scriptstyle 1}\ \phantom{0} \\[-3pt]
2\,6\,8 \\
+\ 1\,5\,6 \\
\hline
4\,2\,4
\end{array}
\]
इकाइयाँ: $8 + 6 = 14$: लिखना $4$, ढोना $1$. दहाई:
$6 + 5 + 1 = 12$: लिखना $2$, ढोना $1$. सैकड़ों:
$2 + 1 + 1 = 4$. अनुमान जांच: के बारे में $270 + 160 = 430$, के करीब
$424$. \checkmark
\end{example}

\section{अपने दिमाग में जोड़ना}

\begin{example}[दस बनाओ]\label{ex:g2:addition:mental}
छोटे के लिए रकम, पहले एक पूर्ण संख्या पर जाएं:
\[
48 + 6 = 48 + 2 + 4 = 50 + 4 = 54 .
\]
दहाई और इकाई को अलग-अलग \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें:
$35 + 23 = (30 + 20) + (5 + 3) = 50 + 8 = 58$. और लगभग सौ
युक्ति: $99 + 46 = 100 + 46 - 1 = 145$.
\end{example}

\begin{example}[थोड़ी समस्या]\label{ex:g2:addition:problem}
``पुस्तकालय में है $185$ किताबें; $57$ नये आते हैं. कितनी किताबें
अभी?'' जोड़ना: $185 + 57 = 242$ (इकाइयां $5 + 7 = 12$, ढोना\,\dots).
पुस्तकालय है $242$ किताबें.
\end{example}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:1}
गणना करें (ले जाने की आवश्यकता नहीं): $34 + 25$; \quad $126 + 43$; \quad
$507 + 82$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:2}
कैरी के साथ गणना करें: $47 + 8$; \quad $56 + 27$; \quad $65 + 19$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:3}
कॉलम में गणना करें: $268 + 145$; \quad $374 + 158$; \quad
$429 + 293$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:4}
अपने दिमाग में दस बनाकर गणना करें: $38 + 5$; \quad $67 + 6$;
\quad $54 + 8$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:5}
दहाई और इकाई को अलग-अलग जोड़कर गणना करें: $42 + 36$; \quad
$53 + 24$; \quad $61 + 28$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:6}
पहले अनुमान लगाएं (निकटतम दस या सौ तक), फिर गणना करें
बिलकुल: $58 + 34$; \quad $296 + 187$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:7}
``एना के पास है $128$ मार्बल्स, टॉम के पास है $95$. एक साथ कितने?'' लिखो
\omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} और उत्तर वाक्य.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:8}
इकाई छेद पूरा करें: $3\,?\, + 27 = 64$ (लापता इकाइयों को ढूंढें
पहले नंबर का अंक).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:addition:9}
शो में दो कक्षाएं चलती हैं: $27$ और $28$ बच्चे, प्लस $6$
वयस्क। कुल कितने लोग? (पहले दो कक्षाएं \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें।)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g2:addition:10}
सूची में तीन नंबर खोजें $27$, $33$, $40$, $65$ जो जुड़ता है
को $100$. (पहले उन दो की तलाश करें जिनकी इकाइयाँ दस मित्र हैं।)
\end{exercise}
