\chapter{समस्याओं को सुलझा रहा}\label{ch:g2:problems}

संख्याओं वाली कहानी में एक प्रश्न छिपा होता है: \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें? ले लेना? गुणा करें?
यह अध्याय निर्णय लेने का एक तरीका बताता है, सरल बार चित्रों का उपयोग करता है
\emph{देखना} ऑपरेशन, और तालिकाओं से जानकारी पढ़ता है
चित्रलेख.

\section{ऑपरेशन का चयन}

\begin{method}[कौन सा ऑपरेशन?]\label{met:g2:problems:choose}
\begin{enumerate}
  \item \emph{सब मिलाकर, एक साथ रखना}: जोड़ना ($+$);
  \item \emph{ले जा रहे हैं, कितने बचे हैं, कितने और हैं}: घटाना
        ($-$);
  \item \emph{इतने सारे समान समूह}: गुणा ($\times $);
  \item अनिश्चित होने पर एक त्वरित चित्र बनाएं और हमेशा उत्तर दें
        वाक्य.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
  % put together
  \draw[thick, fill=omDef!20] (0,0) rectangle (3,0.8);
  \draw[thick, fill=omThm!20] (3,0) rectangle (4.6,0.8);
  \node[font=\small] at (1.5,0.4) {$24$};
  \node[font=\small] at (3.8,0.4) {$15$};
  \draw[Stealth-Stealth] (0,-0.4) -- (4.6,-0.4);
  \node[below, font=\small] at (2.3,-0.5) {? सभी में:$24 + 15$};
  % compare
  \begin{scope}[xshift=8cm]
  \draw[thick, fill=omDef!20] (0,0.9) rectangle (4.6,1.7);
  \node[font=\small] at (2.3,1.3) {$40$};
  \draw[thick, fill=omThm!20] (0,0) rectangle (2.8,0.8);
  \node[font=\small] at (1.4,0.4) {$28$};
  \draw[Stealth-Stealth] (2.8,0.4) -- (4.6,0.4);
  \node[below, font=\small] at (2.3,-0.2) {? अधिक:$40 - 28$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

{\small बार चित्र: दो बार जुड़ने का अर्थ है एक अतिरिक्त; दो बार
तुलना का मतलब घटाव है।}
\end{omfigure}

\begin{example}[दो चरणों वाली समस्या]\label{ex:g2:problems:twostep}
``सैम खरीदता है $3$ के पैक $6$ स्टिकर, फिर देता है $5$ दूर। कितने
क्या वह रखता है?''
\begin{enumerate}
  \item समूह: $3 \times 6 = 18$ स्टिकर;
  \item दे दो: $18 - 5 = 13$.
\end{enumerate}
सैम रखता है $13$ स्टिकर. प्रश्न दोबारा पढ़ें: क्या कहानी वास्तव में है
समाप्त? उसकी आंखें।
\end{example}

\begin{example}[एक छिपा हुआ अतिरिक्त नंबर]\label{ex:g2:problems:extra}
``ए $210$-पेज किताब\,\dots'' ---सावधान, प्रत्येक संख्या में नहीं
कहानी की जरूरत है. ``बेन के पास है $8$ लाल और $6$ नीले पत्थर और है $7$
वर्षों पुराना। कितने कंचे?'' उम्र एक धोखा है: $8 + 6 = 14$
पत्थर. गणना करने से पहले संख्याओं को क्रमबद्ध करें।
\end{example}

\section{टेबल्स और चित्रलेख}

\begin{example}[एक मेज]\label{ex:g2:problems:table}
एक स्टॉल पर बेचे गए केक:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|ccc}
 & Saturday & Sunday & total \\
\hline
muffins & $12$ & $9$ & $21$ \\
tarts & $7$ & $10$ & $17$ \\
\end{tabular}
\end{center}
पढ़ना: संडे टार्ट्स, $10$. कंप्यूटिंग: दो दिनों में मफिन,
$12 + 9 = 21$; शनिवार की तुलना में रविवार को अधिक टार्ट $10 - 7 = 3$.
\end{example}

\begin{example}[एक चित्रलेख]\label{ex:g2:problems:pictogram}
पहले कुंजी पढ़ें: यहां एक सेब का मतलब है $2$ फल के टुकड़े.

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
  \node[left, font=\small] at (0,2) {red};
  \foreach \i in {0,1,2,3} \fill[omThm] (0.5+\i*0.75,2) circle (0.24);
  \node[left, font=\small] at (0,1) {green};
  \foreach \i in {0,1} \fill[omMeth] (0.5+\i*0.75,1) circle (0.24);
  \node[left, font=\small] at (0,0) {yellow};
  \foreach \i in {0,1,2} \fill[omProp] (0.5+\i*0.75,0) circle (0.24);
  \node[right, font=\small] at (4.0,1) {कुंजी: एक बिंदु$= 2$फल};
\end{tikzpicture}

{\small एक चित्रलेख: लाल दिखाता है $4$ बिंदु, तो $4 \times 2 = 8$ लाल
फल; हरा $2$ बिंदु, $4$ फल; पीला $3$ बिंदु, $6$ फल.}
\end{omfigure}
\end{example}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:1}
ऑपरेशन को नाम दें (गणना न करें): ``$34$ और $28$ कंचे डाले
एक साथ''; ``$50$ मिठाई, $12$ खाया''; ``$4$ के बक्से $5$
सेब''; ``एना के पास है $30$, लियो के पास है $18$: एना के पास और कितने हैं?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:2}
हल करें: ``एक कार पार्क है $156$ गाड़ियाँ; $48$ छुट्टी। ''कितने रुके?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:3}
हल करें: ``$5$ बच्चे प्रत्येक चुनते हैं $4$ फूल. कितने फूल हैं
सब?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:4}
एक बार चित्र बनाएं, फिर हल करें: ``टॉम के पास है $45$ कार्ड, मिया के पास हैं $17$
से कम। ''मिया के पास कितने हैं?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:5}
दो चरण: ``एक टोकरा रखता है $6$ बोतलें. एक दुकान मिलती है $4$ टोकरे और
बेचता है $9$ बोतलें. कितनी बोतलें बची हैं?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:6}
बेकार संख्या ढूंढें और काट दें, फिर हल करें: ``बेन है $8$
साल पुराना है और है $23$ पत्थर. वह जीतता है $15$ अधिक। कितने कंचे
अभी?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:7}
की तालिका का उपयोग करना \cref{ex:g2:problems:table}: कितने टार्ट बिके
दो दिनों में? शनिवार को सभी प्रकार के कितने केक?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:8}
के चित्रलेख का उपयोग करना \cref{ex:g2:problems:pictogram}: कितने
कुल मिलाकर फल? कौन सा रंग सबसे अधिक है?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g2:problems:9}
हल करें: ``एक रिबन है $80$ सेमी लंबा. ली ने काट दिया $35$ सेमी। कितना समय है
''वह टुकड़ा जो बचा हुआ है?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g2:problems:10}
``एक बेकर बनाता है $5$ की ट्रे $4$ सुबह केक और $3$ ट्रे
का $4$ दोपहर में केक. उस दिन कितने केक?'' (दो)
गुणन, फिर ए \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} --- या पहले ट्रे गिनें!)
\end{exercise}
