\chapter{Álgebra Linear}\label{ch:b2:linalg}

A álgebra linear do volume do Ano 1 foi trabalhada $\R $ ou $\C $ em
dimensão finita, e admitiu a generalidade determinante. Este capítulo
atualiza todas as três restrições: a teoria é afirmada ao longo de um
campo arbitrário $ K $, a interação entre um espaço e seu
\emph{\omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}} é desenvolvido sistematicamente (\omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} bases, \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores},
transpõe) e o determinante é finalmente \emph{construído} de
\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternando} formulários multilineares e a assinatura de
\cref{ch:b2:structures} --- dispensando todas as admissões do Ano 1.

Por todo, $ K $ é um campo ($\Q $, $\R $, $\C $, ou $\Z/p\Z $ --- o
a teoria não se importa) e, a menos que seja declarado, os espaços são
de dimensão finita $ K $. Os resultados do Ano 1 (bases, dimensão,
classificação - nulidade, matrizes) são transferidas literalmente: suas provas nunca foram usadas
qualquer coisa, menos os axiomas de campo.

\section{Espaço duplo}

\begin{definition}[Espaço duplo, base dupla]\label{def:b2:linalg:dual}
O \emph{dual}\index{dual} de $ E $ é $ E^* = \mathcal{L}(E,
K)$, o espaço das formas lineares. Se $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$
é uma base de $ E $, o \emph{formas coordenadas} $ e_1^*, \dots, e_n^*$
definido por $ e_i^*(e_j) = \delta_{ij}$ (Kronecker: $1$ se $ i = j $,
outro $0$) formam o \emph{base dupla}\index{base dupla}
$\mathcal{B}^*$ de $ E^*$; em particular $\dim E^* = \dim E $, e
\[
x = \sum_{i=1}^{n} e_i^*(x)\, e_i \quad (x \in E),
\qquad
\varphi = \sum_{i=1}^{n} \varphi(e_i)\, e_i^* \quad (\varphi \in
E^*).
\]
\end{definition}

\begin{proof}[Prova de que $\mathcal{B}^*$ é uma base]
Grátis: aplicando uma combinação nula $\sum \lambda_i e_i^* = 0$ para
$ e_j $ dá $\lambda_j = 0$. Gerando: para $\varphi \in E^*$, o
formulário $\varphi - \sum_i \varphi(e_i) e_i^*$ mata todos $ e_j $, portanto
é zero (um mapa linear que desaparece em uma base desaparece). Os dois
as fórmulas de exibição são os mesmos cálculos lidos posteriormente.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b2:linalg:dualexamples}
Sobre $ K_n[X]$ com base $(1, X, \dots, X^n)$: o \omterm{def:b2:linalg:dual}{base dupla} é $ P
\mapsto \frac{P^{(k)}(0)}{k!}$ (Coeficientes de Taylor). Outra base
do \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}: as avaliações $ P \mapsto P(x_i)$ no $ n + 1$ distinto
pontos --- é ``\omterm{def:b2:linalg:dual}{pré-dual}''base em $ K_n[X]$ é exatamente a família
de polinômios de Lagrange $ L_i $ (volume do ano 1), desde $ L_i(x_j) =
\delta_{ij}$. Interpolação \emph{é} dualidade.
\end{example}

\begin{method}[Bases duplas e anteduais na prática]\label{met:b2:linalg:dualbasis}
Para expandir um formulário $\varphi $ com base $(e_i)$ de $ E $: o
coordenadas são as \emph{valores} $\varphi(e_i)$ --- nenhum sistema para
resolver. Para encontrar a base $(u_j)$ de $ E $ cujo \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} é um dado
base $(\varphi_1, \dots, \varphi_n)$ de $ E^*$ (o
\emph{antedual}): resolver o $ n $ sistemas lineares
\[
\varphi_i(u_j) = \delta_{ij} \qquad (1 \leq i \leq n),
\]
uma coluna $ u_j $ de cada vez; em termos matriciais, se as linhas de $ M $
liste os coeficientes $\varphi_i $ em uma base conhecida de
$ E^*$, as colunas de $ M^{-1}$ são os $ u_j $. Existência e
a singularidade do antedual é comprovada no fim de semana deste capítulo
problema; o cálculo é sempre essa inversão.
\end{method}

\begin{example}[Uma dupla base de $\R^2$, totalmente computado]\label{ex:b2:linalg:dualbasis2d}
Para a base $ b_1 = (1, 1)$, $ b_2 = (1, -1)$ de $\R^2$: o
\omterm{def:b2:linalg:dual}{base dupla} $(b_1^*, b_2^*)$ deve satisfazer $ b_i^*(b_j) =
\delta_{ij}$. Escrita $ b_1^*(x, y) = \alpha x + \beta y $, o
condições $\alpha + \beta = 1$ e $\alpha - \beta = 0$ dar
\[
b_1^*(x, y) = \frac{x + y}{2},
\qquad\text{and likewise}\qquad
b_2^*(x, y) = \frac{x - y}{2} .
\]
Verificações de sanidade: $ b_1^*$ é \emph{não} $ e_1^* + e_2^*$ avaliado
ingenuamente --- o \omterm{def:b2:linalg:dual}{base dupla} depende de toda a base, não de
cada vetor separadamente (substituindo $ b_2$ por $(0, 1)$ mudanças
$ b_1^*$ em $ x \mapsto x $). E a fórmula de expansão funciona:
$(x, y) = \frac{x+y}2\,b_1 + \frac{x-y}2\,b_2$, o par/ímpar
decomposição de um par --- \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} bases são coordenadas
extratores, e este extrai simétricos e antissimétricos
peças.
\end{example}

\begin{definition}[Aniquilador]\label{def:b2:linalg:annihilator}
Para um subespaço $ F \subseteq E $, o
\emph{aniquilador}\index{aniquilador} é
\[
F^{\circ} = \{\varphi \in E^* : \varphi|_F = 0\},
\]
um subespaço de $ E^*$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Dimensão do aniquilador]\label{thm:b2:linalg:annihilator}
$\dim F^{\circ} = \dim E - \dim F $. Além disso $ F \mapsto F^\circ $
reverte inclusões e $ F $ é recuperado de seu \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}:
\[
F = \{x \in E : \forall\varphi \in F^\circ,\ \varphi(x) = 0\}.
\]
Consequentemente, todo subespaço de dimensão $ p $ em dimensão $ n $ é o
conjunto de solução de $ n - p $ equações lineares independentes --- e
inversamente.
\end{theorem}

\begin{proof}
Escolha uma base $(e_1, \dots, e_p)$ de $ F $ concluído em uma base de
$ E $. Um formulário $\varphi = \sum \varphi(e_i) e_i^*$ aniquila $ F $ se
é o primeiro $ p $ coeficientes desaparecem: $ F^\circ =
\operatorname{Vect}(e_{p+1}^*, \dots, e_n^*)$, de dimensão $ n - p $.
A reversão da inclusão é imediata. Para a recuperação: a mão direita
lado contém $ F $; inversamente, se $ x \notin F $, complete uma base de
$ F $ por $ x $ e outros vetores; a forma coordenada de $ x $ neste
base aniquila $ F $ mas não $ x $. A leitura das ``equações'' leva um tempo
base $(\varphi_1, \dots, \varphi_{n-p})$ de $ F^\circ $: então $ F =
\bigcap \ker\varphi_j $, uma intersecção de $ n - p $ independente
hiperplanos.
\end{proof}

\begin{example}[Um aniquilador, ambas as direções]\label{ex:b2:linalg:annihilatorwork}
Deixar $ F = \operatorname{Vect}\bigl((1, 2, 1),\ (1, 0, -1)\bigr)
\subseteq \R^3$. Um formulário $\varphi = a\,e_1^* + b\,e_2^* + c\,e_3^*$
aniquila $ F $ se
\[
a + 2b + c = 0
\qquad\text{and}\qquad
a - c = 0 ,
\]
ou seja\ $ c = a $ e $ b = -a $: $ F^\circ = \R\,(e_1^* - e_2^* +
e_3^*)$, de dimensão $3 - 2 = 1$ como
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} requer. Lendo de trás para frente:
$ F = \{(x, y, z) : x - y + z = 0\}$ --- o avião se recuperou como
o kernel do formulário único abrangendo $ F^\circ $. Indo de um
abrangendo família até equações \emph{é} computando um \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador};
passar de equações para uma parametrização é calcular um
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{pré-aniquilador}. (Verifique: ambos os vetores geradores satisfazem $ x - y +
z = 0$.)
\end{example}

\begin{definition}[Transpor mapa]\label{def:b2:linalg:transpose}
Para $ u \in \mathcal{L}(E, F)$, o \emph{transporte}\index{transporte} $ u^{\mathsf T} \in \mathcal{L}(F^*, E^*)$ é
\[
u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u .
\]
Isso satisfaz $(v \circ u)^{\mathsf T} = u^{\mathsf T} \circ v^{\mathsf
T}$, e em \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} bases, a matriz de $ u^{\mathsf T}$ é o
matriz transposta de $ u $ --- que finalmente \emph{explica} o
\omterm{def:b2:structures:sn}{transposição} do Ano 1.
\end{definition}

\begin{example}[A transposição, entrada por entrada]\label{ex:b2:linalg:transposework}
Deixar $ u \colon \R^2 \to \R^3$ tem matriz $ A =
\begin{psmallmatrix} 1 & 2\\ 0 & 1\\ 3 & 0\end{psmallmatrix}$ em
as bases canônicas. Para $\psi = b_1f_1^* + b_2f_2^* + b_3f_3^*
\in (\R^3)^*$, calcular $ u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u $ ligado
a base de $\R^2$:
\[
(\psi \circ u)(e_1) = \psi(1, 0, 3) = b_1 + 3b_3,
\qquad
(\psi \circ u)(e_2) = \psi(2, 1, 0) = 2b_1 + b_2 .
\]
Então $ u^{\mathsf T}(\psi) = (b_1 + 3b_3)\,e_1^* + (2b_1 +
b_2)\,e_2^*$, e no \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} baseia a matriz de $ u^{\mathsf T}$
é
\[
\begin{pmatrix} 1 & 0 & 3\\ 2 & 1 & 0\end{pmatrix}
= A^{\mathsf T} :
\]
o abstrato transpor \emph{é} a matriz invertida, sem
cálculo deixado para acreditar na fé. Observe o mecanismo: o
$ j $-º \emph{coluna} de $ A $ tornou-se o $ j $-º \emph{linha} do
nova matriz porque $\psi \circ u $ lê $ u $ saídas através
$\psi $ coeficientes.
\end{example}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:transposerank}
$\ker u^{\mathsf T} = (\operatorname{im} u)^{\circ}$ e
$\operatorname{im} u^{\mathsf T} = (\ker u)^{\circ}$. Consequentemente
$\operatorname{rk}(u^{\mathsf T}) = \operatorname{rk}(u)$: classificação da linha
é igual à classificação da coluna, provado estruturalmente.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\psi \in \ker u^{\mathsf T} \iff \psi \circ u = 0 \iff \psi $ mata
$\operatorname{im} u $: a primeira identidade. Para o segundo: $ u^{\mathsf
T}(\psi) = \psi \circ u $ mata $\ker u $ sempre, então
$\operatorname{im} u^{\mathsf T} \subseteq (\ker u)^\circ $;
dimensões correspondem por classificação - nulidade e
\cref{thm:b2:linalg:annihilator}:
\[
\operatorname{rk} u^{\mathsf T} = \dim F^* - \dim\ker u^{\mathsf T}
= \dim F - \bigl(\dim F - \operatorname{rk} u\bigr)
= \operatorname{rk} u
= \dim (\ker u)^{\circ} . \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{example}[Classificação lida em ambos os lados]\label{ex:b2:linalg:rankbothsides}
Deixar
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 1\\
0 & 1 & 1 & 1\\
1 & 3 & 1 & 2
\end{pmatrix} .
\]
\emph{Classificação da coluna:} a terceira linha é a soma das duas primeiras, então
$\operatorname{rk} A \leq 2$; colunas $1$ e $2$ são gratuitos:
$\operatorname{rk} A = 2$. \emph{O transpornúcleo do:} resolvendo
$ A^{\mathsf T}y = 0$ dá $ y \in \R\,(1, 1, -1)$, então $\ker
A^{\mathsf T}$ tem dimensão $1 = 3 - 2$: exatamente
$(\operatorname{im} A)^\circ $ sob a identificação de
$(\R^3)^*$ com vetores linha, como
\cref{prop:b2:linalg:transposerank} afirma --- o único
relação ``linha $_3$ = linha $_1$ + linha $_2$'' \emph{é} o
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} do espaço da coluna. Classificação da linha ($2$ linhas livres) e
a classificação da coluna concorda não por acidente, mas porque ambas são iguais
$\operatorname{rk} A = \operatorname{rk} A^{\mathsf T}$.
\end{example}

\begin{example}[Dualidade lê uma regra de quadratura]\label{ex:b2:linalg:quadratureread}
Por que uma regra como a de Simpson (\cref{exo:b2:linalg:4}) existem
e por que é único? A dualidade responde antes de qualquer cálculo.
Sobre $ E = \R_2[X]$, a integral $ P \mapsto \int_0^1 P $ é um
vetor específico do tridimensional \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} $ E^*$; o
avaliações em $0$, $\frac12$, $1$ formar um \emph{base} de
$ E^*$; portanto, a integral se expande exclusivamente sobre eles --- que
expansão \emph{é} Regra de Simpson, coeficientes incluídos. Um
a contagem de dimensões também calibra as expectativas: em $\R_3[X]$,
quatro dimensões das formas não podem, em geral, ser abrangidas por três
avaliações, portanto a exatidão nas cúbicas não é devida à dualidade;
que Simpson integre cúbicas exatamente de qualquer maneira é um bônus
simetria (cancelamento de grau ímpar em torno $\frac12$), ser
verificado manualmente. Regras com $ n + 1$ nós são expansões do
forma de integração em uma base de avaliação de $\R_n[X]^*$:
existência e unicidade custam um teorema de \omterm{def:b2:linalg:dual}{base dupla}; apenas o
diplomas de bônus custam trabalho.
\end{example}

\section{Formas alternadas multilineares}

\begin{definition}\label{def:b2:linalg:alternating}
Um mapa $ f \colon E^n \to K $ é \emph{$ n $-linear} quando é linear em
cada variável, e \emph{alternando}\index{alternando} quando
ele desaparece sempre que dois argumentos são iguais. Alternar implica
\emph{antisimétrico}: trocar dois argumentos altera o sinal
(expandir $ f(\dots, x + y, \dots, x + y, \dots) = 0$); mais geralmente,
para $\sigma \in \mathfrak{S}_n $,
\[
f(x_{\sigma(1)}, \dots, x_{\sigma(n)}) =
\varepsilon(\sigma)\, f(x_1, \dots, x_n),
\]
por decomposição $\sigma $ em transposições
(\cref{thm:b2:structures:signature}).
\end{definition}

\begin{theorem}[O teorema fundamental dos determinantes]\label{thm:b2:linalg:detspace}
Deixar $\dim E = n $ e $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ uma base. O
espaço de \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternando} $ n $-formas lineares em $ E $ tem dimensão $1$:
cada forma é um múltiplo de
\[
\det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \varepsilon(\sigma)
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i},
\qquad
x_j = \sum_{i} a_{ij} e_i ,
\]
e $\det_{\mathcal{B}}$ é o único que assume o valor $1$ sobre
$\mathcal{B}$.\index{determinante!construção}
\end{theorem}

\begin{proof}
Deixar $ f $ ser \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternando} $ n $-linear. Expandindo cada argumento em
$\mathcal{B}$ por multilinearidade,
\[
f(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{i_1, \dots, i_n} a_{i_1,1}\cdots a_{i_n,n}\,
f(e_{i_1}, \dots, e_{i_n}).
\]
Termos com índice repetido desaparecem (\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternando}); o sobrevivente
tuplas $(i_1, \dots, i_n)$ são os injetivos, ou seja,\ $ i_k =
\sigma(k)$ para uma permutação $\sigma $ e reordenações antissimétricas
$ f(e_{\sigma(1)}, \dots, e_{\sigma(n)}) = \varepsilon(\sigma)
f(e_1, \dots, e_n)$. Por isso
\[
f = f(e_1, \dots, e_n) \cdot \det{}_{\mathcal{B}} :
\]
todo forma alternada é múltiplo, desde
$\det_{\mathcal{B}}$ em si (a soma exibida) \emph{é}
\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternando} $ n $-linear e assume valor $1$ sobre $\mathcal B $.
A multilinearidade é clara (cada soma é linear em cada coluna).
Valor ativado $\mathcal B $: o único termo diferente de zero é $\sigma =
\mathrm{id}$. \omterm{def:b2:linalg:alternating}{Alternando}: suponha $ x_j = x_k $ ($ j \neq k $), então
que as colunas de coordenadas satisfaçam $ a_{i j} = a_{i k}$ para todos
$ i $. Emparelhe cada um $\sigma $ com $\sigma' = \sigma\circ(j\,k)$ ---
uma involução sem pontos fixos em $\mathfrak{S}_n $. O
os produtos emparelhados coincidem:
\[
\prod_i a_{\sigma'(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,j}\; a_{\sigma(j),\,k}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,k}\; a_{\sigma(j),\,j}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= \prod_i a_{\sigma(i),\,i},
\]
usando a igualdade das colunas $ j $ e $ k $; enquanto
$\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$. Cada par
contribui com zero: a soma desaparece.
\end{proof}

\begin{example}[Sarrus, derivado e demolido]\label{ex:b2:linalg:sarrus}
Para $ n = 3$ a fórmula de permutação tem exatamente $3! = 6$ termos.
Listagem $\mathfrak{S}_3$ por assinatura ---
$\mathrm{id}$, $(1\,2\,3)$, $(1\,3\,2)$ até;
$(1\,2)$, $(1\,3)$, $(2\,3)$ estranho --- dá
\[
\det A = a_{11}a_{22}a_{33} + a_{21}a_{32}a_{13} +
a_{31}a_{12}a_{23}
- a_{21}a_{12}a_{33} - a_{31}a_{22}a_{13} -
a_{11}a_{32}a_{23} :
\]
precisamente a regra das “diagonais” de Sarrus ensinada na escola ---
agora um teorema, com os sinais misteriosos identificados como
assinaturas. A demolição: para $ n = 4$ há $24$
permutações, das quais apenas $8$ são captados por qualquer
esquema de desenho diagonal; Sarrus não tem diploma $4$ versão, e
expansão do cofator (\cref{thm:b2:linalg:detrules}~(4)) leva
acabou. Contar termos também é um aviso: a fórmula de permutação
tem $ n!$ ordens, então é um \emph{definição}, não um
algoritmo --- cálculos de redução de linha $\det $ em $ O(n^3)$
em vez disso.
\end{example}

\begin{definition}[Determinantes]\label{def:b2:linalg:det}
O \emph{determinante de uma família}\index{determinante de uma família} em uma base é
$\det_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)$; o \emph{determinante de um
matriz} $ A $ é o determinante de suas colunas na base canônica
--- a fórmula de permutação acima; o \emph{determinante de um
endomorfismo} $ u $ é o escalar $\det u $ tal que
\[
\det{}_{\mathcal{B}}\bigl(u(x_1), \dots, u(x_n)\bigr)
= \det u \cdot \det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
\quad \text{for all } x_i
\]
(o lado esquerdo é \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternando} $ n $-linear, portanto um múltiplo de
$\det_\mathcal{B}$ por \cref{thm:b2:linalg:detspace}; o fator faz
não depender de $\mathcal{B}$).
\end{definition}

\begin{theorem}[O cálculo do determinante, provou]\label{thm:b2:linalg:detrules}
\begin{enumerate}
  \item $\det(uv) = \det u\,\det v $; $\;\det(AB) = \det A \det B $.
  \item $ u $ é invertível $\iff \det u \neq 0$; uma família é uma base
        $\iff $ isso é determinante em alguma base é diferente de zero.
  \item $\det(A^{\mathsf T}) = \det A $.
  \item Expansão do cofator ao longo de qualquer linha ou coluna, conforme indicado no
        Volume do ano 1, válido; matrizes semelhantes compartilham seus
        determinante.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Aplique a relação definidora duas vezes:
$\det_{\mathcal B}(uv(x_i)) = \det u \cdot \det_{\mathcal
B}(v(x_i)) = \det u \det v \cdot \det_{\mathcal B}(x_i)$.

(2) Se $ u $ é invertível, $\det u \det u^{-1} = \det \mathrm{id} =
1 \neq 0$. Caso contrário, as imagens $ u(e_i)$ estão vinculados; expressando um
através dos outros e expandindo, $\det_{\mathcal B}(u(e_i)) = 0$
(\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternando} mata direções repetidas), então $\det u = 0$. A base
O critério é o mesmo para as famílias.

(3) Na fórmula de permutação, reindexe cada produto por $ j =
\sigma(i)$, ou seja\ $ i = \tau(j)$ com $\tau = \sigma^{-1}$: o
fatores são os mesmos números em uma ordem diferente, então
\[
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i} = \prod_{j=1}^{n}
a_{j,\,\tau(j)} ,
\]
e $\varepsilon(\tau) = \varepsilon(\sigma)^{-1} =
\varepsilon(\sigma)$ (os valores são $\pm1$; $\varepsilon $ é um
morfismo). Resumindo $\sigma $ é o mesmo que somar
$\tau $ (a inversão é uma bijeção de $\mathfrak{S}_n $):
\[
\det A = \sum_{\tau}\varepsilon(\tau)\prod_j a_{j,\tau(j)}
= \det(A^{\mathsf T}),
\]
sendo a última soma a fórmula de permutação aplicada ao
entradas transpostas $(A^{\mathsf T})_{ij} = a_{ji}$.

(4) Coluna fixa $ j $ e dividir $ x_j = \sum_i a_{ij} e_i $ por
linearidade: $\det A = \sum_i a_{ij}\, \det(\dots, e_i, \dots)$ e
em movimento $ e_i $ para a última posição ($ n - i $ transposições de linhas,
$ n - j $ de colunas, via (3)) identifica $\det(\dots, e_i, \dots) =
(-1)^{i+j}\Delta_{ij}$ com o menor: exatamente o cofator do ano 1
regra. Semelhança: $\det(P^{-1}AP) = \det P^{-1}\det A \det P =
\det A $ por (1).
\end{proof}

\begin{example}[Expansão do cofator, executada]\label{ex:b2:linalg:cofactorwork}
Calcular
\[
\det\begin{pmatrix}
2 & 1 & 3\\
0 & 4 & 1\\
1 & 2 & 0
\end{pmatrix}
\]
ao longo da primeira coluna (dois zeros de preguiça: um).
Os sinais seguem o tabuleiro de damas $(-1)^{i+j}$:
\[
2\,\det\begin{pmatrix}4 & 1\\ 2 & 0\end{pmatrix}
- 0
+ 1\cdot\det\begin{pmatrix}1 & 3\\ 4 & 1\end{pmatrix}
= 2(0 - 2) + (1 - 12) = -15 .
\]
Verificação cruzada por Sarrus (\cref{ex:b2:linalg:sarrus}): $0 + 1 + 0
- 12 - 0 - 4 = -15$. Estratégia, não doutrina: expandir ao longo do
linha com o maior número de zeros, e quando nenhum tiver nenhum, faça alguns
primeiro por operações de linha --- uma rodada de custos de eliminação
menos de duas camadas de cofatores.
\end{example}

\begin{example}[Um determinante pelas regras]\label{ex:b2:linalg:onesmatrix}
Deixar $ J \in \mathcal{M}_n(K)$ seja a matriz de todos e $ a \in K $;
nós calculamos $\det(aI_n + J)$ com as ferramentas que acabamos de provar. Cada
coluna de $ aI_n + J $ soma da mesma maneira: adicione todas as linhas à primeira
(o determinante permanece inalterado --- adicionando um múltiplo de uma linha a
outro adiciona um termo de direção repetida, eliminado por alternância).
A primeira linha torna-se $(a + n, a + n, \dots, a + n)$; fatorar
$ a + n $ por linearidade nessa linha e subtraia a primeira coluna
de todas as outras colunas: o que resta é triangular com diagonal
$(1, a, \dots, a)$. Por isso
\[
\det(aI_n + J) = (a + n)\,a^{\,n-1}.
\]
O insight final: as raízes $ a = 0$ (multiplicidade $ n - 1$) e
$ a = -n $ diga isso $ J $ tem autovalor $0$ com multiplicidade $ n - 1$
e autovalor $ n $ uma vez --- o espectro da matriz de classificação um
$ J $, um capítulo antes (\cref{ch:b2:reduction} vai fazer isso
sistemático).
\end{example}

\begin{example}[Um determinante pela fórmula de permutação]\label{ex:b2:linalg:permexample}
Para uma matriz com muitos zeros a fórmula é prática por si só:
em
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & a & 0 & 0\\
0 & 0 & b & 0\\
0 & 0 & 0 & c\\
d & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix},
\]
a única permutação que escolhe entradas diferentes de zero é a $4$-ciclo
$\sigma = (1\,2\,3\,4)$ coluna de mapeamento $1 \to $ linha $4$, etc.;
$\varepsilon(\sigma) = (-1)^3 = -1$, então $\det A = -abcd $. (Verificar
através de trocas de três colunas para chegar a uma matriz diagonal.)
\end{example}

\begin{example}[Um Vandermonde pela fórmula do produto]\label{ex:b2:linalg:vandermondework}
Para os nós $0, 1, 2$ (usado por regras de quadratura como
\cref{exo:b2:linalg:4}'s), o Vandermonde determinante de
\cref{exo:b2:linalg:11} avalia de uma só vez:
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 2\\
0 & 1 & 4
\end{pmatrix}
= (1 - 0)(2 - 0)(2 - 1) = 2 ,
\]
e por expansão direta ao longo da primeira coluna: $1\cdot(4 - 2)
= 2$: acordo. O que não desaparece para nós distintos é o todo
teoria da interpolação em um determinante: a avaliação
formulários $ P \mapsto P(a_i)$ são uma base do \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} exatamente quando
isso determinante é diferente de zero, ou seja,\ sempre para distintos $ a_i $
--- \cref{ex:b2:linalg:dualexamples} quantificado.
\end{example}

\section{Rastreamento, revisitado}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:trace}
O rastro $\operatorname{tr} \colon \mathcal{M}_n(K) \to K $ é o
forma linear única com $\operatorname{tr}(AB) =
\operatorname{tr}(BA)$ e $\operatorname{tr}(I_n) = n $ (para
$\operatorname{char} K = 0$); o traço de um endomorfismo é
bem definido através de qualquer representação matricial, e
\[
\operatorname{tr}(u) = \sum_{i} e_i^*\bigl(u(e_i)\bigr)
\]
em qualquer base --- a dualidade grava o traço livremente.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\operatorname{tr}(AB) = \operatorname{tr}(BA)$ e invariância de base
foram provados no Ano 1. Singularidade: uma forma linear $ t $ com $ t(AB) =
t(BA)$ mata todos os comutadores $ AB - BA $. Nós reivindicamos os comutadores
abrange o hiperplano traço zero, de dimensão $ n^2 - 1$. Dois
famílias de comutadores são suficientes. A regra da multiplicação do
matrizes elementares é $ E_{ab}E_{cd} = \delta_{bc}E_{ad}$. Para
$ i \neq j $ isso dá
\[
E_{ii}E_{ij} - E_{ij}E_{ii} = E_{ij} - 0 = E_{ij}
\]
(o segundo produto é $ E_{ij}E_{ii} = \delta_{ji}E_{ii} = 0$
desde $ j \neq i $): cada fora da diagonal $ E_{ij}$ é um comutador.
E
\[
E_{ij}E_{ji} - E_{ji}E_{ij} = E_{ii} - E_{jj} .
\]
O $ E_{ij}$ ($ i \neq j $, $ n^2 - n $ deles) juntamente com o
$ E_{11} - E_{jj}$ ($ j \geq 2$, $ n - 1$ deles) são $ n^2 - 1$
matrizes de traço zero linearmente independentes: elas abrangem o
hiperplano $\ker\operatorname{tr}$. Então $ t $ desaparece onde
$\operatorname{tr}$ faz e fatores através dele: $ t =
c\operatorname{tr}$; então $ t(I) = n $ forças $ c = 1$. A exibição:
o $ i $-ésima entrada diagonal da matriz de $ u $ é precisamente
$ e_i^*(u(e_i))$.
\end{proof}

\begin{remark}[Armadilhas comuns]\label{rem:b2:linalg:pitfalls}
(eu) O determinante é $ n $-linear no \emph{colunas}, não
linear na matriz: $\det(A + B) \neq \det A + \det B $ em
geral, e $\det(\lambda A) = \lambda^n\det A $, não
$\lambda\det A $. (ii) \omterm{def:b2:structures:sn}{Transposição} inverte produtos:
$(vu)^{\mathsf T} = u^{\mathsf T}v^{\mathsf T}$; esquecendo o
a reversão destrói todos os cálculos que envolvem inversos. (iii) O
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} $ F^\circ $ mora em $ E^*$, não em $ E $: torna-se o
familiar ``complemento ortogonal'' somente após um produto interno
identifica $ E $ com $ E^*$ (\cref{ch:b2:quadratic}); não existe tal
a identificação é canônica. (iv) ``Classificação da linha é igual à coluna
classificação'' não significa linha \emph{espaço} é igual ao espaço da coluna ---
os dois vivem em espaços diferentes ($ K^n $ e $ K^m $) e são
relacionado através \cref{prop:b2:linalg:transposerank}, não é igual.
(v) A fórmula de permutação é um dispositivo de prova: para números, use
operações de linha e cofatores (\cref{ex:b2:linalg:sarrus}).
\end{remark}

\begin{example}[O emparelhamento de traços divide o espaço da matriz]\label{ex:b2:linalg:tracepairing}
Sobre $\mathcal{M}_2(\R)$ com o emparelhamento $\langle A, B\rangle =
\operatorname{tr}(AB)$ de \cref{exo:b2:linalg:9}: decompor $ M =
\begin{psmallmatrix}1 & 4\\ 2 & 3\end{psmallmatrix}$ em
partes simétricas e antissimétricas,
\[
M = S + A, \qquad
S = \tfrac12(M + M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}1 & 3\\ 3 & 3\end{pmatrix},
\qquad
A = \tfrac12(M - M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}0 & 1\\ -1 & 0\end{pmatrix}.
\]
Então $\operatorname{tr}(SA) = \operatorname{tr}
\begin{psmallmatrix}-3 & 1\\ -3 & 3\end{psmallmatrix} = 0$: o
duas partes são ``ortogonais'' para o emparelhamento do traço --- um
instância do fato geral (provado no problema de fim de semana de
neste capítulo) que matrizes antissimétricas formam exatamente o
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} dos simétricos. A dualidade vê o
decomposição $\mathcal{M}_n = \mathcal{S}_n \oplus
\mathcal{A}_n $ antes de qualquer produto interno ser escolhido.
\end{example}

\begin{remark}[Perspectivas dentro deste volume]\label{rem:b2:linalg:perspectives}
Veja as três construções deste capítulo mudando de roupa
adiante. O \emph{transpor} retorna em
\cref{ch:b2:reduction}: $ u $ e $ u^{\mathsf T}$ compartilhar
autovalores com multiplicidades geométricas iguais (este capítulo
problema de fim de semana, questão 15), e é por isso que linha e coluna
análises de uma matriz nunca discordam. O \emph{determinante}
torna-se uma função de um parâmetro em \cref{ch:b2:reduction}
($\chi_u(X) = \det(X\,\mathrm{id} - u)$) e um Jacobiano em
\cref{ch:b2:multint}, onde sua multilinearidade se transforma no
fator de mudança de variáveis. O \emph{rastrear} semeia o
invariantes de similaridade: é o segundo coeficiente de
$\chi_u $, a soma dos autovalores e, eventualmente, a integral
da diagonal em \cref{ch:b2:fourier}identidades de estilo. Um
capítulo de álgebra linear, três longas sombras.
\end{remark}

\begin{remark}[Onde este capítulo é usado]
O espaço duplo não é uma abstração por si só: \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores}
e transpõe executar a teoria da solubilidade de sistemas lineares (este
o problema de fim de semana do capítulo prova o Fredholm de dimensão finita
alternativa deles), pares não degenerados reaparecem como o
forma polar em \cref{ch:b2:quadratic} e o adjunto em
\cref{ch:b2:hermitian}, e o determinante construído aqui alimenta o
inteiro de \cref{ch:b2:reduction}. No volume do Ano 3 o mesmo
dualidade, transportada para dimensão infinita, torna-se o
Teorema de representação de Riesz e teoria de Fredholm em Hilbert
espaços --- com compacidade substituindo as contagens de dimensão usadas
aqui.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b2:linalg:1}
Em $\R^3$, deixar $\varphi_1(x,y,z) = x + y $, $\varphi_2 = y + z $,
$\varphi_3 = x + z $. Prove isso $(\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3)$
é uma base de $(\R^3)^*$ e encontrar a base $\R^3$ do qual é
o \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b2:linalg:2}
Calcule pela fórmula de permutação o determinantes de
\[
\begin{pmatrix} 0 & 0 & a\\ 0 & b & 0\\ c & 0 & 0 \end{pmatrix},
\qquad
\begin{pmatrix}
a & b & 0 & 0\\
c & d & 0 & 0\\
0 & 0 & e & f\\
0 & 0 & g & h
\end{pmatrix},
\]
e declare a regra da diagonal de bloco que a segunda sugere.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b2:linalg:3}
Deixar $ F = \{(x,y,z,t) \in \R^4 : x + y = z + t \text{ and } x = 2y\}$.
Dê uma base de $ F^\circ $ e verifique
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} nas dimensões.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:linalg:4}
Deixar $ a_0, \dots, a_n $ ser pontos distintos de $ K $ e $\varphi_i \colon
P \mapsto P(a_i)$ sobre $ K_n[X]$. Prove isso $(\varphi_0, \dots,
\varphi_n)$ é uma base de $ K_n[X]^*$, identifique seu \omterm{def:b2:linalg:dual}{pré-dual} base,
e expanda o formulário $ P \mapsto \int_0^1 P(t)\,\dd t $ (para $ K = \R $,
$ n = 2$, $ a_i = 0, \frac12, 1$) nesta base --- reconhecendo
Regra de Simpson.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:linalg:5}
Deixar $ u \in \mathcal{L}(E)$ com $\dim E = n $ e $\operatorname{rk} u
= 1$. Prove isso $ u = \varphi(\cdot)\, a $ para um vetor $ a $ e um
formulário $\varphi $; que $\operatorname{tr} u = \varphi(a)$; e isso
$ u^2 = (\operatorname{tr} u)\, u $. Deduzir $\det(I + u) = 1 +
\operatorname{tr} u $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:linalg:6}
Prove que todo hiperplano de $\mathcal{M}_n(K)$ ($ n \geq 2$)
contém uma matriz invertível. \emph{Dica: um hiperplano é $\{M :
\operatorname{tr}(AM) = 0\}$ para alguns $ A \neq 0$
(\cref{exo:b2:linalg:9}). Se $ A $ é escalar, exibe um invertível
matriz de traço zero; caso contrário, encontre um invertível $ M $ fazendo
$ AM $ tem diagonal zero --- uma matriz semelhante a uma permutação faz isso.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:linalg:7}
(derivada do determinante) Para $ A \in \mathcal{M}_n(\R)$, provar
da multilinearidade que
\[
\frac{\dd}{\dd t}\Big|_{t=0} \det(I_n + tA) = \operatorname{tr} A ,
\]
e deduzir $\det(\eu^{tA}) = \eu^{t\operatorname{tr} A}$ assumindo
a diferenciabilidade de $ t \mapsto \det(\eu^{tA})$ e o grupo
propriedade $\eu^{(s+t)A} = \eu^{sA}\eu^{tA}$ (estabelecido em
\cref{ch:b2:diffeq}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:linalg:8}
(Circulante, $3 \times 3$) Deixar $ j = \eu^{2\iu\pi/3}$ e
\[
C = \begin{pmatrix}
a & b & c\\
c & a & b\\
b & c & a
\end{pmatrix} \in \mathcal{M}_3(\C).
\]
Verifique se as colunas da matriz de Vandermonde de $1, j, j^2$ são
autovetores de $ C $, e deduza
\[
\det C = (a + b + c)(a + bj + cj^2)(a + bj^2 + cj).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b2:linalg:9}
Prove que toda forma linear $ t $ sobre $\mathcal{M}_n(K)$ é $ M \mapsto
\operatorname{tr}(AM)$ para um único $ A $: o mapa $ A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$ é um isomorfismo de
$\mathcal{M}_n(K)$ em seu \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}. Deduza a declaração de singularidade de
\cref{prop:b2:linalg:trace} de novo.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b2:linalg:10}
Deixar $ u, v \in \mathcal{L}(E)$ com $ u \circ v - v \circ u = u $.
Prove isso $ u $ é nilpotente. \emph{Dica: mostrar
$\operatorname{tr}(u^k) = 0$ para todos $ k \geq 1$ (calcular $ u^k v -
v u^k $ por indução), então use o seguinte fato, a ser provado via
Identidades de Newton ou por indução na dimensão: um
endomorfismo de um $\C $-espaço vetorial cujas potências são zero
traço é nilpotente. Terminar o trabalho $\C $.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:linalg:11}
(Vandermonde) Para $ a_0, \dots, a_n \in K $, provar
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1\\
a_0 & a_1 & \cdots & a_n\\
\vdots & \vdots & & \vdots\\
a_0^n & a_1^n & \cdots & a_n^n
\end{pmatrix}
= \prod_{0 \leq i < j \leq n} (a_j - a_i).
\]
\emph{(Veja o determinante como um polinômio em $ a_n $: identificar seu
grau, suas raízes e seu coeficiente líder; induzir.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b2:linalg:12}
Deixar $ A, B, C, D \in \mathcal{M}_n(K)$ com $ K $ infinito, e
suponha $ CD = DC $. Prove isso
\[
\det\begin{pmatrix} A & B\\ C & D\end{pmatrix}
= \det(AD - BC).
\]
\emph{(Trate primeiro $ D $ invertível, multiplicando à direita por
$\begin{psmallmatrix} I & 0\\ -D^{-1}C & I\end{psmallmatrix}$;
então substitua $ D $ por $ D + tI $ e compare dois polinômios em $ t $.)}
\end{exercise}

\section{Problema: A Alternativa Fredholm}

Quando o sistema linear $ u(x) = b $ tem uma solução? O
a resposta completa é uma declaração de dualidade: \emph{exatamente quando $ b $ é
aniquilado por toda forma linear que aniquila a imagem do
$ u $} --- e essas formas são computáveis, sendo o núcleo do
transpor. Este problema de fim de semana constrói o dicionário completo de
dualidade de dimensão finita (fatoração de formas, bidualidade,
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} cálculo, o transpor), comprova a
dimensão finita \emph{Alternativa de Fredholm}, e fecha com
a forma do traço e uma caracterização: o traço é o único
invariante linear de similaridade. Por todo, $ E $ e $ F $ são
dimensão finita $ K $-espaços vetoriais, $ n = \dim E $.

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- dualidade em dimensão finita
e a alternativa de Fredholm}]
\label{pb:b2:linalg:1}
Notação: para $ S \subseteq E^*$, o \emph{\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{pré-aniquilador}} é
$ S_\circ = \{x \in E : \varphi(x) = 0 \text{ for all } \varphi
\in S\}$; \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores} $ F^\circ $ e transpõe $ u^{\mathsf T}$
são aqueles de \cref{def:b2:linalg:annihilator} e
\cref{def:b2:linalg:transpose}.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The factorization lemma.} Deixar
$\varphi_1, \dots, \varphi_p, \varphi \in E^*$.
\begin{enumerate}
  \item Deixar $\Phi \colon E \to K^p $, $ x \mapsto (\varphi_1(x),
        \dots, \varphi_p(x))$. Identificar $\ker\Phi $, mostrar
        $\Phi^{\mathsf T}$ mapeia as formas coordenadas de $ K^p $ para o $\varphi_i $, e deduza
        \[
        \dim \bigl(\ker\varphi_1 \cap \dots \cap
        \ker\varphi_p\bigr) = n - \dim
        \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots, \varphi_p).
        \]
  \item (Lema da fatoração) Prove a equivalência:
        \[
        \varphi \in \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots,
        \varphi_p)
        \iff
        \ker\varphi_1 \cap \dots \cap \ker\varphi_p \subseteq
        \ker\varphi .
        \]
  \item Deduzir: $(\varphi_1, \dots, \varphi_p)$ é grátis se
        $\bigcap_i \ker\varphi_i $ tem dimensão $ n - p $; e um
        subespaço de codimensão $ p $ é uma intersecção de $ p $
        hiperplanos, nunca menos.
  \item Em $\R^4$, deixar $\varphi_1 = x + y - z $, $\varphi_2 = y +
        z - t $, $\psi = x + 2y - t $ e $\psi' = x + y + t $.
        Decida, pelo lema da fatoração, se $\psi $ e
        $\psi'$ pertencer a $\operatorname{Vect}(\varphi_1,
        \varphi_2)$.
  \item Sobre $ E = \R_2[X]$, mostre que $\psi_0 \colon P \mapsto
        P(0)$, $\psi_1 \colon P \mapsto P(1)$, $\psi_2 \colon P
        \mapsto \int_0^1 P(t)\dd t $ formar uma base de $ E^*$,
        calcular a base $(P_0, P_1, P_2)$ de $ E $ do qual é
        o \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}, e encontre o único $ P \in \R_2[X]$ com $ P(0)
        = 1$, $ P(1) = 2$, $\int_0^1 P = \frac32$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Biduality and the \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}
calculus.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre que o \emph{mapa de avaliação} $ J \colon E \to
        E^{**}$, $ J(x)(\varphi) = \varphi(x)$, é linear e
        injetivo, portanto um isomorfismo em dimensão finita.
  \item (Dobro \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}) Mostrar $ J(F) = F^{\circ\circ} :=
        (F^\circ)^\circ $ para cada subespaço $ F \subseteq E $: abaixo
        a identificação $ J $, o \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} do \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}
        é o próprio subespaço.
  \item Prove o \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} cálculo: $(F + G)^\circ = F^\circ
        \cap G^\circ $ e $(F \cap G)^\circ = F^\circ + G^\circ $.
  \item Deduza (e reprove diretamente): duas formas diferentes de zero com o
        mesmo kernel são proporcionais.
  \item (Base Antedual) Mostre que para cada base $(\varphi_1,
        \dots, \varphi_n)$ de $ E^*$ existe uma base única
        $(u_1, \dots, u_n)$ de $ E $ com $\varphi_i(u_j) =
        \delta_{ij}$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The transpor calculus.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre isso $ u \mapsto u^{\mathsf T}$ é uma bijeção linear
        de $\mathcal{L}(E, F)$ para $\mathcal{L}(F^*, E^*)$,
        e isso $(u^{-1})^{\mathsf T} = (u^{\mathsf T})^{-1}$
        quando $ u $ é invertível.
  \item (Naturalidade) Mostre que $ u^{\mathsf T\mathsf T} \circ J_E
        = J_F \circ u $: sob os isomorfismos de avaliação, o
        duplo transpor \emph{é} $ u $.
  \item Mostrar: $ u $ é sobrejetivo se $ u^{\mathsf T}$ é injetivo;
        $ u $ é injetivo se $ u^{\mathsf T}$ é sobrejetivo.
  \item Para $ u \in \mathcal{L}(E)$: um subespaço $ F $ é estável
        sob $ u $ se e somente se $ F^\circ $ é estável sob
        $ u^{\mathsf T}$.
  \item Mostre isso $\ker(u^{\mathsf T} - \lambda\,
        \mathrm{id}_{E^*}) = \bigl(\operatorname{im}(u - \lambda\,
        \mathrm{id}_E)\bigr)^\circ $, e deduza que $ u $ e
        $ u^{\mathsf T}$ têm os mesmos autovalores com os mesmos
        multiplicidades geométricas.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- The Fredholm alternative.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Prove isso $\operatorname{im} u = (\ker u^{\mathsf
        T})_\circ $ para $ u \in \mathcal{L}(E, F)$, e deduza o
        \emph{Alternativa de Fredholm} em dimensão finita: o
        equação $ u(x) = b $ tem uma solução se e somente se cada
        $\psi \in F^*$ com $ u^{\mathsf T}\psi = 0$ satisfaz
        $\psi(b) = 0$.
  \item Forma matricial: para $ A \in \mathcal{M}_{m,n}(K)$ e $ b \in
        K^m $, exatamente um dos seguintes é válido: (i) $ Ax = b $
        tem uma solução; (ii) há $ y \in K^m $ com
        $ A^{\mathsf T}y = 0$ e $ y^{\mathsf T}b = 1$. Prove ambos
        o ``no máximo um'' e o ``pelo menos um''.
  \item Encontre tudo $ b \in \R^3$ para o qual o sistema
        \[
        x + y = b_1, \qquad y + z = b_2, \qquad x + 2y + z = b_3
        \]
        tem uma solução, calculando o kernel do transposto
        matriz.
  \item (Um problema discreto de Neumann) Em $ E = \R^n $ ($ n \geq 3$),
        definir $ L $ por $(Lx)_k = x_k - \frac12(x_{k-1} +
        x_{k+1})$, módulo de índices $ n $. Mostrar $ L^{\mathsf T} = L $
        (identificações canônicas), mostrar $\ker L $ é a linha de
        vetores constantes \emph{(veja uma coordenada máxima)},
        e concluo: $ Lx = b $ é solucionável se $\sum_k b_k = 0$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- The trace form and the invariance
theorem.} Lembrar de \cref{exo:b2:linalg:9} que $ A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$ identifica $\mathcal{M}_n(K)$ com
é \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}. Assumir $\operatorname{char} K = 0$ (por exemplo\ $ K = \Q, \R,
\C $).
\begin{enumerate}[resume]
  \item Sob esta identificação, mostre que o \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} de
        o subespaço $\mathcal{S}_n $ de matrizes simétricas é o
        subespaço $\mathcal{A}_n $ de matrizes antissimétricas, e
        inversamente.
  \item Mostre que o \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} do hiperplano
        $\mathfrak{sl}_n = \{M : \operatorname{tr} M = 0\}$ é
        a linha $ K I_n $; equivalentemente, uma forma linear desaparecendo
        em todas as matrizes de traço zero é um múltiplo do traço.
  \item Mostre que toda matriz de $\mathcal{M}_n(K)$ é a soma
        de duas matrizes invertíveis.
  \item (O traço é o único invariante de similaridade linear) Seja
        $ t $ seja uma forma linear em $\mathcal{M}_n(K)$ com
        $ t(PMP^{-1}) = t(M)$ para cada $ M $ e cada invertível
        $ P $. Mostrar primeiro $ t(PX) = t(XP)$ para $ P $ invertível, então
        $ t(BX) = t(XB)$ para \emph{todos} $ B $, e concluir $ t = c
        \operatorname{tr}$ para alguns $ c \in K $.
  \item Mostre isso $\operatorname{rk} u \leq r $ se e somente se $ u $
        é uma soma de $ r $ mapas de classificação $\leq 1$, ou seja\ $ u =
        \sum_{i=1}^{r} \psi_i(\cdot)\,f_i $ com $\psi_i \in E^*$,
        $ f_i \in F $; deduzir $\operatorname{rk}(u + v) \leq
        \operatorname{rk} u + \operatorname{rk} v$.
  \item (Síntese) Elabore o dicionário comprovado neste
        problema: subespaços versus \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores}, somas versus
        interseções, mapas versus transpõe, solubilidade versus
        ortogonalidade ao kernel transposto, traço versus
        semelhança. Para cada entrada, cite a pergunta que provou
        e indique em uma frase o que substitui a dimensão
        conta quando a dimensão se torna infinita (o volume do Ano 3
        torna isso preciso nos espaços de Hilbert).
\end{enumerate}
\end{problem}
