\section*{Capítulo \ref{ch:b2:structures} --- Conjuntos e Estruturas}

\begin{solution}{exo:b2:structures:1}
\emph{Subconjuntos finitos de $\N $:} \omterm{def:b2:structures:countable}{contável} --- o conjunto de subconjuntos de
$\intint{0}{n}$ é finito, e os subconjuntos finitos formam o \omterm{def:b2:structures:countable}{contável}
união acabou $ n $ destes
(\cref{prop:b2:structures:countablestable}~(3)); infinito já que
contém todos os singletons.

\emph{Todos os subconjuntos de $\N $:} não \omterm{def:b2:structures:countable}{contável}, pelo teorema de Cantor
(\cref{thm:b2:structures:cantor}~(1) com $ E = \N $).

\emph{$\R \setminus \Q $:} não \omterm{def:b2:structures:countable}{contável} --- de outra forma $\R = \Q \cup
(\R\setminus\Q)$ seria uma união de dois conjuntos contáveis,
contradizendo \cref{thm:b2:structures:cantor}~(2).

\emph{Polinômios acima $\Q $:} \omterm{def:b2:structures:countable}{contável} --- os polinômios de grau
$\leq n $ injetar em $\Q^{n+1}$ (produtos finitos de conjuntos contáveis),
e assumir o sindicato $ n $.

\emph{Sequências binárias eventualmente zero:} \omterm{def:b2:structures:countable}{contável} --- eles bijetam com
subconjuntos finitos de $\N $ (o suporte).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:2}
Calcule elemento por elemento, aplicando primeiro o fator correto.
$\sigma\tau $ envia $1 \mapsto \sigma(1) = 4$, $\;2 \mapsto \sigma(3)
= 5$, $\;3 \mapsto \sigma(7) = 7$, $\;4 \mapsto \sigma(4) = 2$, $\;5
\mapsto \sigma(5) = 3$, $\;6 \mapsto \sigma(6) = 1$, $\;7 \mapsto
\sigma(2) = 6$:
\[
\sigma\tau = (1\,4\,2\,5\,3\,7\,6),
\]
um $7$-ciclo. Da mesma maneira $\tau\sigma $ envia $1 \mapsto \tau(4) = 4$,
$\;2 \mapsto \tau(6) = 6$, $\;3 \mapsto \tau(5) = 5$, $\;4 \mapsto
\tau(2) = 3$, $\;5 \mapsto \tau(3) = 7$, $\;6 \mapsto \tau(1) = 1$,
$\;7 \mapsto \tau(7) = 2$:
\[
\tau\sigma = (1\,4\,3\,5\,7\,2\,6),
\]
também um $7$-ciclo (conforme esperado: $\sigma\tau $ e $\tau\sigma $ são
conjugados, portanto, compartilham seus \omterm{def:b2:structures:sn}{ciclo} tipo).

Pedidos e assinaturas: $\sigma $ tem \omterm{def:b2:structures:sn}{ciclo} tipo $(4,2)$: ordem
$\operatorname{lcm}(4,2) = 4$, assinatura $(-1)^3(-1)^1 = +1$; $\tau $
é um $3$-ciclo: ordem $3$, assinatura $+1$; ambos os produtos são
$7$-ciclos: ordem $7$, assinatura $(-1)^6 = +1$.

$\sigma^{2026}$: $2026 = 4 \times 506 + 2$, então $\sigma^{2026} =
\sigma^2 = (1\,2)(4\,6)$ (quadrar o $4$-ciclo; o \omterm{def:b2:structures:sn}{transposição}
quadrados de distância).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:3}
$\{0,1\}^{\N} \to \mathcal{P}(\N)$: uma sequência é mapeada para seu suporte
--- uma bijeção (funções indicadoras), nenhum teorema necessário.

$\{0,1\}^{\N} \to \intcc{0}{1}$: a base-$3$ mapa $(a_n) \mapsto
\sum 2a_n 3^{-n-1}$ é injetivo (duas sequências distintas diferem
primeiro na classificação $ N $; as caudas não podem compensar uma lacuna de $2\cdot
3^{-N-1}$, desde $\sum_{n > N} 2\cdot 3^{-n-1} = 3^{-N-1} <
2\cdot3^{-N-1}$).

$\intcc{0}{1} \to \{0,1\}^{\N}$: expansão binária, escolhendo (digamos)
a expansão não termina em todos $1$'s: injetivo.

Por Cantor-Bernstein (\cref{thm:b2:structures:cantorbernstein})
aplicado nas duas últimas injeções, $\intcc{0}{1}$ e
$\{0,1\}^{\N}$ são \omterm{def:b2:structures:countable}{equipotente}, portanto, todos os três conjuntos são.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:4}
Deixar $ c = ab = ba $ e $ d = \operatorname{ord}(c)$. Primeiro $ c^{mn} =
a^{mn} b^{mn} = e $ (a comutação permite dividir a potência), então $ d
\mid mn $. Por outro lado $ c^d = e $ dá $ a^d = b^{-d}$; este elemento
reside em $\langle a\rangle \cap \langle b\rangle $, um subgrupo cujo
ordem divide ambos $ m $ e $ n $ (Lagrange em cada grupo \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}),
portanto, é trivial: $ a^d = b^d = e $, então $ m \mid d $ e $ n \mid d $ e
por coprimalidade $ mn \mid d $. Por isso $ d = mn $.

Em $\mathfrak{S}_3$: pegar $ a = (1\,2)$ (ordem $2$) e $ b =
(1\,2\,3)$ (ordem $3$), coprimo pedidos, que não comutam: $ ab =
(2\,3)$ tem ordem $2 \neq 6$ --- de fato $\mathfrak{S}_3$ não tem
elemento de ordem $6$. A comutação é essencial.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:5}
Emparelhe cada $ x \in G $ com $ x^{-1}$. Os pares $\{x, x^{-1}\}$ com
$ x \neq x^{-1}$ possuem dois elementos e particionam sua união; o
os elementos restantes são exatamente aqueles com $ x = x^{-1}$, ou seja\ $ x^2 =
e $. Desde $\abs G $ é par e os pares de dois elementos cobrem um par
número de elementos, o conjunto $\{x : x^2 = e\}$ tem cardinalidade par;
contém $ e $, portanto contém pelo menos um outro elemento $ x \neq
e $ --- um elemento de ordem $2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:6}
Cada elemento de $ A_n $ é um produto de um número par de
transposições (\cref{thm:b2:structures:signature}: decompor em
transposições; a contagem é par, pois a assinatura é $+1$). Isso
basta escrever cada produto de dois transposições com
$3$-ciclos:
\[
(a\,b)(a\,c) = (a\,c\,b),
\qquad
(a\,b)(c\,d) = (a\,c\,b)(a\,c\,d) \quad (\text{distinct } a,b,c,d),
\]
(verificar por avaliação), e $(a\,b)(a\,b) = \mathrm{id}$. Então o
$3$-ciclos geram $ A_n $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:7}
\emph{$(\Q,+) \to (\Z,+)$:} apenas o morfismo zero. Para qualquer $ x $ e
cada $ n \geq 1$, $ f(x) = n f\bigl(\frac xn\bigr)$ é divisível por
$ n $ em $\Z $; o único número inteiro divisível por cada $ n $ é $0$, então
$ f(x) = 0$ para todos $ x $.

\emph{$(\Z/n\Z, +) \to (\Z/m\Z, +)$:} um morfismo é determinado por
$ c = f(\overline 1)$, que deve satisfazer $ n c \equiv 0 \pmod m $,
ou seja\ $ c $ é um múltiplo de $\frac{m}{\gcd(m,n)}$; há
$\gcd(m,n)$ tais classes, e cada escolha define um morfismo
(fator $ k \mapsto kc $ através $\Z/n\Z $ pela propriedade universal).

\emph{$(\Q, +) \to (\Q_+^*, \times)$:} apenas o trivial. Se
$ f(x) = y $, então para cada $ n $, $ y = f(n \cdot \frac xn) =
f(\frac xn)^n $ é um $ n $-º poder em $\Q_+^*$. Mas um racional
$ y \neq 1$ não pode ser um $ n $-º poder para todos $ n $: algum primo aparece
em $ y $ com um expoente diferente de zero $ v $, e $ n \nmid v $ para $ n > \abs
v $ (expoentes de $ n $-as potências são múltiplos de $ n $, por único
fatoração). Por isso $ f \equiv 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:8}
$360 = 2^3 \cdot 3^2 \cdot 5$:
$\varphi(360) = 360\bigl(1 - \tfrac12\bigr)\bigl(1 -
\tfrac13\bigr)\bigl(1 - \tfrac15\bigr) = 360 \cdot \tfrac12 \cdot
\tfrac23 \cdot \tfrac45 = 96$.

Sistema: módulos $8, 9, 5$ coprime par a par, total $360$. De $ x
\equiv 3 \pmod 8$ e $ x \equiv 5 \pmod 9$: $ x = 3 + 8k $ com $3 +
8k \equiv 5 \pmod 9$, ou seja\ $-k \equiv 2$, $ k \equiv -2 \equiv 7
\pmod 9$: $ x \equiv 3 + 56 = 59 \pmod{72}$. Então $59 + 72\ell \equiv
2 \pmod 5$: $4 + 2\ell \equiv 2$, $2\ell \equiv 3 \equiv 8$, $\ell
\equiv 4 \pmod 5$: $ x \equiv 59 + 288 = 347 \pmod{360}$.

Os dois últimos dígitos de $3^{2026}$: moda $4$, $3^{2026} = 9^{1013} \equiv
1$. Modo $25$: $\varphi(25) = 20$ e $2026 = 20\cdot101 + 6$, então
$3^{2026} \equiv 3^6 = 729 \equiv 4 \pmod{25}$. Resolver $ x \equiv 1
\pmod 4$, $ x \equiv 4 \pmod{25}$: $ x = 4 + 25k \equiv 1 \pmod 4$
dá $ k \equiv 1 \pmod 4$: $ x \equiv 29 \pmod{100}$. Os dois últimos
dígitos são $29$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:9}
Deixar $ A $ ser um domínio integral finito e $ a \in A $, $ a \neq 0$. O
mapa $ x \mapsto ax $ é injetivo ($ ax = ay \implies a(x - y) = 0
\implies x = y $, sem divisores de zero); um mapa injetivo de um conjunto finito
para si mesmo é sobrejetivo (volume do ano 1, a equivalência de escaninho).
Então $1 = ab $ para alguns $ b $: todo elemento diferente de zero é invertível, $ A $
é um campo.

$\Z/n\Z $: se $ n $ é primo, é um domínio integral ($ n \mid ab
\implies n \mid a $ ou $ n \mid b $, Lema de Euclides), finito, portanto, um
campo; se $ n = rs $ é composto, $\overline r\,\overline s =
\overline 0$ exibe divisores zero.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:10}
Deixar $ m = \max\{\operatorname{ord}(x) : x \in G\}$, alcançado em $ a $.

\emph{Reivindicação: cada $ x \in G $ tem ordem dividindo $ m $.} Suponha que algum
$ x $ tem ordem $ q $ com $ q \nmid m $: então algum poder principal $ p^k $
divide $ q $ mas não $ m $. Escrever $ m = p^j m'$ com $ p \nmid m'$ e $ j
< k $. O elemento $ a^{p^j}$ tem ordem $ m'$; o elemento
$ x^{q/p^k}$ tem ordem $ p^k $; esses pedidos são coprimos e os dois
elementos comutam ($ G \subseteq K^*$ é abeliano), então por
\cref{exo:b2:structures:4} seu produto tem ordem $ p^k m' > p^j m'
= m $: contradizendo a maximidade.

Então tudo $ x \in G $ satisfazer $ x^m = 1$: o polinômio $ X^m - 1$ tem em
menos $\abs G $ raízes no campo $ K $, de onde $\abs G \leq m $
(um polinômio diferente de zero de grau $ m $ tem no máximo $ m $ raízes, Ano 1
volume). Mas $ m = \operatorname{ord}(a) \leq \abs G $ por Lagrange.
Por isso $ m = \abs G $ e $\langle a \rangle $, de cardinalidade $ m =
\abs G $, é tudo $ G $: \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}.

Para $ K = \Z/p\Z $: $(\Z/p\Z)^*$ é um subgrupo finito de $ K^*$, por isso
\omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico} (de ordem $ p - 1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:11}
\emph{Não \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}:} o subgrupo $\langle \frac pq\rangle $ consiste
dos múltiplos inteiros de $\frac pq $, todos os quais têm
divisão do denominador $ q $ (em termos mais baixos); portanto, sente falta
$\frac{1}{2q}$. Nenhum gerador pode alcançar o ilimitado
denominadores de $\Q $.

\emph{Não definitivamente gerado:} o subgrupo gerado por
$\frac{p_1}{q_1}, \dots, \frac{p_k}{q_k}$ consiste em racionais
cujos denominadores dividem $ Q = q_1 \cdots q_k $ (combinações inteiras
tem denominador dividindo $ Q $): falta $\frac{1}{2Q}$.

\emph{Finitamente gerado subgrupos são \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}:} com $ Q $ como acima,
o subgrupo $ H = \langle \frac{p_1}{q_1}, \dots,
\frac{p_k}{q_k}\rangle $ está contido em $\frac{1}{Q}\Z $. O mapa $ x
\mapsto Qx $ é um isomorfismo de $\frac1Q\Z $ para $\Z $ carregando
$ H $ para um subgrupo de $\Z $, que é $ n\Z $ para alguns $ n $ (Ano 1
volume): então $ H = \frac{n}{Q}\Z $ é \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}, gerado por
$\frac nQ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:12}
\emph{UM \omterm{def:b2:structures:countable}{contável} subconjunto.} Deixar $ E $ seja infinito. Construir $ a_0,
a_1, a_2, \dots $ indutivamente: $ E $ não está vazio, escolha $ a_0 \in E $;
se $ a_0, \dots, a_n $ são escolhidos, $ E \setminus \{a_0, \dots,
a_n\}$ não está vazio ($ E $ não é finito), escolha $ a_{n+1}$ lá. O
$ a_n $ são pares distintos por construção, então $ A = \{a_n : n
\in \N\}$ é um \omterm{def:b2:structures:countable}{contável} subconjunto de $ E $.

\emph{Infinito $\implies $ \omterm{def:b2:structures:countable}{equipotente} para um subconjunto adequado.} Definir
$ f \colon E \to E \setminus \{a_0\}$ por $ f(a_n) = a_{n+1}$ e
$ f(x) = x $ para $ x \notin A $. É injetivo (as duas peças são
injetivo com imagens disjuntas) e sobrejetivo em $ E \setminus
\{a_0\}$: todo $ a_{n+1}$ é atingido, cada $ x \notin A $ é atingido. Então
$ E $ é \omterm{def:b2:structures:countable}{equipotente} para o subconjunto adequado $ E \setminus \{a_0\}$.

\emph{Conversar.} Se $ E $ é finito e $ g \colon E \to F $ é um
bijeção em $ F \subseteq E $ com $ F \neq E $, então $ g $ é um
injeção de $ E $ em si mesmo que não é sobrejetivo,
contradizendo o princípio do pombo (volume do ano 1: um
o automapeamento injetivo de um conjunto finito é bijetivo). Então um conjunto
\omterm{def:b2:structures:countable}{equipotente} para um subconjunto adequado é infinito.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:structures:1}
\textbf{1.} Uma configuração atribui a cada um dos $16$ células um
do $16$ conteúdo (blocos $1$--$15$ ou o espaço em branco $ b = 16$),
cada um exatamente uma vez: precisamente uma bijeção $\intint1{16} \to
\intint1{16}$, um elemento de $\mathfrak{S}_{16}$; há $16!
= 20\,922\,789\,888\,000$ deles. Um movimento legal desliza uma peça
adjacente ao espaço em branco, então o número de movimentos é o número de
vizinhos da célula do espaço em branco: $2$ para as quatro células de canto,
$3$ para as oito células de borda, $4$ para as quatro células interiores.

\textbf{2.} Após o slide, célula $ p $ contém o conteúdo anterior de
$ c $ e celular $ c $ segura o espaço em branco; todas as outras células permanecem intactas:
$\sigma'(p) = \sigma(c)$, $\sigma'(c) = \sigma(p) = 16$,
$\sigma' = \sigma $ em outro lugar. Isso é exatamente $\sigma' = \sigma
\circ (p\ c)$. Desde $\varepsilon $ é um morfismo e
$\varepsilon\bigl((p\ c)\bigr) = -1$:
$\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$.

\textbf{3.} As células adjacentes diferem em um passo em exatamente um dos
as duas coordenadas, então $ i + j $ muda a paridade: $\chi $ leva
valores opostos em células adjacentes. Um movimento transfere o espaço em branco
de $ p $ para o adjacente $ c $, lançando $\chi(\text{blank cell})$.
Ao longo de um passeio fechado do vazio, $\chi $ é virado uma vez por movimento
e retorna ao seu valor inicial: o número de movimentos é par.

\textbf{4.} Pelas questões 2 e 3, um movimento inverte ambos os fatores de
$ I(\sigma) = \varepsilon(\sigma)\chi(\sigma^{-1}(16))$; seu
produto permanece inalterado. Para a configuração resolvida:
$\varepsilon(\mathrm{id}) = +1$ e o espaço em branco está na célula $16$,
linha $4$, coluna $4$: $\chi(16) = (-1)^{8} = +1$, então
$ I(\mathrm{id}) = +1$.

\textbf{5.} $\sigma_L $ é o \omterm{def:b2:structures:sn}{transposição} $(14\ 15)$ de células:
$\varepsilon(\sigma_L) = -1$; seu espaço em branco é casa, $\chi(16) = +1$:
$ I(\sigma_L) = -1 \neq +1 = I(\mathrm{id})$. Desde $ I $ é
preservado por cada movimento, nenhuma sequência de movimentos se junta $\sigma_L $
e $\mathrm{id}$. O prêmio era estruturalmente seguro.

\textbf{6.} Consertar uma célula $ p $ e duas outras células $ c \neq d $
distinto de $ p $ e definir $\tau_0 = (c\ d)$. No conjunto de
configurações com espaço em branco em $ p $, o mapa $\sigma \mapsto \sigma
\circ \tau_0$ é uma involução (preserva $\sigma(p) = 16$
desde $\tau_0$ correções $ p $) e vira $\varepsilon $, portanto, vira
$ I $: emparelha as configurações com $ I = +1$ bijetivamente com
aqueles com $ I = -1$. Então cada um dos $16$ posições em branco
contribui $15!/2$ configurações com $ I = +1$, e
\[
\abs{\{I = +1\}} = 16 \cdot \frac{15!}{2} = \frac{16!}{2}.
\]

\textbf{7.} O movimento deslizando a peça de $ c $ em $ p $ está desfeito
deslizando o mesmo ladrilho (agora em $ p $) de volta para $ c $: compondo
com $(p\ c)$ duas vezes é a identidade. Portanto: reflexividade (vazio
sequência), simetria (inverter a sequência, desfazendo cada movimento),
transitividade (concatenar): uma relação de equivalência. Todo
$\sigma \in R $ tem $ I(\sigma) = I(\mathrm{id}) = +1$ por pergunta
4, então $ R \subseteq \{I = +1\}$; e $\sigma_L \notin R $ dá um
segunda aula.

\textbf{8.} Se $\sigma(16) = 16$, então $\sigma $ permuta o
células $1, \dots, 15$; chamar $\rho $ esta restrição. Anexando um
ponto fixo não altera nem o \omterm{def:b2:structures:sn}{ciclo} digite nem a assinatura
(decompor $\rho $ em transposições; o mesmo produto funciona em
$\mathfrak{S}_{16}$), então $\varepsilon(\sigma) =
\varepsilon(\rho)$, e $\chi(16) = +1$ dá $ I(\sigma) =
\varepsilon(\rho)$. Qualquer configuração pode ser transportada para um
blank-home one: a rede está conectada, então caminhe o espaço em branco ao longo de um
caminho de células adjacentes para célula $16$ (cada passo é um movimento legal).
Agora suponha que cada par $\rho \in \mathfrak{S}_{15}$ é realizado
por um programa. Dado $\sigma $ com $ I(\sigma) = +1$: caminhar pelo
casa em branco para alcançar $\widetilde\sigma $ (equivalente a $\sigma $),
com $ I(\widetilde\sigma) = +1$, ou seja\ sua restrição $\rho $ é
mesmo; o programa realizando $\rho $ carrega $\widetilde\sigma $ para
$\widetilde\sigma \circ \rho^{-1} = \mathrm{id}$ (ver pergunta
9). Por transitividade $\sigma \in R $, de onde $\{I = +1\} \subseteq
R $ e igualdade.

\textbf{9.} \emph{Movimento único:} o conteúdo de $ c $ termina em $ p $
e o espaço em branco $ c $: o efeito é $\pi = (p\ c)$, e de fato
$\sigma' = \sigma \circ (p\ c) = \sigma \circ \pi^{-1}$.
\emph{Indução:} se uma sequência tiver efeito $\pi_1$ e carrega
$\sigma $ para $\sigma \circ \pi_1^{-1}$, seguindo-o com um movimento
de efeito $\pi_2 = (p'\ c')$ rendimentos $(\sigma \circ \pi_1^{-1})
\circ \pi_2^{-1} = \sigma \circ (\pi_2\pi_1)^{-1}$ e conteúdo
passar $\pi_2 \circ \pi_1$ (primeiro $\pi_1$, então $\pi_2$). Então
composição de efeitos e um programa executado a partir de $\sigma $ termina em $\sigma
\circ \pi^{-1}$. \emph{Subgrupo:} o programa vazio tem efeito
$\mathrm{id}$; a concatenação fornece produtos; reverter um programa
(questão 7) fornece inversos. O efeito de um programa corrige a célula $16$
(o espaço em branco começa e termina em casa), então $ H \leq \mathfrak{S}_{15}$.
\emph{Uniformidade:} um programa de $ k $ movimentos tem $ k $ mesmo (pergunta
3), e $\varepsilon(\sigma \circ \pi^{-1}) =
(-1)^k\varepsilon(\sigma)$ forças $\varepsilon(\pi) = +1$: $ H
\subseteq A_{15}$.

\textbf{10.} Acompanhe os quatro slides do espaço em branco em $16$: mover
$16 \to 12$ envia o conteúdo de $12$ para $16$; mover $12 \to 11$
envia o conteúdo de $11$ para $12$; mover $11 \to 15$ envia o
conteúdo de $15$ para $11$; mover $15 \to 16$ envia o conteúdo
estacionado em $16$ (originalmente em $12$) para $15$. Líquido: $11 \mapsto
12$, $12 \mapsto 15$, $15 \mapsto 11$, home em branco: o efeito é
$(11\ 12\ 15)$. O passeio reverso desfaz: efeito $(11\ 12\
15)^{-1} = (11\ 15\ 12)$. Ambos são efeitos de programas, portanto, em
$ H $.

\textbf{11.} Adjacência de células consecutivas: dentro de cada lista
emparelhar as células diferem por $1$ na mesma linha ($16{-}15$,
$15{-}14$, $14{-}13$; $1{-}2$, $2{-}3$, $3{-}4$; $8{-}7$,
$7{-}6$; $10{-}11$, $11{-}12$) ou por $4$ dentro de uma coluna
($13{-}9$, $9{-}5$, $5{-}1$; $4{-}8$; $6{-}10$; $12{-}16$): um
passeio fechado por tudo $16$ células, de comprimento $16$. Efeito: como
na questão 10, escrevendo as células visitadas $ c_0 = 16, c_1 = 15,
\dots, c_{15} = 12$: o conteúdo de $ c_i $ move-se para $ c_{i-1}$ para
$ i = 2, \dots, 15$, e o conteúdo de $ c_1$, estacionado em $16$
após o primeiro movimento, é levado para $ c_{15}$ pelo último movimento.
Então os mapas de efeitos $15 \mapsto 12$, e $14 \mapsto 15$, $13
\mapsto 14$, $9 \mapsto 13$, $5 \mapsto 9$, $1 \mapsto 5$, $2
\mapsto 1$, $3 \mapsto 2$, $4 \mapsto 3$, $8 \mapsto 4$, $7
\mapsto 8$, $6 \mapsto 7$, $10 \mapsto 6$, $11 \mapsto 10$, $12
\mapsto 11$: exatamente o $15$-ciclo $\zeta $. Isso é \omterm{def:b2:structures:sn}{ciclo} ordem
começa $ x_0 = 15$, $ x_1 = 12$, $ x_2 = 11$, e $(x_0\ x_1\ x_2)
= (15\ 12\ 11)$ mapas $15 \mapsto 12 \mapsto 11 \mapsto 15$ ---
que é precisamente $(11\ 15\ 12)$, o passeio elementar reverso.

\textbf{12.} Deixar $\gamma = (a\ b\ c)$ e $ x \in \intint1n $. Se
$ x = g(a)$: $ g\gamma g^{-1}(x) = g(\gamma(a)) = g(b)$; da mesma maneira
$ g(b) \mapsto g(c)$ e $ g(c) \mapsto g(a)$. Se $ x \notin
\{g(a), g(b), g(c)\}$, então $ g^{-1}(x) \notin \{a,b,c\}$ é
corrigido por $\gamma $, então $ x $ é fixo. Por isso $ g\gamma g^{-1} =
(g(a)\ g(b)\ g(c))$. E para $ g, h \in H $, $ ghg^{-1} \in H $ por
os axiomas do subgrupo.

\textbf{13.} $\zeta \in H $ (questão 11) e $ s_0 = (x_0\ x_1\
x_2) \in H $ (questões 10-11). Desde $\zeta(x_i) = x_{i+1}$
(modificação de índices $15$), a questão 12 dá
\[
\zeta^{t}\,s_0\,\zeta^{-t}
= \bigl(\zeta^t(x_0)\ \zeta^t(x_1)\ \zeta^t(x_2)\bigr)
= (x_t\ x_{t+1}\ x_{t+2}) = s_t \in H
\qquad (t = 0, 1, \dots, 14).
\]

\textbf{14.} Até inverter, assuma $ s = (a\ b\ c)$ e $ t =
(b\ c\ d)$ (um $3$-ligar $\{a,b,c\}$ é $(a\ b\ c)$ ou seu
inverso; da mesma forma em $\{b,c,d\}$; substituindo um gerador pelo seu
folhas inversas $\langle s, t\rangle $ inalterado). Então, aplicando
$ t $ primeiro,
\[
st \colon a \mapsto b,\quad b \mapsto a,\quad c \mapsto d,\quad
d \mapsto c, \qquad\text{i.e.}\quad st = (a\ b)(c\ d),
\]
um duplo \omterm{def:b2:structures:sn}{transposição}. O subgrupo $ G = \langle s, t\rangle $
consiste em permutações pares das quatro letras, então $ G \leq
A_4$ e $\abs G \mid 12$; contém um elemento de ordem $3$
e um dos ordem $2$, então $6 \mid \abs G $ (Lagrange,
\cref{thm:b2:structures:lagrange}, aplicado aos dois \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}
subgrupos). Se $ A_4$ tinha um subgrupo $ K $ de ordem $6$, seria
tem índice $2$, e então $ g^2 \in K $ para cada $ g \in A_4$: para
$ g \in K $ isso está claro; para $ g \notin K $ os únicos cosets são
$ K $ e $ gK $, então o conjunto $ g^2K $ é $ K $ ou $ gK $, e $ g^2K =
gK $ forçaria $ g \in K $. Então cada quadrado está em $ K $. Mas cada
$3$-ciclo $\gamma $ é um quadrado, $\gamma = (\gamma^2)^2$, e
$ A_4$ contém oito $3$-ciclos: $8 > 6$, contradição. Por isso
$\abs G = 12$: $ G = A_4$.

\textbf{15.} Estender $ u \mapsto a $, $ v \mapsto b $ para uma bijeção
$ g_0$ de $ X $ (enviar o restante $ k - 2$ letras bijetivamente
em qualquer lugar no complemento de $\{a, b\}$). Se $ g_0$ é estranho,
escolha duas letras distintas $ s_1, t_1 \in X \setminus \{u, v\}$
(possível: $ k \geq 4$) e substitua $ g_0$ por $ g_0 \circ (s_1\
t_1)$, que é par e ainda mapeia $ u \mapsto a $, $ v \mapsto
b $. Estender pela identidade desativada $ X $: uma permutação par $ g \in
G $ (é uma permutação par de $ X $). Então pergunta 12:
\[
g\,(u\ v\ w)\,g^{-1} = (g(u)\ g(v)\ g(w)) = (a\ b\ w) \in G,
\]
usando $ g(w) = w $.

\textbf{16.} Todo $3$-ciclo de $ X \cup \{w\}$ reside em $ G $:
aqueles apoiados em $ X $ são mesmo permutações de $ X $; um com
suporte $\{a, b, w\}$ é $(a\ b\ w)$ ou $(b\ a\ w)$, ambos
entregue pela pergunta 15. Por \cref{exo:b2:structures:6}, o
$3$-ciclos do $(k+1)$-conjunto de elementos $ X \cup \{w\}$ gerar
seu grupo alternado, então $ G $ contém toda permutação par de
$ X \cup \{w\}$. \emph{Encadeamento:} deixar $ G = \langle s_0, \dots,
s_{12}\rangle $. Lema A aplicado a $ s_0 = (x_0\ x_1\ x_2)$ e
$ s_1 = (x_1\ x_2\ x_3)$ (suporta compartilhamento $\{x_1, x_2\}$) dá
todas as permutações pares de $ X_4 = \{x_0, x_1, x_2, x_3\}$. Se $ G $
contém todas as permutações pares de $ X_m = \{x_0, \dots,
x_{m-1}\}$ ($4 \leq m \leq 14$), então $ s_{m-2} = (x_{m-2}\
x_{m-1}\ x_m)$ tem $ u = x_{m-2}, v = x_{m-1} \in X_m $ e novo
carta $ w = x_m $: Lema B e a primeira parte dão tudo par
permutações de $ X_{m+1}$. Indução até $ m = 14$: $ G \supseteq
A_{15}$ (permutações pares de todas as quinze células), e $ G
\subseteq A_{15}$ já que cada $ s_t $ é par: $\langle s_0, \dots,
s_{12}\rangle = A_{15}$.

\textbf{17.} Perguntas 13 e 16: $ A_{15} = \langle s_0, \dots,
s_{12}\rangle \subseteq H $; questão 9: $ H \subseteq A_{15}$. Então
$ H = A_{15}$, de ordem $15!/2 = 653\,837\,184\,000$: todos os pares
a reorganização das quinze peças é o efeito de um programa.

\textbf{18.} Pergunta 8 reduzida $ R = \{I = +1\}$ para perceber
todos os pares $\rho \in \mathfrak{S}_{15}$ por um programa: feito por
questão 17. Com a questão 6, $\abs R = 16!/2 =
10\,461\,394\,944\,000$. \emph{Duas aulas:} deixar $ t_0 = (14\
15)$ agir \emph{conteúdo}: $\varphi(\sigma) = t_0 \circ
\sigma $. Um movimento legal de $\sigma $ é um movimento legal de
$\varphi(\sigma)$ (a célula em branco permanece inalterada:
$(t_0\sigma)^{-1}(16) = \sigma^{-1}(t_0(16)) = \sigma^{-1}(16)$,
e a célula movida é a mesma), e $\varphi(\sigma \circ \tau)
= \varphi(\sigma) \circ \tau $: $\varphi $ mapas movem sequências para
mover sequências, bijetivamente (é uma involução). Ele vira $ I $:
$\varepsilon(t_0\sigma) = -\varepsilon(\sigma)$, mesmo espaço em branco
célula. Por isso $\varphi $ mapeia a classe $ R = \{I = +1\}$ de
$\mathrm{id}$ bijetivamente na classe de $\varphi(\mathrm{id})
= \sigma_L $, que é, portanto, tudo $\{I = -1\}$: exatamente dois
aulas. Este é o teorema de Johnson-Story.

\textbf{19.} Indexe as células em ordem de leitura e deixe $ k = 4(i -
1) + j $ seja a célula do espaço em branco. Conte as inversões de $\sigma $
(pares de células $ x < y $ com $\sigma(x) > \sigma(y)$): pares de
duas células de ladrilho contribuem $ N $; pares envolvendo o espaço em branco: células
depois do espaço em branco, todos seguram peças $< 16$, cada um invertido ($16 - k $
pares), as células antes nunca são invertidas. Então
$\varepsilon(\sigma) = (-1)^{N + 16 - k} = (-1)^{N + k}$. Desde
$ k = 4(i-1) + j \equiv j \pmod 2$,
\[
I(\sigma) = (-1)^{N + j}\,(-1)^{i + j} = (-1)^{N + i}
= (-1)^{N + r + 1}
\]
usando $ i = 5 - r $. Pela pergunta 18, $\sigma $ é solucionável se
$ I(\sigma) = +1$ se $ N + r $ é estranho. Verifique: resolvido, $ N = 0$, $ r
= 1$: estranho, solucionável; Loyd, $ N = 1$, $ r = 1$: mesmo, insolúvel.

\textbf{20.} \emph{Ação:} $ e \cdot \sigma = \sigma \circ
\mathrm{id} = \sigma $ e $ g \cdot (h \cdot \sigma) = \sigma
\circ h^{-1} \circ g^{-1} = \sigma \circ (gh)^{-1} = (gh) \cdot
\sigma $; e $\sigma \circ h^{-1}$ é novamente uma casa em branco
configuração ($ h $ conserta celular $16$). \emph{Livre:} $\sigma \circ
h^{-1} = \sigma $ dá $ h^{-1} = \mathrm{id}$ (compor com
$\sigma^{-1}$). \emph{Órbitas = classes de programa:} pergunta 9
diz que as configurações acessíveis a partir de $\sigma $ por programas são
exatamente o $\sigma \circ \pi^{-1}$, $\pi \in H $: a órbita $ H
\cdot \sigma $. \emph{Contar:} a liberdade faz $ h \mapsto h \cdot
\sigma $ injetivo, então toda órbita tem $\abs H = 15!/2$ elementos;
o $15!$ configurações em branco, portanto, divididas em
$15!\,/\,(15!/2) = 2$ órbitas --- a sombra vazia do
duas aulas de história de Johnson.

\textbf{21.} O $3 \times 3$ a grade é bipartida para o
coloração xadrez: cada passo de uma caminhada muda de cor, então
cada \emph{fechado} a caminhada tem comprimento uniforme. Um passeio fechado visitando
cada um dos $9$ células exatamente uma vez teriam comprimento $9$, estranho:
impossível. A construção grand-tour da Parte III é, portanto,
indisponível no quebra-cabeça oito.

\textbf{22.} \emph{Passeio pelo perímetro} $9 \to 8 \to 7 \to 4 \to 1
\to 2 \to 3 \to 6 \to 9$ (todos os passos adjacentes; comprimento $8$, mesmo):
pela escrituração da questão 11 com $ c_1 = 8, c_2 = 7, c_3 =
4, c_4 = 1, c_5 = 2, c_6 = 3, c_7 = 6$, o efeito é
\[
\zeta' = (8\ 6\ 3\ 2\ 1\ 4\ 7),
\]
um $7$-ciclo consertando o centro $5$ (conteúdo de $7$ move-se para $8$,
de $4$ para $7$, de $1$ para $4$, de $2$ para $1$, de $3$ para $2$, de
$6$ para $3$, e de $8$ para $6$). \emph{Passeio pela esquina} $9 \to 6 \to
5 \to 8 \to 9$: efeito $(6\ 8\ 5)$ (conteúdo de $5$ move-se para
$6$, de $8$ para $5$, de $6$ --- estacionado em $9$ --- para $8$). Definir
$ y_t = \zeta'^{\,t}(8)$: $ y_0 = 8, y_1 = 6, y_2 = 3, y_3 = 2,
y_4 = 1, y_5 = 4, y_6 = 7$. Conjugação (questão 12):
\[
\zeta'^{\,t}\,(6\ 8\ 5)\,\zeta'^{-t}
= (y_{t+1}\ y_t\ 5) =: T_t \in H_{3\times3},
\]
desde $\zeta'$ correções $5$. Os suportes de $ T_0 = (y_1\ y_0\ 5)$
e $ T_1 = (y_2\ y_1\ 5)$ compartilhe exatamente $\{y_1, 5\}$: Lema A
dá todas as permutações pares de $\{y_0, y_1, y_2, 5\}$. Então
$ T_2 = (y_3\ y_2\ 5)$ adjacente $ y_3$ pelo Lema B (suas letras
$ y_2, 5$ mentir no conjunto atual, $ k = 4$), e $ T_3, T_4, T_5$
adjacente $ y_4, y_5, y_6$ por sua vez: todas as permutações pares do
oito células não residenciais estão no grupo do programa, que também
consiste em permutações pares (o argumento da questão 9 é
independente do conselho). Então $ H_{3\times3} = A_8$, e o raciocínio
das questões 6, 8, 18 --- também independente do conselho --- mostra o
configurações acessíveis são exatamente aquelas com $ I = +1$: metade
de $9!$, ou seja\ $181\,440$.

\textbf{23.} Rotule as células $0, \dots, n-1$ ao redor do \omterm{def:b2:structures:sn}{ciclo}.
Um movimento troca o espaço em branco por um de seus dois vizinhos. Leia o
blocos em ordem cíclica começando logo após o espaço em branco: uma palavra $ w $
listando o $ n - 1$ azulejos. Movendo o espaço em branco um passo à frente
substitui $(p, w)$ por $(p + 1, \rho w)$, onde $ p $ é o espaço em branco
célula e $\rho $ gira ciclicamente a palavra em um; o para trás
movimento é o inverso. O \emph{\omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}} ordem das peças (o
palavra até a rotação) é, portanto, invariante. A classe alcançável de
$(p, w)$ é a órbita do mapa $ g \colon (p, w) \mapsto (p+1,
\rho w)$, um elemento de ordem $\operatorname{lcm}(n, n-1) =
n(n-1)$ no produto dos dois grupos \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclicos} (traduções de
$\Z/n\Z $ e rotações do $ n-1$ posições de palavras), o lcm
sendo $ n(n-1)$ porque $\gcd(n, n-1) = 1$: cada classe tem
exatamente $ n(n-1)$ configurações, todas com o mesmo colar.
Aulas: $ n!\,/\,\bigl(n(n-1)\bigr) = (n-2)!$. Para $ n \geq 5$,
$(n-2)! > 2$: o invariante de paridade (duas classes no máximo) é
cego para quase toda a obstrução; a riqueza do $4
\times 4$ conselho --- onde a paridade é o \emph{apenas} obstrução
--- é um fato genuinamente geométrico, não formal.

\textbf{24.} Ambas as bandejas têm as peças em ordem totalmente invertida,
então $ N = \binom{15}{2} = 105$ em ambos os casos (cada par de peças
está invertido). \emph{Casa em branco:} $ r = 1$, $ N + r = 106$ mesmo:
insolúvel. \emph{Em branco na célula $1$:} o espaço em branco está no topo
linha, $ r = 4$, $ N + r = 109$ estranho: solucionável. Duas bandejas que diferem
somente onde o buraco fica cai em lados opostos da parede.

\textbf{25.} \emph{Propriedade do morfismo:} ele converte ``um movimento =
um \omterm{def:b2:structures:sn}{transposição}'' em ``um movimento = uma inversão de sinal'' (perguntas
2, 4), fazendo $ I $ movimento computável por movimento. \emph{Lagrange:} isso
forçado $6 \mid \abs{\langle s, t\rangle}$ no Lema A e dimensionado
os cosets na ordem-$6$ exclusão (questão 14).
\emph{Geração por $3$-ciclos:} ele converteu ``$ H $ contém
o suficiente $3$-ciclos'' em ``$ H $ contém todos $ A_{15}$''
(questão 16). \emph{Conjugação:} fabricou os quinze
consecutivo $3$-ciclos de um único $2 \times 2$ passeio
transportado pelo grand tour (questões 12-13), e o
$3$-ciclos $(a\ b\ w)$ no Lema B. \emph{Meta-princípio:} um
invariante prova impossibilidade, uma construção explícita prova
possibilidade, e um problema é totalmente resolvido exatamente quando os dois
os limites se encontram --- aqui, na metade.
\end{solution}
