\section*{Capítulo \ref{ch:b2:nvs} --- Espaços vetoriais normados}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:1}
Bolas unitárias: um diamante ($\norm\cdot_1$), um disco ($\norm\cdot_2$), um
quadrado ($\norm\cdot_\infty $), aninhados nessa ordem. Desigualdades:
$\norm x_\infty \leq \norm x_2$ (um quadrado é no máximo a soma);
$\norm x_2 \leq \norm x_1$ (quadratura: $ x_1^2 + x_2^2 \leq (\abs{x_1}
+ \abs{x_2})^2$); $\norm x_1 \leq 2\norm x_\infty $ (dois termos, cada
$\leq \max $). Nitidez: $(1, 0)$ faz as duas primeiras igualdades;
$(1, 1)$ faz $\norm x_1 = 2\norm x_\infty $ e também mostra
$\norm x_2 = \sqrt2 \norm x_\infty $ e $\norm x_1 = \sqrt2 \norm
x_2$ são as razões extremas na outra direção.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:2}
\omterm{def:b2:nvs:norm}{Norma} axiomas: homogeneidade e desigualdade triangular são herdadas
termicamente; separação: $ N(f) = 0$ forças $ f' = 0$ (então $ f $ constante)
e $ f(0) = 0$: $ f = 0$. É um \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}.

Comparação: $\norm f_\infty \leq N(f)$, desde $\abs{f(x)} \leq
\abs{f(0)} + \abs{\int_0^x f'} \leq \abs{f(0)} +
\norm{f'}_\infty $. O inverso falha: pegue $ f_n(x) = \frac1n
\sin(nx)$: então $\norm{f_n}_\infty \leq \frac1n \to 0$ enquanto
$ N(f_n) = 0 + \norm{\cos(nx)}_\infty = 1$. Sem constante $ C $ dá
$ N \leq C\norm\cdot_\infty $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:3}
$\abs{u(f)} \leq \norm f_\infty \int_0^1 \eu^t\,\dd t = (\eu -
1)\norm f_\infty $, com igualdade para $ f \equiv 1$: $\vertiii u =
\eu - 1$.

Mudança: $\norm{S(x)}_\infty = \max(\abs{x_2}, \dots, \abs{x_n}) \leq
\norm x_\infty $, igualdade em $ x = e_2$: $\vertiii S = 1$ (para $ n
\geq 2$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:4}
Limite superior: para $\norm x_\infty \leq 1$,
\[
\abs{(Ax)_i} = \Bigl|\sum_j a_{ij}x_j\Bigr| \leq \sum_j
\abs{a_{ij}},
\]
então $\norm{Ax}_\infty \leq \max_i \sum_j \abs{a_{ij}}$. Alcançado: deixe
$ i_0$ perceba o máximo e tome $ x_j = \operatorname{sign}(a_{i_0
j})$ (módulo $1$ entradas): então $(Ax)_{i_0} = \sum_j \abs{a_{i_0
j}}$. Daí a fórmula. Para a matriz fornecida: somas de linhas $3$ e
$4$: $\vertiii A_\infty = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:5}
\emph{Série geométrica:} para $\vertiii B < 1$, a série $\sum
B^k $ converge absolutamente no Banach $\mathcal{M}_n(K)$
(\cref{thm:b2:nvs:absoluteconvergence}, $\vertiii{B^k} \leq
\vertiii B^k $), e
\[
(I - B)\sum_{k=0}^{K} B^k = I - B^{K+1} \longrightarrow I :
\]
por continuidade do produto
(\cref{prop:b2:nvs:bilinear}), $(I - B)\sum_{k\geq0} B^k = I $, então
$ I - B $ é invertível com o inverso da soma (e
$\vertiii{(I-B)^{-1}} \leq \frac{1}{1 - \vertiii B}$).

\emph{Abertura:} para $ A $ invertível e $\vertiii H <
\frac{1}{\vertiii{A^{-1}}}$: $ A + H = A(I + A^{-1}H)$ com
$\vertiii{A^{-1}H} \leq \vertiii{A^{-1}}\vertiii H < 1$: invertível.
Então, uma bola ao redor $ A $ permanece em $ GL_n $.

\emph{Continuidade de inversão:} com $ B = -A^{-1}H $,
\[
(A + H)^{-1} - A^{-1} = \bigl((I - B)^{-1} - I\bigr)A^{-1}
= \Bigl(\sum_{k \geq 1} B^k\Bigr) A^{-1},
\]
de \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} $\leq \frac{\vertiii B}{1 - \vertiii B}\vertiii{A^{-1}}
\to 0$ como $ H \to 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:6}
\omterm{def:b2:metric:continuity}{Contínuo} $\Rightarrow $ kernel fechado: pré-imagem do fechado
$\{0\}$ (\cref{thm:b2:metric:globalcontinuity}).

Por outro lado, suponha $\ker\varphi $ fechado e $\varphi \neq 0$. Escolha
$ a $ com $\varphi(a) = 1$; desde $ a \notin \ker\varphi $ e o
kernel está fechado, alguma bola $ B(a, r)$ sente falta disso. Agora deixe $ h \in E $
com $\varphi(h) \neq 0$: o vetor $ a - \frac{h}{\varphi(h)}$
reside em $\ker\varphi $, portanto, fora $ B(a, r)$:
\[
\Bigl\Vert \frac{h}{\varphi(h)} \Bigr\Vert \geq r
\quad\Longrightarrow\quad
\abs{\varphi(h)} \leq \frac{\norm h}{r},
\]
uma desigualdade trivialmente verdadeira quando $\varphi(h) = 0$ também: vinculado
(4) de \cref{thm:b2:nvs:continuouslinear}: \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:7}
Deixar $ f_n $ ser $0$ sobre $\intcc{0}{\frac12 - \frac1n}$, afim até
valor $1$ no $\frac12$, então $1$ sobre $\intcc{\frac12}{1}$. Para $ m
\geq n $, $ f_m - f_n $ é apoiado em um intervalo de comprimento
$\frac1n $ com valores em $\intcc{-1}{1}$: $\norm{f_m - f_n}_1 \leq
\frac1n $: Cauchy.

Suponha $ f_n \to f $ em $\norm\cdot_1$ com $ f $ \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}. Sobre
$\intcc{0}{\frac12 - \delta}$ (fixo $\delta $): $\int \abs{f} =
\int\abs{f - f_n} \leq \norm{f - f_n}_1 \to 0$ para $ n >
\frac1\delta $, então $\int_0^{1/2 - \delta}\abs f = 0$, e por estrito
positividade $ f = 0$ lá --- para cada $\delta $: $ f = 0$ sobre
$\intoo{0}{\frac12}$. De forma similar $ f = 1$ sobre $\intcc{\frac12}{1}$
(o $ f_n $ todos iguais $1$ lá). Por continuidade no $\frac12$: $0 =
1$, absurdo. Não existe limite: o espaço não é \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:8}
Bem definido e \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}: $\abs{\varphi(f)} \leq \sum 2^{-n}
\norm f_\infty = \norm f_\infty $, então $\varphi $ é uma forma linear
com $\vertiii\varphi \leq 1$ (a série converge absolutamente para
cada $ f $).

\omterm{def:b2:nvs:norm}{Norma} $1$: consertar $ K $; os pontos $1, \frac12, \dots, \frac1K $ são
distintos aos pares, então há um \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} $ f_K $, $\norm{f_K}_\infty
\leq 1$, com $ f_K(\frac1n) = (-1)^n $ para $ n \leq K $ (por partes
interpolação afim, constante próxima $0$). Então
\[
\varphi(f_K) \geq \sum_{n=1}^{K} 2^{-n} - \sum_{n > K} 2^{-n}
= 1 - 2^{-K+1} \xrightarrow[K \to \infty]{} 1 .
\]

Não alcançado: se $\norm f_\infty \leq 1$ e $\varphi(f) = 1$, cada
prazo deve contribuir com seu máximo: $(-1)^n f(\frac1n) = 1$ para cada
$ n $ (caso contrário, o déficit estrito de um termo não pode ser compensado,
todos os termos sendo $\leq 2^{-n}$). Então $ f(\frac1n) = (-1)^n $; mas
$\frac1n \to 0$ e $ f $ é \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} no $0$, forçando o
convergência contraditória de $(-1)^n $. Portanto, o supremo não é um
máximo --- impossível em dimensão finita, onde a unidade fechada
bola é \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:9}
\emph{Sequências limitadas:} uma sequência limitada está em algum fechado
bola $\overline B(0, R) = R\,\overline B(0,1)$, \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} (imagem de
o \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} bola unitária sob o homeomorfismo $ x \mapsto Rx $):
extrair lá.

\emph{Formas lineares:} se $\dim E < \infty $, cada mapa linear de
$ E $ é \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} (\cref{thm:b2:nvs:finitedim}). Por outro lado,
suponha $\dim E = \infty $ (que, por \cref{thm:b2:nvs:riesz},
é realmente excluído pelo compacidade hipótese --- o ponto de
esta questão é a implicação entre as duas propriedades em
espaços normados gerais): escolha um normalizado linearmente independente
sequência $(e_n)$, complete-o em uma base algébrica (admitido),
e definir $\varphi(e_n) = n $, $\varphi = 0$ por outro lado
vetores, estendidos linearmente. Então $\abs{\varphi(e_n)} = n $ com
$\norm{e_n} = 1$: ilimitado na bola unitária, descontínuo. Então
``todas as formas \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}''força dimensão finita.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:10}
Cauchy--Schwarz com a função constante $1$: $\norm f_1 =
\int_0^1 \abs f\cdot 1 \leq \bigl(\int_0^1
f^2\bigr)^{1/2}\bigl(\int_0^1 1\bigr)^{1/2} = \norm f_2$. E
$\norm f_2^2 = \int f^2 \leq \norm f_\infty^2$. Para $ f_n(x) =
x^n $:
\[
\norm{f_n}_1 = \frac1{n+1}, \qquad
\norm{f_n}_2 = \frac1{\sqrt{2n+1}}, \qquad
\norm{f_n}_\infty = 1 .
\]
Então $\norm{f_n}_2/\norm{f_n}_1 = \frac{n+1}{\sqrt{2n+1}} \to
\infty $ e $\norm{f_n}_\infty/\norm{f_n}_2 = \sqrt{2n+1} \to
\infty $: sem desigualdades reversas, nenhum par é equivalente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:11}
\emph{Limite inferior para a distância:} para $ h \in \ker\varphi $,
$\abs{\varphi(x)} = \abs{\varphi(x - h)} \leq
\vertiii\varphi\,\norm{x - h}$; assumir o ínfimo $ h $:
$ d(x, \ker\varphi) \geq \abs{\varphi(x)}/\vertiii\varphi $.

\emph{Limite superior:} podemos assumir $\varphi(x) \neq 0$. Dado
$\varepsilon > 0$, escolha uma unidade $ u $ com $\abs{\varphi(u)} \geq
\vertiii\varphi - \varepsilon > 0$ e definir $ h = x -
\frac{\varphi(x)}{\varphi(u)}\,u $: então $\varphi(h) = 0$ e
\[
\norm{x - h} = \frac{\abs{\varphi(x)}}{\abs{\varphi(u)}}
\leq \frac{\abs{\varphi(x)}}{\vertiii\varphi - \varepsilon}.
\]
Deixar $\varepsilon \to 0$: $ d(x, \ker\varphi) \leq
\abs{\varphi(x)}/\vertiii\varphi $; igualdade.

\emph{Não realização:} pegar $\varphi $ de \cref{exo:b2:nvs:8}
($\vertiii\varphi = 1$, não alcançado) e qualquer $ x $ com
$\varphi(x) \neq 0$. Se algum $ h \in \ker\varphi $ percebeu
$\norm{x - h} = \abs{\varphi(x)}$, o vetor unitário $ v = (x -
h)/\norm{x - h}$ satisfaria $\abs{\varphi(v)} =
\abs{\varphi(x)}/\norm{x - h} = 1 = \vertiii\varphi $: o
\omterm{thm:b2:nvs:continuouslinear}{norma do operador} seria alcançado --- contradição.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:12}
$ N_1 \leq N_2$ é a monotonicidade do sup no domínio, então o
identidade $(E, N_2) \to (E, N_1)$ é $1$-Lipschitz. Para $ P_n(x) =
(x/2)^n $: $ N_2(P_n) = 1$ (atingido em $ x = 2$) enquanto $ N_1(P_n) =
2^{-n}$: um limite $ N_2 \leq CN_1$ daria $1 \leq C2^{-n}$ para
tudo $ n $: impossível. Então o \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas} não são equivalente e o
identidade inversa é uma bijeção linear descontínua.

\emph{Incompletude:} deixar $ S_n = \sum_{k=0}^{n}\frac{X^k}{k!}$.
Para $ m > n $, $ N_1(S_m - S_n) \leq \sum_{k>n}\frac1{k!} \to 0$:
Cauchy para $ N_1$. Se $ S_n \to P $ em $(E, N_1)$, então pontualmente
$ P(x) = \lim S_n(x) = \eu^x $ sobre $\intcc{0}{1}$; mas um polinômio
de grau $ d $ não pode ser igual $\eu^x $ em um intervalo (diferenciar
$ d + 1$ vezes: o lado esquerdo morre, $\eu^x $ não). Sem limite em
$ E $: não \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}.

Em dimensão finita, todos os três fenômenos são impossíveis: todos \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas}
são equivalente, todo espaço normado é \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}, e o inverso
de uma bijeção linear é linear a partir de um espaço de dimensão finita,
daí \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} (\cref{thm:b2:nvs:finitedim}).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:nvs:1}
\textbf{1.} Os candidatos que vale a pena considerar formam $ K = \{f \in F
: \norm{x - f} \leq \norm x\}$: não vazio ($0 \in K $), fechado
(pré-imagem de um intervalo fechado sob o \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} $ f \mapsto
\norm{x - f}$, intersectado com o fechado $ F $,
\cref{cor:b2:nvs:closedsubspace}), limitado ($\norm f \leq
\norm{f - x} + \norm x \leq 2\norm x $). No
dimensão finita $ F $, meios fechados e limitados \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}
(\cref{thm:b2:nvs:finitedim}); o \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} função $ f
\mapsto \norm{x - f}$ atinge em $ K $ seu ínfimo, que é igual
o ínfimo sobre tudo $ F $ (qualquer $ f \notin K $ dá $\norm{x -
f} > \norm x \geq \inf $).

\textbf{2.} Identidade do paralelogramo em $(\R^n,
\norm\cdot_2)$: $\norm{u + v}^2 + \norm{u - v}^2 = 2\norm u^2 +
2\norm v^2$ (expandir os quadrados das somas das coordenadas). Para
unidade $ u \neq v $:
\[
\Bigl\Vert\frac{u+v}2\Bigr\Vert^2 = 1 - \frac{\norm{u -
v}^2}{4} < 1 .
\]
Não estritamente convexo: para $\norm\cdot_\infty $, pegar $ u = (1, 1, 0,
\dots)$, $ v = (1, -1, 0, \dots)$: vetores unitários com ponto médio
$(1, 0, \dots)$ de \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} $1$; para $\norm\cdot_1$, pegar $ u = (1,
0, \dots)$, $ v = (0, 1, 0, \dots)$: ponto médio $(\frac12,
\frac12, 0, \dots)$ de \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} $1$.

\textbf{3.} Deixar $ d = d(x, F)$. Se $ d = 0$: $ x \in \overline F =
F $ e o único minimizador é $ x $. Se $ d > 0$ e $ f_1 \neq f_2$
ambos minimizam: $ u = \frac{x - f_1}{d}$ e $ v = \frac{x -
f_2}{d}$ são vetores unitários distintos, então
\[
\Bigl\Vert x - \frac{f_1 + f_2}2\Bigr\Vert
= d\,\Bigl\Vert\frac{u + v}2\Bigr\Vert < d ,
\]
com $\frac{f_1 + f_2}2 \in F $: contradiz a definição de
$ d $. Minimizador exclusivo.

\textbf{4.} $\norm{(0,1) - t(1,0)}_\infty = \max(\abs t, 1)
\geq 1$, com igualdade se $\abs t \leq 1$: a forma dos minimizadores
o segmento $\{t(1, 0) : t \in \intcc{-1}{1}\}$, tudo à distância
$1$ --- a exclusividade falha exatamente porque a bola quadrada tem
lados planos (questão 2).

\textbf{5.} Deixar $ M = \max f $, $ m = \min f $ (atingido:
compacidade). Para qualquer constante $ c $: $\sup\abs{f - c} \geq
\max(M - c,\, c - m) \geq \frac{M - m}2$, a última desigualdade
porque as duas quantidades têm média de $\frac{M-m}2$; igualdade em
ambas as forças $ M - c = c - m $, ou seja\ $ c = c^* = \frac{M + m}2$.
Por outro lado $\sup\abs{f - c^*} = \max(M - c^*, c^* - m) =
\frac{M - m}2$. Melhor constante única. Para $ f(x) = x^2$ sobre
$\intcc01$: $ c^* = \frac12$, distância $\frac12$.

\textbf{6.} De $\cos(n{+}1)\theta + \cos(n{-}1)\theta =
2\cos\theta\cos n\theta $: os polinômios definidos por $ T_0 = 1$,
$ T_1 = X $, $ T_{n+1} = 2XT_n - T_{n-1}$ satisfazer $ T_n(\cos\theta)
= \cos n\theta $ por indução. Singularidade: dois polinômios
concordando em $\intcc{-1}{1}$ (infinitos pontos) são iguais.
Indução novamente: $\deg T_n = n $ com coeficiente líder
$2^{n-1}$ para $ n \geq 1$ ($ T_1$: coeficiente $1 = 2^0$; o
a recorrência duplica).

\textbf{7.} Todo $ x \in \intcc{-1}{1}$ é $\cos\theta $, e
$\abs{\cos n\theta} \leq 1$. No $\eta_k = \cos\frac{k\pi}n $:
$ T_n(\eta_k) = \cos k\pi = (-1)^k $, e $1 = \eta_0 > \eta_1 >
\dots > \eta_n = -1$. Raízes: $\cos n\theta = 0$ se $\theta =
\frac{(2k-1)\pi}{2n}$: o $ n $ pontos distintos
$\cos\frac{(2k-1)\pi}{2n}$, e desde $\frac{(k-1)\pi}n <
\frac{(2k-1)\pi}{2n} < \frac{k\pi}n $, cada raiz está estritamente
entre dois extremos consecutivos.

\textbf{8.} $ T_2 = 2X^2 - 1$, $ T_3 = 4X^3 - 3X $, $ T_4 = 8X^4 -
8X^2 + 1$. Para $ T_3$: $ T_3(1) = 1$, $ T_3(\tfrac12) = \tfrac12 -
\tfrac32 = -1$, $ T_3(-\tfrac12) = 1$, $ T_3(-1) = -1$: perfeito
alternância.

\textbf{9.} Deixar $ u_\pm = x \pm \sqrt{x^2 - 1}$ para $ x \geq 1$:
as raízes de $ z^2 - 2xz + 1$, com $ u_+u_- = 1$. A sequência
$ s_n = \frac{u_+^n + u_-^n}2$ satisfaz $ s_{n+1} = 2x\,s_n -
s_{n-1}$ (recorrência do tipo Newton do quadrático), $ s_0 = 1$,
$ s_1 = x $: a mesma recorrência e valores iniciais que $ n \mapsto
T_n(x)$, então $ s_n = T_n(x)$ para todos $ n $. Desde $0 < u_- \leq 1
\leq u_+$ com $ u_+ > 1$ para $ x > 1$: $ T_n(x) \geq
\frac{u_+^n}2 \to \infty $ e $ T_n(x) \sim \frac12\bigl(x +
\sqrt{x^2-1}\bigr)^n $. (Para $ x \leq -1$ use a paridade $ T_n(-x)
= (-1)^nT_n(x)$, claro da recorrência.)

\textbf{10.} Para cada $\theta $: $ T_m\bigl(T_n(\cos\theta)\bigr)
= T_m(\cos n\theta) = \cos mn\theta =
T_{mn}(\cos\theta)$. Os polinômios $ T_m \circ T_n $ e
$ T_{mn}$ concordar em $\intcc{-1}{1}$, portanto, são iguais.

\textbf{11.} $ D = Q_n - P $ tem diploma $\leq n - 1$ (a mônica
termos iniciais cancelar). Nos extremos: $(-1)^kD(\eta_k) =
2^{1-n} - (-1)^kP(\eta_k) \geq 2^{1-n} - \abs{P(\eta_k)} > 0$ por
hipótese. Então $ D $ assume valores diferentes de zero de sinais alternados em
o $ n + 1$ pontos decrescentes $\eta_0 > \dots > \eta_n $: pelo
teorema do valor intermediário tem pelo menos $ n $ raízes distintas,
um em cada \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir} intervalo $\intoo{\eta_{k}}{\eta_{k-1}}$. Um
polinômio diferente de zero de grau $\leq n - 1$ não pode ter $ n $ raízes;
e $ D = 0$ contradiz os sinais estritos. Contradição:
$\sup\abs P \geq 2^{1-n}$ para cada mônico $ P $ de grau $ n $.

\textbf{12.} Agora $(-1)^kD(\eta_k) = 2^{1-n} - (-1)^kP(\eta_k)
\geq 0$ desde $\abs{P} \leq 2^{1-n}$. Em cada
$\intcc{\eta_k}{\eta_{k-1}}$ ($ k = 1, \dots, n $) o ponto final
valores de $ D $ têm sinais fracos opostos: o valor intermediário
teorema produz um zero $ z_k $ no intervalo fechado. Se o $ z_k $
pode ser escolhido em pares distintos, $ D \neq 0$ de grau $\leq n-1$
tem $ n $ raízes: contradição. Dois intervalos consecutivos só podem
compartilhe o zero $ z_k = z_{k+1} = \eta_k $ com $0 < k < n $
(interior). Lá, $ D(\eta_k) = 0$ significa $ P(\eta_k) =
(-1)^k2^{1-n}$, um valor extremo de $ P $ sobre $\intcc{-1}{1}$
alcançado em um \emph{interior} apontar: $ P'(\eta_k) = 0$; e
$\eta_k $ é um extremo interior de $ T_n $ também: $ Q_n'(\eta_k) =
0$. Por isso $ D'(\eta_k) = 0$: $\eta_k $ é uma raiz da multiplicidade
$\geq 2$, compensando o intervalo compartilhado. Em todos os casos $ D $ tem
pelo menos $ n $ raízes contadas com multiplicidade, grau $\leq n -
1$, então $ D = 0$: $ P = Q_n $. O teorema extremo de Chebyshev é
provado: o único minimizador mônico é $2^{1-n}T_n $, de sup \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}
$2^{1-n}$.

\textbf{13.} Polinômios mônicos de grau $ n $ são exatamente os
$ X^n - R $ com $ R \in \R_{n-1}[X]$, então
\[
d_\infty\bigl(X^n, \R_{n-1}[X]\bigr) = \min_{P \text{
monic}}\ \sup_{\intcc{-1}{1}}\abs P = 2^{1-n},
\]
exclusivamente em $ R^* = X^n - Q_n $. Substituição $ x = \frac{1+t}2$:
se $ P $ é mônico de grau $ n $ sobre $\intcc01$, então $ t \mapsto
2^nP\bigl(\frac{1+t}2\bigr)$ Mônica está ligada $\intcc{-1}{1}$ com
sup igual a $2^n\sup_{\intcc01}\abs P $: por isso
$\sup_{\intcc01}\abs P \geq 2^{-n}\cdot2^{1-n} = 2^{1-2n}$, com
igualdade exatamente para $ P^*(x) = 2^{-n}Q_n(2x - 1)$: sobre
$\intcc{0}{1}$ a distância é $2^{1-2n}$.

\textbf{14.} $\omega $ é mônico de grau $ n $, então
$\sup_{\intcc{-1}{1}}\abs\omega \geq 2^{1-n}$ com igualdade se
$\omega = Q_n = 2^{1-n}T_n $, ou seja, se os nós forem os $ n $
raízes de $ T_n $: $ x_k = \cos\frac{(2k-1)\pi}{2n}$ --- o
\emph{Nós Chebyshev}. Valor mínimo: $2^{1-n}$. Equidistante
os nós são estritamente piores; o fator de erro de interpolação é
minimizado pelo agrupamento de nós próximos aos endpoints.

\textbf{15.} $ n = 2$ à mão: $ x^2$ varia acima $\intcc01$, então
$\sup_{\intcc{-1}{1}}\abs{x^2 - c} = \max(\abs c, \abs{1 - c})
\geq \frac12$, minimizado em $ c = \frac12$: mínimo mônico
quadrático $ x^2 - \frac12 = \frac12(2x^2 - 1) = Q_2$, valor
$\frac12 = 2^{1-2}$. Para $ n = 10$ sobre $\intcc{0}{1}$: $2^{1-20} =
2^{-19} \approx 1.9\cdot10^{-6}$. Algum polinômio de grau $9$
fica dentro de dois milionésimos de $ x^{10}$ em toda a
$\intcc01$: nesta escala os dois gráficos são indistinguíveis
--- o nivelamento de $ x^{10}$ aproximar $0$ permite que graus mais baixos façam tudo
o trabalho.

\textbf{16.} $\norm{g_k}_\infty = g_k(1) = 1$. Para $ j > k $ definir
$ a = 2^k $, $ b = 2^j \geq 2a $ e avaliar em $ x_0 = 2^{-1/a}$
(então $ x_0^a = \frac12$):
\[
g_k(x_0) - g_j(x_0) = \frac12 - \Bigl(\frac12\Bigr)^{b/a}
\geq \frac12 - \frac14 = \frac14 .
\]
Então $\norm{g_k - g_j}_\infty \geq \frac14$ para todos $ j \neq k $: não
subsequência é Cauchy, nenhuma converge. A bola unitária fechada de
$\bigl(C(\intcc01), \norm\cdot_\infty\bigr)$ não é \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}.

\textbf{17.} $ F $ está fechado (\cref{cor:b2:nvs:closedsubspace})
e adequado: escolha $ y \notin F $, então $\delta = d(y, F) > 0$. Por
questão 1 a distância é alcançada em algum $ f^* \in F $. Definir $ x
= \frac{y - f^*}{\delta}$, um vetor unitário ($\norm{y - f^*} =
\delta $). Para cada $ g \in F $:
\[
\norm{x - g} = \frac{\norm{y - (f^* + \delta g)}}{\delta}
\geq \frac{\delta}{\delta} = 1 ,
\]
desde $ f^* + \delta g \in F $. Por isso $ d(x, F) \geq 1$; e $ d(x,
F) \leq \norm{x - 0} = 1$: exatamente $1$.

\textbf{18.} Em uma dimensão infinita $ E $, construir vetores unitários
indutivamente: $ x_1$ arbitrário; dado $ x_1, \dots, x_k $, o
subespaço $ F_k = \operatorname{Vect}(x_1, \dots, x_k)$ é
de dimensão finita, portanto adequada, e a questão 17 fornece uma unidade
$ x_{k+1}$ com $ d(x_{k+1}, F_k) = 1$: em particular
$\norm{x_{k+1} - x_i} \geq 1$ para $ i \leq k $. A sequência tem
distâncias aos pares $\geq 1$: a bola unitária contém uma sequência
sem subsequência convergente, portanto não é \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} ---
Teorema de Riesz, com a constante nítida $1$.

\textbf{19.} Deixar $ h_n $ ser afim em cada metade de
$\bigl[\frac1{n+1}, \frac1n\bigr]$, de $0$ até $1$ no
ponto médio e de volta para $0$ e zero em outro lugar: \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo},
$\norm{h_n}_\infty = 1$. Para $ n \neq m $ os apoios reúnem-se em
a maioria em um ponto final comum, onde ambos desaparecem; no pico de
$ h_n $, $ h_m = 0$: $\norm{h_n - h_m}_\infty = 1$ exatamente. Para
fixo $ x > 0$: $ h_n(x) = 0$ assim que $\frac1n < x $, e
$ h_n(0) = 0$ sempre: $ h_n \to 0$ pontualmente; mas
$\norm{h_n - 0}_\infty = 1$: não uniformemente. Um explícito
constelação a distância mútua $1$ dentro da bola unitária.

\textbf{20.} Uma bola de raio $\frac13$ tem diâmetro $\leq
\frac23 < 1$, portanto contém no máximo um dos $ h_n $ (dois são
à distância $1$). Um número finito dessas bolas contém um número finito
dos infinitos $ h_n $: eles não podem cobrir a bola unitária.
Limitação total --- que espaços métricos compactos aproveite, pelo
prova de \cref{thm:b2:metric:borellebesgue} --- falha tão mal
possível.

\textbf{21.} Se $ Ax = \lambda x $ com $ x \neq 0$:
$\abs\lambda\,\norm x = \norm{Ax} \leq \vertiii A\,\norm x $,
então $\abs\lambda \leq \vertiii A $. Para
$\begin{psmallmatrix}1 & -2\\ 3 & 1\end{psmallmatrix}$:
$\vertiii A_\infty = \max(1 + 2,\ 3 + 1) = 4$
(\cref{exo:b2:nvs:4}), então cada \omterm{def:b2:reduction:eigen}{autovalor} tem módulo $\leq
4$; na verdade $\chi_A = X^2 - 2X + 7$ dá $\lambda = 1 \pm
\iu\sqrt6$ de módulo $\sqrt7 \approx 2.65$: o limite é
válido, não afiado.

\textbf{22.} $ N_P $ é um \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}: $ N_P(x) = 0$ forças $ P^{-1}x = 0$,
então $ x = 0$; homogeneidade e desigualdade triangular são herdadas
de $\norm\cdot_\infty $ através da linear $ P^{-1}$. Operador
\omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}: com $ y = P^{-1}x $ e $ D = \mathrm{diag}(\lambda_i)$,
\[
N_P(Ax) = \norm{P^{-1}AP\,y}_\infty = \norm{Dy}_\infty,
\]
então $\vertiii A_{N_P}$ é o $\norm\cdot_\infty $-operador \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}
de $ D $, que é sua maior soma absoluta de linhas
(\cref{exo:b2:nvs:4}): $\max_i\abs{\lambda_i}$.

\textbf{23.} Se tudo $\abs{\lambda_i} < 1$: $ N_P(A^kx) \leq
\rho^kN_P(x)$ com $\rho = \max\abs{\lambda_i} < 1$, então $ A^kx
\to 0$ para cada $ x $, e $ A^k \to 0$ em qualquer \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} sobre
$\mathcal{M}_n $ (todos equivalente em dimensão finita,
\cref{thm:b2:nvs:finitedim}; convergência de $ A^ke_j $ para cada
$ j $ é a convergência de entrada). Se algum $\abs{\lambda} \geq 1$
com vetor próprio $ x $: $\norm{A^kx} = \abs\lambda^k\norm x
\not\to 0$. Para $ A = \frac14\begin{psmallmatrix}1 & 2\\ 2 &
1\end{psmallmatrix}$: valores próprios $\frac14(1 \pm 2) =
\frac34, -\frac14$, ambos de módulo $< 1$: $ A^k \to 0$.

\textbf{24.} Ambos são \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas} na dimensão finita
$\R_n[X]$, por isso equivalente para cada $ n $. Pegue o mínimo
Mônica $ P^*_n $ da questão 13 em $\intcc01$: seu coeficiente de
$ X^n $ é $1$, então $ N_c(P^*_n) \geq 1$, enquanto
$\norm{P^*_n}_{\intcc01} = 2^{1-2n}$. Por isso
\[
C_n \geq \frac{N_c(P^*_n)}{\norm{P^*_n}_{\intcc01}}
\geq 2^{2n-1} .
\]
As constantes de equivalência explodem com a dimensão: no
união $\R[X]$ nenhuma constante serve, o que é exatamente o
não equivalência observada em \cref{exo:b2:nvs:12} --- ``todos \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas}
são equivalente'' é um teorema sobre uma dimensão de cada vez,
e a dimensão infinita é onde ele morre.

\textbf{25.} Compacidade de conjuntos limitados fechados em finitos
dimensão produziu existência de melhores aproximações (questão
1) e acionou a contagem zero no $ n + 1$ pontos extremos
(questões 11-12, via sups alcançado). A convexidade estrita governa
singularidade da melhor aproximação --- bolas redondas dão um
minimizador, bolas planas fornecem segmentos delas (perguntas
2--4). A constelação de vetores unitários a distância mútua
$1$ (questões 17--19) destrói compacidade da bola unitária
e total limitação com ele (questão 20). Pergunta 24
quantifica o colapso: as constantes que relacionam dois \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas} sobre
$\R_n[X]$ crescer como $4^n $, então nenhuma comparação uniforme sobrevive
a passagem para $\R[X]$. O cume é o extremo de Chebyshev
teorema (questões 11-12): o único minimizador mônico
$2^{1-n}T_n$. A melhor aproximação encontra seu lar moderno em
Espaços de Hilbert, onde o teorema da projeção substitui
compacidade por completude mais a identidade do paralelogramo ---
provou honestamente no volume do Ano 3.
\end{solution}
