\section*{Capítulo \ref{ch:b2:realfun} --- Funções de uma variável real}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:1}
$\lfloor x\rfloor $: saltos de tamanho $1$ em cada número inteiro. $ x -
\lfloor x\rfloor $: saltos de tamanho $-1$ em números inteiros (limite esquerdo $1$,
valor $0$). $\lfloor x\rfloor + \sqrt{x - \lfloor x\rfloor}$: em um
inteiro $ n $, limite esquerdo $(n - 1) + 1 = n $ e valor $ n $:
\emph{\omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}} em todos os lugares (a raiz quadrada repara o salto),
embora não seja diferenciável em números inteiros. A função de salto racional:
restringindo a construção a uma enumeração das díádicas,
salta $2^{-n}$ exatamente no $ n $-º racional diádico e é
\omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} em outro lugar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:2}
Suponha $ f $ crescente tem uma descontinuidade em um interior $ a $: então
$ f(a^-) < f(a^+)$ (\cref{thm:b2:realfun:monotone}) e a imagem
de $ I $ sente falta do não-vazio \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir} intervalo
$\intoo{f(a^-)}{f(a^+)}$ exceto possivelmente o valor único $ f(a)$:
a imagem de qualquer subintervalo contendo $ a $ em seu interior não é
um intervalo (tem uma lacuna em pelo menos um lado de $ f(a)$). Isto
contradiz a propriedade de valor intermediário. Ponto final
as descontinuidades são excluídas da mesma forma com lacunas unilaterais.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:3}
$ x\ln x $: segunda derivada $\frac1x > 0$: convexo. $\ln(1 +
\eu^x)$: derivado $\frac{\eu^x}{1 + \eu^x} = 1 - \frac{1}{1 +
\eu^x}$, aumentando: convexo. $\sqrt{1 + x^2}$: segunda derivada
$(1 + x^2)^{-3/2} > 0$: convexo. $ x^3$: não convexo em $\R $ ($ f'' =
6x $ muda de sinal); convexo apenas em $\R_+$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:4}
Suponha $ f(a) \neq f(b)$, dizer $ f(b) > f(a)$ com $ a < b $ (o caso
$ f(b) < f(a)$ é simétrico, olhando para a esquerda). Para $ x > b $, a inclinação
desigualdade (\cref{lem:b2:realfun:slopes}) sobre $ a < b < x $ dá
\[
\frac{f(x) - f(a)}{x - a} \geq \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = m > 0
\quad\Longrightarrow\quad
f(x) \geq f(a) + m(x - a) \xrightarrow[x\to+\infty]{} +\infty,
\]
contradizendo a limitação acima. Por isso $ f $ é constante.

Assíntotas: se $ f(x) - (\alpha x + \beta) \to 0$ no $+\infty $ e
$ f(x) - (\alpha' x + \beta') \to 0$ no $-\infty $, o convexo
função $ g(x) = f(x) - (\alpha x + \beta)$ é limitado acima perto
$+\infty $; convexidade mais uma assíntota em $-\infty $ (que força
$\alpha' \leq \alpha $ então $\alpha' = \alpha $ comparando inclinações em
$\mp\infty $: as inclinações de uma função convexa aumentam) faz $ g $
limitado acima em todos $\R $, portanto constante $= 0$ no limite: $ f $
é afim.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:5}
$ f'$ é monótono, então por \cref{thm:b2:realfun:monotone} é apenas
possíveis descontinuidades são saltos, existindo limites unilaterais
em todos os lugares. Por \cref{cor:b2:realfun:nojumps}, uma derivada não tem
descontinuidades de salto. Por isso $ f'$ não tem nenhuma descontinuidade:
\omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:6}
Tome logaritmos:
\[
\frac1p \ln\Bigl(\sum_i \lambda_i x_i^p\Bigr)
= \frac1p \ln\Bigl(1 + p\sum_i \lambda_i \ln x_i +
O(p^2)\Bigr)
= \sum_i \lambda_i \ln x_i + O(p)
\xrightarrow[p \to 0^+]{} \sum_i \lambda_i \ln x_i ,
\]
usando $\sum\lambda_i = 1$ e $\ln(1 + u) = u + O(u^2)$.
A exponenciação fornece a média geométrica. Agora para cada $ p \in
\intoo{0}{1}$, a desigualdade de média de poder
(\cref{ex:b2:realfun:powermeans}, expoentes $ p < 1$) dá
\[
\Bigl(\sum_i \lambda_i x_i^p\Bigr)^{1/p} \leq \sum_i\lambda_i x_i ;
\]
deixando $ p \to 0^+$ à esquerda rende $\prod_i x_i^{\lambda_i}
\leq \sum_i \lambda_i x_i $: a desigualdade AM-GM ponderada.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:7}
Com $\varphi(t) = t\ln t $ (convexo: $\varphi'' = \frac1t > 0$) e
pesos $ q_i $ nos pontos $ t_i = \frac{p_i}{q_i}$:
\[
\sum_i p_i \ln\frac{p_i}{q_i}
= \sum_i q_i\, \varphi\Bigl(\frac{p_i}{q_i}\Bigr)
\;\geq\; \varphi\Bigl(\sum_i q_i \frac{p_i}{q_i}\Bigr)
= \varphi(1) = 0 ,
\]
por Jensen (\cref{thm:b2:realfun:convexreg}~(3)). Igualdade em
Jensen por um \emph{estritamente} função convexa força todos os pontos
$ t_i $ coincidir: $\frac{p_i}{q_i}$ constante e somando, o
constante é $1$: $ p = q $. (Esta quantidade --- o Kullback--Leibler
divergência --- retorna em \cref{ch:b2:randomvar}mundo.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:8}
\emph{Pesos diádicos.} Por indução em $ m $: o caso $ m = 1$ é o
hipótese. Para peso $\lambda = \frac{k}{2^{m+1}}$ (chance $ k $),
escrever $\lambda = \frac12(\lambda_1 + \lambda_2)$ com $\lambda_j =
\frac{k \mp 1}{2^{m+1}}$, ambos de denominador $2^m $ depois
simplificação; então
\[
f\bigl(\lambda x + (1{-}\lambda)y\bigr)
= f\Bigl(\tfrac{u + v}{2}\Bigr)
\leq \frac{f(u) + f(v)}{2}
\leq \lambda f(x) + (1 - \lambda) f(y),
\]
onde $ u = \lambda_1 x + (1 - \lambda_1)y $ e $ v = \lambda_2 x +
(1-\lambda_2)y $, usando a convexidade do ponto médio, então a indução
hipótese sobre $ u, v $.

\emph{Passagem até o limite.} Para arbitrário $\lambda \in
\intcc{0}{1}$, tome diádicas $\lambda_n \to \lambda $: continuidade de
$ f $ e dos mapas afins passa a desigualdade
$ f(\lambda_n x + (1-\lambda_n)y) \leq \lambda_n f(x) +
(1-\lambda_n)f(y)$ até o limite: $ f $ é convexo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:9}
Para $0 < x < y $: a desigualdade de inclinação
(\cref{lem:b2:realfun:slopes}) nos pontos $0 < x < y $ dá
\[
\frac{f(x) - f(0)}{x} \leq \frac{f(y) - f(0)}{y},
\qquad\text{i.e.}\qquad
\frac{f(x)}{x} \leq \frac{f(y)}{y} +
f(0)\Bigl(\frac1x - \frac1y\Bigr).
\]
Desde $ f(0) \leq 0$ e $\frac1x - \frac1y > 0$, o último termo é
$\leq 0$: $\frac{f(x)}{x} \leq \frac{f(y)}{y}$. Então $ x \mapsto
\frac{f(x)}x $ aumenta.

Superaditividade para $ f(0) = 0$: para $ x, y > 0$ (os casos com
variável zero são triviais),
\[
f(x) = x\,\frac{f(x)}{x} \leq x\,\frac{f(x+y)}{x+y},
\qquad
f(y) \leq y\,\frac{f(x+y)}{x+y},
\]
pela monotonicidade que acabamos de provar; adicionando dá $ f(x) + f(y) \leq
f(x+y)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:10}
Para $ x, y \in I $ e $\lambda \in \intcc01$: convexidade de $ f $,
então a monotonicidade de $ g $, então convexidade de $ g $:
\[
g\bigl(f(\lambda x + (1{-}\lambda)y)\bigr)
\leq g\bigl(\lambda f(x) + (1{-}\lambda)f(y)\bigr)
\leq \lambda\,g(f(x)) + (1{-}\lambda)\,g(f(y)).
\]
Contraexemplo sem monotonicidade: $ g(t) = -t $ é convexo
(afim), mas decrescente, $ f(x) = x^2$ é convexo e $ g \circ f =
-x^2$ é estritamente côncavo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:11}
\emph{Desigualdade à esquerda:} deixar $ m = \frac{a+b}2$ e pegue um suporte
linha em $ m $ (\cref{thm:b2:realfun:convexreg}~(2)): $ f(t) \geq
f(m) + \mu(t - m)$ para todos $ t \in \intcc ab $. Integrando mais
$\intcc{a}{b}$: o termo linear integra-se a $\mu\int_a^b(t -
m)\dd t = 0$ (simetria em torno $ m $), então $\int_a^b f \geq (b -
a)f(m)$.

\emph{Desigualdade certa:} sobre $\intcc ab $, limites de convexidade $ f $ por
seu acorde: $ f(t) \leq f(a) + \frac{f(b) - f(a)}{b - a}(t - a)$.
Integrando: $\int_a^b f \leq (b-a)f(a) + \frac{f(b) - f(a)}{b -
a}\cdot\frac{(b-a)^2}2 = (b - a)\,\frac{f(a) + f(b)}2$. Dividir por
$ b - a $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:12}
Deixar $ a - \delta < a \leq x < y \leq b < b + \delta $, tudo em $ I $.
Duas aplicações da desigualdade de inclinação
(\cref{lem:b2:realfun:slopes}), primeiro a $ a - \delta < a \leq x <
y $, então para $ x < y \leq b < b + \delta $:
\[
\frac{f(a) - f(a - \delta)}{\delta}
\leq \frac{f(y) - f(x)}{y - x}
\leq \frac{f(b + \delta) - f(b)}{\delta}
\]
(as inclinações dos acordes aumentam quando ambas as extremidades se movem para a direita). Portanto
cada acorde inclinado para dentro $\intcc ab $ está preso entre dois fixos
números, e
\[
\abs{f(y) - f(x)} \leq K\,\abs{y - x},
\qquad
K = \max\Bigl(\Bigl|\frac{f(a) - f(a-\delta)}{\delta}\Bigr|,
\Bigl|\frac{f(b+\delta) - f(b)}{\delta}\Bigr|\Bigr):
\]
$ f $ é \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz} sobre $\intcc ab $. Cada ponto do \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir} $ I $ tem
tal segmento com margem em torno dele: localmente \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz}, portanto
(de novo) \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} sobre $ I $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:realfun:1}
\textbf{1.} \emph{Convexo $\Rightarrow $ $ f'$ aumentando:} para $ a <
b $, a desigualdade de inclinação dá, para pequenos $ h > 0$, $\frac{f(a+h)
- f(a)}h \leq \frac{f(b) - f(a)}{b-a} \leq \frac{f(b) -
f(b-h)}{h}$; deixando $ h \to 0$: $ f'(a) \leq \frac{f(b) -
f(a)}{b - a} \leq f'(b)$. \emph{Por outro lado}, se $ f'$ aumenta
e $ x < y < z $: o teorema do valor médio dá $ c_1 \in
\intoo{x}{y}$, $ c_2 \in \intoo yz $ com
\[
\frac{f(y) - f(x)}{y - x} = f'(c_1) \leq f'(c_2)
= \frac{f(z) - f(y)}{z - y},
\]
e esta desigualdade de inclinação de três pontos, aplicada com $ y = \lambda
x + (1 - \lambda)z $, reorganiza-se na desigualdade de convexidade.
Para $ C^2$: $ f'' \geq 0$ se $ f'$ aumenta.

\textbf{2.} Se $ f'' > 0$, $ f'$ está aumentando estritamente, e o
o cálculo do valor médio acima fornece uma \emph{estrito} desigualdade
entre as duas inclinações da corda: convexidade estrita. \emph{Estrito
suporte:} em um interior $ a $ com inclinação de apoio $ m $, se $ f(x_0) =
f(a) + m(x_0 - a)$ para alguns $ x_0 \neq a $, então no segmento
de $ a $ para $ x_0$ a linha de suporte e a corda coincidem, e
convexidade estrita no ponto médio dá $ f\bigl(\frac{a +
x_0}2\bigr) < f(a) + m\,\frac{x_0 - a}2$, contradizendo o
apoiar a desigualdade. Então $ f(x) > f(a) + m(x - a)$ para todos $ x \neq
a $. \emph{Jensen estrito:} com $ a = \sum\lambda_ix_i $, média
as desigualdades de apoio dão $\sum\lambda_if(x_i) \geq f(a)$,
com igualdade se cada termo for uma igualdade, ou seja, se todo $ x_i
= a $.

\textbf{3.} $(-\ln)'' = \frac1{t^2} > 0$; $(t^r)'' = r(r -
1)t^{r-2}$, positivo para $ r > 1$, negativo para $0 < r < 1$;
$\exp'' = \exp > 0$. Tudo rigoroso pela questão 2.

\textbf{4.} Os casos $ ab = 0$ são triviais. Para $ a, b > 0$,
concavidade de $\ln $ nos pontos $ a^p, b^q $ com pesos
$\frac1p, \frac1q $:
\[
\ln\Bigl(\frac{a^p}p + \frac{b^q}q\Bigr) \geq
\frac1p\ln(a^p) + \frac1q\ln(b^q) = \ln(ab),
\]
e $\ln $ aumenta: $ ab \leq \frac{a^p}p + \frac{b^q}q $.
Igualdade se os dois pontos coincidirem (concavidade estrita): $ a^p =
b^q $.

\textbf{5.} Concavidade de $\ln $ com pesos $\lambda_i $:
$\ln\bigl(\sum\lambda_ix_i\bigr) \geq \sum\lambda_i\ln x_i =
\ln\prod x_i^{\lambda_i}$; exponenciar. Igualdade se tudo $ x_i $
igual (questão 2). A rota de \cref{exo:b2:realfun:6}
obteve a mesma desigualdade que um limite de médias de poder; aqui está
é uma aplicação do Jensen --- a caixa de ferramentas tem redundância
embutido.

\textbf{6.} Se $ a = 0$ ou $ b = 0$ a desigualdade é trivial.
Normalizar: substituindo $ a $ por $ a/\norm a_p $ e $ b $ por $ b/\norm
b_q $, podemos assumir $\norm a_p = \norm b_q = 1$ e deve mostrar
$\sum\abs{a_ib_i} \leq 1$. Termo jovem:
\[
\sum_i\abs{a_i}\abs{b_i} \leq
\sum_i\Bigl(\frac{\abs{a_i}^p}{p} +
\frac{\abs{b_i}^q}{q}\Bigr) = \frac1p + \frac1q = 1 .
\]
Igualdade se cada desigualdade de Young for estreita: $\abs{a_i}^p =
\abs{b_i}^q $ para todos $ i $ --- depois de desfazer a normalização,
$(\abs{a_i}^p)$ proporcional a $(\abs{b_i}^q)$.

\textbf{7.} $ p = q = 2$ é Cauchy--Schwarz com o mesmo
caso de igualdade (proporcionalidade). Ponto final: $\sum\abs{a_ib_i}
\leq \bigl(\max_i\abs{b_i}\bigr)\sum_i\abs{a_i} =
\norm a_1\norm b_\infty $, termo imediato.

\textbf{8.} Para $ p = 1$ é a desigualdade triangular termo.
Para $ p > 1$, com $ q $ conjugado:
\[
\norm{a+b}_p^p = \sum_i\abs{a_i + b_i}^p
\leq \sum_i\abs{a_i+b_i}^{p-1}\abs{a_i} +
\sum_i\abs{a_i+b_i}^{p-1}\abs{b_i},
\]
e Hölder em cada soma, observando $(p - 1)q = p $:
\[
\sum_i\abs{a_i+b_i}^{p-1}\abs{a_i} \leq
\Bigl(\sum_i\abs{a_i+b_i}^{p}\Bigr)^{1/q}\norm a_p
= \norm{a + b}_p^{p/q}\,\norm a_p ,
\]
da mesma forma com $ b $. Por isso $\norm{a+b}_p^p \leq \norm{a +
b}_p^{p/q}\bigl(\norm a_p + \norm b_p\bigr)$; se $ a + b \neq 0$,
dividir por $\norm{a+b}_p^{p/q}$ e usar $ p - \frac pq = 1$. Com
homogeneidade e separação (clara), $\norm\cdot_p $ é um \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} sobre
$\R^n $.

\textbf{9.} Para \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} $ f, g $ sobre $\intcc ab $:Hölder
\[
\int_a^b\abs{fg} \leq \Bigl(\int_a^b\abs
f^p\Bigr)^{1/p}\Bigl(\int_a^b\abs g^q\Bigr)^{1/q}
\]
pela mesma normalização mais Young pontual, integrado; e
Minkowski $\norm{f + g}_p \leq \norm f_p + \norm g_p $ pelo
mesma divisão, Hölder em cada peça. Separação do \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}
usa positividade estrita: um \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} $\abs f^p $ com zero
integral desaparece de forma idêntica (volume do ano 1).

\textbf{10.} \emph{Monotonicidade:} podemos assumir $\norm a_p = 1$;
então cada um $\abs{a_i} \leq 1$, então $\abs{a_i}^q \leq \abs{a_i}^p $
e $\norm a_q^q \leq 1$: $\norm a_q \leq 1 = \norm a_p $.
A igualdade exige $\abs{a_i}^q = \abs{a_i}^p $ para cada $ i $,
ou seja,\ cada $\abs{a_i} \in \{0, 1\}$; com $\sum\abs{a_i}^p = 1$
isso deixa exatamente uma coordenada de módulo $1$: igualdade se
$ a $ tem no máximo uma coordenada diferente de zero. \emph{Limite:} $\norm a_\infty \leq
\norm a_p \leq n^{1/p}\norm a_\infty $, e $ n^{1/p} \to 1$.
\emph{Comparação reversa:} Hölder com expoentes $\frac
qp $ e seu conjugado $\frac{q}{q-p}$, aplicado a
$\abs{a_i}^p\cdot 1$:
\[
\norm a_p^p = \sum_i\abs{a_i}^p\cdot 1 \leq
\Bigl(\sum_i\abs{a_i}^{q}\Bigr)^{p/q}\,n^{1 - p/q}
= \norm a_q^{p}\; n^{1-p/q},
\]
de onde $\norm a_p \leq n^{\frac1p - \frac1q}\norm a_q $, com
igualdade se tudo $\abs{a_i}$ são iguais (o Hïgualdade mais antiga
caso contra o vetor constante).

\textbf{11.} Escrever $\abs{a_i}^r = \abs{a_i}^{\theta
r}\,\abs{a_i}^{(1-\theta)r}$ e aplique Hölder com o
expoentes conjugados $\frac{p}{\theta r}$ e
$\frac{q}{(1-\theta)r}$ (conjugar precisamente porque $\frac{\theta
r}p + \frac{(1-\theta)r}q = 1$):
\[
\norm a_r^r = \sum_i \abs{a_i}^{\theta r}\abs{a_i}^{(1-\theta)r}
\leq \Bigl(\sum_i\abs{a_i}^{p}\Bigr)^{\theta r/p}
\Bigl(\sum_i\abs{a_i}^{q}\Bigr)^{(1-\theta)r/q}
= \norm a_p^{\theta r}\,\norm a_q^{(1-\theta)r} .
\]
Pegar $ r $-ésimas raízes: o $ p $-normas são log-convexas em $\frac1p $.

\textbf{12.} \emph{Ambos negativos:} se $ p < q < 0$ então $0 < -q <
-p $, e $ M_{-q}(y) \leq M_{-p}(y)$ para os expoentes positivos
(caso do curso, \cref{ex:b2:realfun:powermeans}) aplicado a $ y =
(1/x_i)$; invertendo a identidade $ M_p(x) = M_{-p}(1/x)^{-1}$
inverte a desigualdade em $ M_p(x) \leq M_q(x)$.
\emph{Ponte:} para $ q > 0$, concavidade de $\ln $ dá $\ln M_q =
\frac1q\ln\bigl(\sum\lambda_ix_i^q\bigr) \geq
\frac1q\sum\lambda_i\ln x_i^q = \ln M_0$; para $ p < 0$, o mesmo
concavidade dá $\ln\bigl(\sum\lambda_ix_i^p\bigr) \geq
p\sum\lambda_i\ln x_i $, e dividindo por $ p < 0$ vira: $\ln M_p
\leq \ln M_0$. Por isso $ M_p \leq M_0 \leq M_q $ em qualquer momento $ p < 0 <
q $: com os dois casos de mesmo sinal, $ M $ aumenta em todos
$\R^*$ (e através $0$).

\textbf{13.} Deixar $ x_{\max} = \max x_i $, alcançado em $ i^*$. Para
$ p > 0$:
\[
\lambda_{i^*}^{1/p}\,x_{\max} \leq M_p \leq x_{\max},
\]
e $\lambda_{i^*}^{1/p} \to 1$: $ M_p \to x_{\max}$. Para $ p \to
-\infty $: $ M_p(x) = M_{-p}(1/x)^{-1} \to
\bigl(\max_i\frac1{x_i}\bigr)^{-1} = \min_ix_i $.

\textbf{14.} Com $\lambda_i = \frac1n $, a cadeia $ M_{-\infty}
\leq M_{-1} \leq M_0 \leq M_1 \leq M_2 \leq M_{+\infty}$ lê
\[
\min \leq \frac{n}{\sum\frac1{a_i}} \leq \Bigl(\prod
a_i\Bigr)^{1/n} \leq \frac{\sum a_i}{n} \leq
\sqrt{\frac{\sum a_i^2}{n}} \leq \max .
\]
AM--HM ($ M_{-1} \leq M_1$) reorganiza diretamente em
$\bigl(\sum a_i\bigr)\bigl(\sum\frac1{a_i}\bigr) \geq n^2$.

\textbf{15.} Com pesos iguais, $ M_p(x) =
\bigl(\frac1n\sum\abs{x_i}^p\bigr)^{1/p} = n^{-1/p}\norm x_p $.
Como $ p $ cresce, $\norm x_p $ diminui (questão 10), mas o
normalizador $ n^{-1/p}$ aumenta mais rápido e o produto
aumenta (questão 12): significa média, \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas} acumular, e
o fator $ n^{-1/p}$ é exatamente a taxa de câmbio entre o
duas convenções de contabilidade.

\textbf{16.} Cada link é uma instância de Jensen estrito
(questão 2) com as funções estritamente convexas/côncavas de
questão 3 ($ t^{q/p}$, $\ln $), então igualdade em quaisquer forças de ligação
todos os $ x_i $ igual; e $\min = M_p $ ou $ M_p = \max $ da mesma forma
força todos os valores iguais ao extremo comum. A cadeia é
rigoroso assim que dois $ x_i $ diferem.

\textbf{17.} Aplique Young (questão 4) ao par
$\varepsilon^{1/p}a $ e $\varepsilon^{-1/p}b $:
\[
ab = (\varepsilon^{1/p}a)(\varepsilon^{-1/p}b)
\leq \varepsilon\,\frac{a^p}p +
\varepsilon^{-q/p}\,\frac{b^q}q .
\]
Para $ p = q = 2$, substituindo $\varepsilon $ por $2\varepsilon $:
$ ab \leq \varepsilon a^2 + \frac{b^2}{4\varepsilon}$ --- o
desigualdade de absorção: um produto é negociado por um pequeno múltiplo
de um quadrado mais um grande múltiplo do outro.

\textbf{18.} Telescópico:
\[
\prod_{k=1}^{n}c_k = \frac{\prod_{k=1}^n(k+1)^k}
{\prod_{k=1}^{n}k^{k-1}}
= \frac{2^1\,3^2\cdots(n+1)^n}{1^0\,2^1\cdots n^{n-1}}
= (n+1)^n,
\]
cada fator $(k+1)^k $ do numerador cancelando contra o
próximo termo do denominador. AM--GM no $ n $ números $ c_ka_k $:
\[
(a_1\cdots a_n)^{1/n} =
\frac{\bigl(\prod_k c_ka_k\bigr)^{1/n}}{(n+1)}
\leq \frac{1}{n+1}\cdot\frac1n\sum_{k=1}^{n}c_ka_k .
\]

\textbf{19.} Resumindo $ n $ e trocando os dois somatórios
(todos os termos positivos: \cref{thm:b2:series:fubini}):
\[
\sum_{n\geq1}(a_1\cdots a_n)^{1/n}
\leq \sum_{n\geq1}\frac{1}{n(n+1)}\sum_{k=1}^{n}c_ka_k
= \sum_{k\geq1}c_ka_k\sum_{n\geq k}\frac1{n(n+1)}
= \sum_{k\geq1}\frac{c_ka_k}{k},
\]
usando o telescópio $\sum_{n\geq k}\bigl(\frac1n -
\frac1{n+1}\bigr) = \frac1k $. Finalmente $\frac{c_k}k =
\frac{(k+1)^k}{k^k} = \bigl(1 + \frac1k\bigr)^k < \eu $
(sequência crescente com limite $\eu $, volume do ano 1):
\[
\sum_{n\geq1}(a_1\cdots a_n)^{1/n} \leq
\eu\sum_{k\geq1}a_k :
\]
A desigualdade de Carleman. (A constante $\eu $ é \omterm{def:b2:structures:ideal}{ideal}, embora nós
não prove isso.)

\textbf{20.} Cauchy-Schwarz (questão 9, $ p = q = 2$) aplicado
para $\sqrt f $ e $\frac1{\sqrt f}$:
\[
1 = \Bigl(\int_0^1\sqrt f\cdot\frac{1}{\sqrt f}\Bigr)^{2}
\leq \Bigl(\int_0^1 f\Bigr)\Bigl(\int_0^1\frac1f\Bigr).
\]
Igualdade se $\sqrt f $ e $\frac1{\sqrt f}$ são proporcionais,
ou seja\ $ f^2$ constante, ou seja,\ $ f $ constante ($ f > 0$ \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}).

\textbf{21.} Deixar $1 < p < \infty $, $\norm a_p = \norm b_p = 1$,
$ a \neq b $, e suponha $\bigl\Vert\frac{a+b}2\bigr\Vert_p = 1$,
ou seja,\ Minkowski é uma igualdade para $ a, b $. Rastreando a questão 8
prova, a igualdade força a igualdade em ambos Häplicativos mais antigos
e nas desigualdades triangulares termo: $(\abs{a_i}^p)$ e
$(\abs{b_i}^p)$ ambos proporcionais a $(\abs{a_i + b_i}^p)$, e
$ a_i, b_i $ do mesmo sinal --- portanto $ b = ta $ para alguns $ t \geq
0$, e $\norm b_p = \norm a_p $ dá $ t = 1$: $ b = a $,
contradição. Então o $ p $-esfera não contém ponto médio de
pontos de esfera distintos: nenhum segmento. Para $ p = \infty $ em $\R^2$:
todos $(1, t)$, $\abs t \leq 1$, deite-se na esfera unitária --- um apartamento
borda; para $ p = 1$: o segmento $(t, 1 - t)$, $ t \in \intcc01$,
faz.

\textbf{22.} Para $ a = 0$ ambos os lados desaparecem. Caso contrário Hölder
limites a cada $\sum a_ib_i $ por $\norm a_p\norm b_q \leq \norm
a_p $. Realização: tomar
\[
b_i = \frac{\operatorname{sign}(a_i)\,\abs{a_i}^{p-1}}
{\norm a_p^{p/q}} :
\qquad
\norm b_q^q = \frac{\sum_i\abs{a_i}^{(p-1)q}}{\norm a_p^{p}}
= \frac{\norm a_p^p}{\norm a_p^p} = 1,
\quad
\sum_ia_ib_i = \frac{\norm a_p^p}{\norm a_p^{p/q}} =
\norm a_p ,
\]
usando $(p-1)q = p $ e $ p - \frac pq = 1$. Portanto, o supremo é um
máximo, igual a $\norm a_p $: cada $ p $-norma é a \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} de
seu conjugado --- o germe de $ L^p $--$ L^q $ dualidade.

\textbf{23.} $\E[X^r] = \sum_i\lambda_ix_i^r $, então
$\E[X^r]^{1/r} = M_r(x; \lambda)$, aumentando em $ r $ por
questão 12 (e através $ r \to 0, \pm\infty $ por perguntas
12--13): Desigualdade de momento de Lyapunov, puramente uma afirmação sobre
poder ponderado significa. Ele retorna para variáveis aleatórias genuínas
em \cref{ch:b2:randomvar}.

\textbf{24.} (i) Poder significa $ M_1 \leq M_3$ com pesos iguais:
$\frac{a+b+c}3 \leq \bigl(\frac{a^3+b^3+c^3}3\bigr)^{1/3}$;
cubo e multiplique por $3$: $ a^3 + b^3 + c^3 \geq
\frac{(a+b+c)^3}9$. (ii) Cauchy-Schwarz contra a constante
vetor: $\sum_i\sqrt{x_i}\cdot1 \leq
\bigl(\sum_ix_i\bigr)^{1/2}n^{1/2}$; quadrado.

\textbf{25.} A definição do acorde produz o lema da inclinação por um
rearranjo algébrico; encostas comprimidas em um ponto produzem
derivativos unilaterais e linhas de suporte, cuja média ponderada
é Jensen. Aplicado a $-\ln $, Jensen se torna Young, o que
somado contra vetores normalizados é Hölders, que se dividiram e
reabsorvido é Minkowski --- e o $ p $-normas de
\cref{ch:b2:nvs} nascem, com sua dualidade (questão 22)
e sua geometria (questão 21). Jensen aplicou ao longo do
escala de poderes acorrenta todos os meios de $\min $ para $\max $
(questões 12 a 14), cuja leitura sobre variáveis aleatórias é o
desigualdade de momento (questão 23). E AM--GM, ponderado por um
truque telescópico, rende o limite de Carleman com seu
constante irredutível $\eu $ (questões 18 a 19). Cúpulas:
Hölders - Minkowski e Carleman. Destino: o $ L^p$
espaços do volume do Ano 3, cujos axiomas fundadores são exatamente
questões 6 e 8 com integrais no lugar de somas.
\end{solution}
