\section*{Capítulo \ref{ch:b2:quadratic} --- Formas quadráticas}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:1}
$q_1 = (x + 2y)^2 - 3y^2$: classificação $2$, assinatura $(1, 1)$ (um
forma do tipo hipérbole).

$ q_2$: complete o quadrado em $ x $: $ q_2 = (x + y)^2 + y^2 + 2yz +
3z^2 = (x+y)^2 + (y + z)^2 + 2z^2$: classificação $3$, assinatura $(3, 0)$
--- positivo definido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:2}
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{Autovalores} $2$ (sobre $\operatorname{Vect}(1,1,1)$) e $-1$ (no
avião $ x + y + z = 0$). Ortonormalizar: $ e_1 =
\frac{1}{\sqrt3}(1,1,1)$; no avião, Gram-Schmidt em $(1,-1,0),
(1,0,-1)$ dá $ e_2 = \frac{1}{\sqrt2}(1,-1,0)$, $ e_3 =
\frac{1}{\sqrt6}(1,1,-2)$. Então $ P = (e_1\ e_2\ e_3)$ é ortogonal
com $ P^{\mathsf T}AP = \operatorname{diag}(2,-1,-1)$.

O formulário $ q = 2xy + 2yz + 2zx $ tem matriz $ A $: no girado
coordenadas $ q = 2X^2 - Y^2 - Z^2$ --- eixos principais; assinatura
$(1,2)$, concordando com \cref{ex:b2:quadratic:gaussexample}
(a mesma forma!).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:3}
$ u^{**} = u $: $\langle u^{**}x, y\rangle = \langle x, u^*y\rangle =
\langle ux, y\rangle $ para todos $ y $. $(uv)^* = v^*u^*$: $\langle
uvx, y\rangle = \langle vx, u^*y\rangle = \langle x,
v^*u^*y\rangle $. Núcleo: $ y \in \ker u^* \iff \langle x, u^*y
\rangle = 0\ \forall x \iff \langle u(x), y\rangle = 0\ \forall x
\iff y \perp \operatorname{im} u $. Classificações: $\dim\ker u^* = n -
\operatorname{rk} u $ (complemento ortogonal), então
$\operatorname{rk} u^* = \operatorname{rk} u $ por classificação - nulidade ---
o avatar euclidiano do teorema da classificação transposta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:4}
Espectral: $ A = PDP^{\mathsf T}$, $ D $ diagonal com entradas
$\lambda_i $ satisfatório $\lambda_i^3 = \lambda_i $: $\lambda_i \in
\{-1, 0, 1\}$. Então $ A^2 = PD^2P^{\mathsf T}$ com $ D^2$ diagonal
de entradas $0/1$: $ A^2$ é \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} e idempotente
($(A^2)^2 = A^4 = A\cdot A^3 = A^2$) --- \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} idempotente
$=$ projeção ortogonal (é a projeção sobre
$\ker(A^2 - I) = \ker(A-I)\oplus\ker(A+I)$ junto $\ker A $ e
estes são ortogonais pelo teorema espectral).

Geralmente, $ P(A) = P\!\left(\text{diag}\right)$: $ P(A)$ tem o
mesmo vetores próprios, valores próprios $ P(\lambda_i)$ --- o ``espectral
mapeamento'' no \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalizável} nível.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:5}
Fechado: $ O(n) = g^{-1}(\{I\})$ para o \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} $ g(P) =
P^{\mathsf T}P $ (entradas polinomiais). Delimitado: cada coluna de $ P
\in O(n)$ é um vetor unitário, então todas as entradas estão em $\intcc{-1}{1}$.
Fechado e delimitado em $\mathcal{M}_n(\R) \simeq \R^{n^2}$: \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}~(2)).

Não \omterm{def:b2:metric:connected}{conectado}: $\det $ pega os dois valores $\pm1$ sobre $ O(n)$, e um
\omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} sobreposição em $\{-1, 1\}$ divide o espaço
(\cref{ex:b2:metric:glnr}argumento).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:6}
\emph{Existência:} $ A = PDP^{\mathsf T}$ com $ D =
\operatorname{diag}(\lambda_i)$, $\lambda_i \geq 0$; definir $ B =
P\sqrt D P^{\mathsf T}$ com $\sqrt D =
\operatorname{diag}(\sqrt{\lambda_i})$: \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}, positivo
semidefinido, $ B^2 = A $.

\emph{Singularidade:} deixar $ B $ ser \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} PSD com $ B^2 = A $. $ B $
viaja com $ A $; por isso $ B $ preserva cada autoespaço
$ E_\lambda(A)$ (para $ Ax = \lambda x $: $ A(Bx) = BAx = \lambda Bx $).
Sobre $ E_\lambda(A)$, a restrição de $ B $ é \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} PSD com
quadrado $\lambda\,\mathrm{id}$; isso é valores próprios $\mu $ satisfazer $\mu^2
= \lambda $, $\mu \geq 0$: $\mu = \sqrt\lambda $ --- então o
restrição, sendo \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalizável} com o solteiro \omterm{def:b2:reduction:eigen}{autovalor}
$\sqrt\lambda $, \emph{é} $\sqrt\lambda\,\mathrm{id}$. Desde $ E =
\bigoplus E_\lambda(A)$, $ B $ é determinado: $ B = \sqrt A $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:7}
Em uma autobase ortonormal, $\norm{Ax}_2^2 = \sum \lambda_i^2
x_i^2 \leq (\max_i \lambda_i^2)\norm x_2^2$, com igualdade no
correspondente vetor próprio: $\vertiii A_2 = \max\abs{\lambda_i}$.
Para a matriz dada: valores próprios $3, -1$
(\cref{ex:b2:quadratic:spectralexample}gêmeo):
$\vertiii A_2 = 3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:8}
($\Rightarrow $) O canto superior esquerdo $ k \times k $ bloquear $ A_k $ é a matriz
da restrição da forma (definida) ao vão da primeira
$ k $ vetores de base: definido positivo, então é valores próprios são
positivo e $\Delta_k = \det A_k > 0$.

($\Leftarrow $) Indução ligada $ n $; $ n = 1$ claro. Assuma tudo
$\Delta_k > 0$. Por indução, $ A_{n-1}$ é definido positivo: o
formulário $ q $ restrito a $ F = \operatorname{Vect}(e_1, \dots,
e_{n-1})$ é definitivo. Diagonalizar $ q|_F $ (Gauss): coordenadas
$ y_1, \dots, y_{n-1}$ com $ q|_F = \sum y_i^2$. Em todo o espaço,
completando o quadrado na última variável,
\[
q = \sum_{i=1}^{n-1} \bigl(y_i + c_i x_n\bigr)^2 + c\,x_n^2
\]
para constantes adequadas (colete os termos cruzados nos quadrados).
A redução exibe assinatura $(n-1 + \epsilon, \cdot)$ com
$\epsilon $ a contribuição do sinal de $ c $; e o determinante mantém
o sinal do produto dos coeficientes diagonais sob
\omterm{def:b2:quadratic:def}{congruência} ($\det(P^{\mathsf T}AP) = (\det P)^2\det A $): $\Delta_n
> 0$ forças $ c > 0$. Por isso $ q $ é uma soma de $ n $ quadrados de
formas independentes: definido positivo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:9}
Deixar $(e_1, \dots, e_n)$ ser uma autobase ortonormal para $\lambda_1
\geq \dots \geq \lambda_n $.

\emph{$\lambda_2 \leq $ o mínimo-máximo:} para qualquer hiperplano $ H $, o
$2$-dimensional $ V = \operatorname{Vect}(e_1, e_2)$ satisfaz
$\dim(H \cap V) \geq 1$ (Grassmann): escolha uma unidade $ x \in H \cap V $,
$ x = ae_1 + be_2$, $ a^2 + b^2 = 1$:
\[
\langle u(x), x\rangle = \lambda_1 a^2 + \lambda_2 b^2 \geq
\lambda_2 :
\]
o máximo de cada hiperplano é $\geq \lambda_2$.

\emph{$\geq $:} para $ H = e_1^{\perp}$, cada unidade $ x = \sum_{i\geq2}
x_ie_i \in H $ tem $\langle u(x), x\rangle = \sum_{i \geq 2}
\lambda_i x_i^2 \leq \lambda_2$, alcançado em $ e_2$: isso
o máximo do hiperplano é exatamente $\lambda_2$. O minuto acabou $ H $ é
portanto $\lambda_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:10}
\emph{Estrada algébrica:} $2q = \bigl(\sum x_i\bigr)^2 - \sum
x_i^2$. No hiperplano $ H : \sum x_i = 0$ (dimensão $ n -
1$), $ q = -\frac12\sum x_i^2$ é definido negativo; na linha
$\R(1, \dots, 1)$, $ q(t, \dots, t) = \binom n2 t^2 > 0$. Um
subespaço onde $ q $ é positivo definido atende $ H $ trivialmente, então
tem dimensão $\leq 1$: por Sylvester
(\cref{thm:b2:quadratic:sylvester}), $ s = 1$, e $ t \geq n-1$
de $ H $; classificação $\leq n $ força assinatura $(1, n-1)$, classificação $ n $.

\emph{Estrada espectral:} a matriz é $\frac12(J - I)$; $ J $ tem
valores próprios $ n $ (sobre $(1,\dots,1)$) e $0$ (sobre $ H $), então
$\frac12(J-I)$ tem valores próprios $\frac{n-1}{2}$ (uma vez) e
$-\frac12$ ($ n-1$ vezes): um positivo, $ n-1$ negativo --- mesmo
assinatura, por \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:11}
Escrever $ B = C^{\mathsf T}C $ (\cref{exo:b2:quadratic:6} através de $ C =
\sqrt B $). Então, com $ c_1, \dots, c_n $ as colunas de
$ C^{\mathsf T}$:
\[
\operatorname{tr}(AB) = \operatorname{tr}(AC^{\mathsf T}C)
= \operatorname{tr}(CAC^{\mathsf T})
= \sum_{i=1}^n \langle A c_i, c_i\rangle .
\]
Por \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}~ (2), cada termo reside
entre $\lambda_{\min}(A)\norm{c_i}^2$ e
$\lambda_{\max}(A)\norm{c_i}^2$, e $\sum\norm{c_i}^2 =
\operatorname{tr}(C^{\mathsf T}C)^{\vphantom1} =
\operatorname{tr} B $: segue-se a dupla desigualdade. Se $ A $ é
também semidefinido positivo, $\lambda_{\min}(A) \geq 0$:
$\operatorname{tr}(AB) \geq 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:12}
\begin{enumerate}
  \item $\varphi(M, N) = \operatorname{tr}(MN)$ é bilinear e
        \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} ($\operatorname{tr}(MN) =
        \operatorname{tr}(NM)$), e $\varphi(M, M) = q(M)$:
        $ q $ é o forma quadrática de $\varphi $.
  \item Para $ S $ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} e $ K $ antisimétrico:
        $\operatorname{tr}(SK) =
        \operatorname{tr}\bigl((SK)^{\mathsf T}\bigr) =
        \operatorname{tr}(K^{\mathsf T}S^{\mathsf T}) =
        -\operatorname{tr}(KS) = -\operatorname{tr}(SK)$, então
        $\varphi(S, K) = 0$: os dois subespaços são
        $\varphi $-ortogonal. De entrada, $\operatorname{tr}
        (M^2) = \sum_{i,j} m_{ij}m_{ji}$: para \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} $ M $
        isso é $\sum m_{ij}^2 > 0$ ($ M \neq 0$); para
        antisimétrico $ M $ isso é $-\sum m_{ij}^2 < 0$.
  \item $\mathcal M_n(\R) = S_n \oplus A_n $ com dimensões
        $\frac{n(n+1)}2$ e $\frac{n(n-1)}2$; um Gauss
        redução adaptado para isso $\varphi $-ortogonal
        divisão de gravações $ q $ como $\frac{n(n+1)}2$ positivo e
        $\frac{n(n-1)}2$ quadrados negativos: assinatura
        $\bigl(\frac{n(n+1)}2, \frac{n(n-1)}2\bigr)$
        (Sylvester), classificação $ n^2$: a forma é não degenerada.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:quadratic:1}
\textbf{1.} $ G $ é \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} por simetria do produto interno,
e
\[
X^{\mathsf T}GX = \sum_{i,j}x_ix_j\langle v_i, v_j\rangle
= \Bigl\|\sum_i x_iv_i\Bigr\|^2 \geq 0 ,
\]
com igualdade se $\sum x_iv_i = 0$: $ G $ é definitivo se o
apenas a combinação nula é trivial, ou seja, se a família for
independente.

\textbf{2.} Com $ B = \sqrt A $ (\cref{exo:b2:quadratic:6}): $ A
= B^2 = B^{\mathsf T}B $, a matriz Gram das colunas de $ B $;
pegar $ C = B $. E $ X^{\mathsf T}AX = \norm{CX}^2$, então $ A $ é
definido se se $ CX \neq 0$ para $ X \neq 0$, se $ C $ é invertível.

\textbf{3.} A restrição do formulário
$\operatorname{Vect}(e_i, e_j)$ tem matriz
$\begin{pmatrix} a_{ii} & a_{ij}\\ a_{ij} & a_{jj}
\end{pmatrix}$, ainda semidefinido positivo: é determinante
(produto de seu não negativo valores próprios) é $\geq 0$:
$ a_{ij}^2 \leq a_{ii}a_{jj}$. Este é Cauchy--Schwarz para o
vetores $ v_i, v_j $ de uma realização de Gram.

\textbf{4.} \emph{Existência:} escrever $ A $ como a matriz Gram de
uma família independente $(v_1, \dots, v_n)$ (questões 1--2).
Gram-Schmidt produz um ortonormal $(e_1, \dots, e_n)$ com
\[
v_k = \sum_{i \leq k} t_{ik}\,e_i,
\qquad t_{kk} = \bigl\| v_k - \operatorname{proj}_{k-1}v_k
\bigr\| > 0 ,
\]
então $ T = (t_{ik})$ é triangular superior com diagonal positiva,
e
\[
a_{jk} = \langle v_j, v_k\rangle
= \sum_i t_{ij}t_{ik} = (T^{\mathsf T}T)_{jk} .
\]
\emph{Singularidade:} se $ T_1^{\mathsf T}T_1 = T_2^{\mathsf T}T_2$
então $ R = T_1T_2^{-1}$ satisfaz $ R^{\mathsf T}R = I $: $ R $ é
ortogonal e também triangular superior com diagonal positiva
(produto de tal). Então $ R^{-1} = R^{\mathsf T}$ é
simultaneamente superior (inverso de superior) e inferior (transpor de
superior) triangular: diagonal; uma matriz diagonal ortogonal tem
entradas $\pm1$ e forças de positividade $ R = I $: $ T_1 = T_2$.

\textbf{5.} Para $ i, j \leq k $, $(T^{\mathsf T}T)_{ij} = \sum_m
t_{mi}t_{mj}$ envolve apenas $ m \leq \min(i,j) \leq k $: o
liderando $ k\times k $ bloco de $ A $ é $ T_k^{\mathsf T}T_k $ com
$ T_k $ o principal bloco de $ T $. Por isso $\Delta_k = (\det T_k)^2
= (t_{11}\cdots t_{kk})^2$. Agora o \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{Redução de Gauss} de um
forma definida positiva na ordem natural nunca encontra um zero
coeficiente quadrado (os pivôs são as entradas diagonais do
blocos definidos positivos sucessivamente reduzidos): produz $ q
= \sum_k d_k\ell_k^2$ com $\ell_k = x_k + (\text{terms in }
x_{k+1}, \dots)$, ou seja\ $ A = L^{\mathsf T}DL $ com $ L $
triangular unipotente; então $ T = \sqrt D\,L $ é um Cholesky
fator, então por singularidade $ t_{kk}^2 = d_k $ e
\[
d_k = \frac{(t_{11}\cdots t_{kk})^2}
{(t_{11}\cdots t_{k-1,k-1})^2}
= \frac{\Delta_k}{\Delta_{k-1}} .
\]
Sobre \cref{ex:b2:quadratic:tworoads}: $\Delta_1, \Delta_2,
\Delta_3 = 2, 3, 4$ e os pivôs foram $2, \frac32, \frac43$.

\textbf{6.} Cada $ a_{ii} = e_i^{\mathsf T}Ae_i > 0$. Deixar $ D =
\operatorname{diag}(a_{ii}^{-1/2})$ e $ B = DAD $: positivo
definido (\omterm{def:b2:quadratic:def}{congruência}), com $ b_{ii} = 1$, então $\operatorname{tr}
B = n $. Isso é valores próprios $\mu_i > 0$ satisfazer, por AM--GM,
\[
\det B = \prod_i\mu_i
\leq \Bigl(\frac{\sum\mu_i}{n}\Bigr)^{\!n} = 1 ,
\]
e $\det B = (\det D)^2\det A = \dfrac{\det A}{\prod
a_{ii}}$: $\det A \leq \prod a_{ii}$.

\textbf{7.} AM - GM é uma igualdade se tudo $\mu_i $ são iguais
(para $1$); um \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} matriz com sola \omterm{def:b2:reduction:eigen}{autovalor} $1$ é
$ PIP^{\mathsf T} = I $. Então igualdade se $ B = I $ se $ a_{ij} = 0$
para $ i \neq j $: $ A $ diagonal.

\textbf{8.} Se $ M $ é singular ambos os lados são $\geq 0 =
\abs{\det M}$. De outra forma $ A = M^{\mathsf T}M $ é positivo
definido com $ a_{ii} = \norm{c_i}^2$ e $\det A = (\det
M)^2$: pergunta 6 dá $(\det M)^2 \leq \prod\norm{c_i}^2$.
Igualdade se $ A = M^{\mathsf T}M $ é diagonal (questão 7),
ou seja, se as colunas forem ortogonais aos pares.

\textbf{9.} $\abs{\det M}$ é o volume do paralelepípedo
medido pelas colunas: o volume é no máximo o produto de
os comprimentos das bordas, com igualdade exatamente para caixas retangulares.
Se $\abs{m_{ij}} \leq 1$ então $\norm{c_i} \leq \sqrt n $, então
$\abs{\det M} \leq n^{n/2}$. (Alcançá-lo força ortogonalmente
colunas de entradas $\pm1$: uma matriz Hadamard.)

\textbf{10.} $ X^{\mathsf T}A^{\mathsf T}AX = \norm{AX}^2 > 0$
para $ X \neq 0$ ($ A $ invertível): $ A^{\mathsf T}A $ é positivo
definitivo. Sua raiz quadrada $ S $ é positivo definido (valores próprios
$\sqrt{\lambda_i} > 0$), portanto invertível, e $ Q = AS^{-1}$
satisfaz
\[
Q^{\mathsf T}Q = S^{-1}A^{\mathsf T}AS^{-1}
= S^{-1}S^2S^{-1} = I :
\]
$ A = QS $ com $ Q $ ortogonal, $ S $ definido positivo.

\textbf{11.} Se $ A = QS = Q'S'$ então $ S'^{\,2} =
S'^{\mathsf T}Q'^{\mathsf T}Q'S' = A^{\mathsf T}A = S^2$; dois
matrizes semidefinidas positivas com o mesmo quadrado coincidem
(\cref{exo:b2:quadratic:6}): $ S' = S $, então $ Q' = AS^{-1} =
Q $.

\textbf{12.} $\det(A + \varepsilon I)$ é um polinômio diferente de zero
em $\varepsilon $: tem um número finito de raízes, então alguma sequência
$\varepsilon_k \to 0$ os evita. Escrever $ A + \varepsilon_kI =
Q_kS_k $ (questão 10). $ O(n)$ é \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}
(\cref{exo:b2:quadratic:5}): uma subsequência dá $ Q_{\varphi(k)}
\to Q \in O(n)$. Então
\[
S_{\varphi(k)} = Q_{\varphi(k)}^{\mathsf T}
\bigl(A + \varepsilon_{\varphi(k)}I\bigr)
\longrightarrow Q^{\mathsf T}A =: S,
\]
\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} semidefinido positivo como limite de tal (fechado
condições) e $ A = QS $. Além disso $ S^2 = S^{\mathsf T}S =
A^{\mathsf T}QQ^{\mathsf T}A = A^{\mathsf T}A $, então $ S =
\sqrt{A^{\mathsf T}A}$ pela singularidade. Para singulares $ A $, $ S $ é
único e $ Q $ não é único: pode ser modificado arbitrariamente
ligado $(\operatorname{im} S)^{\perp}$ --- caso extremo $ A = 0$,
onde cada ortogonal $ Q $ funciona.

\textbf{13.} Diagonalizar $ S = P\Sigma P^{\mathsf T}$ (espectral
teorema), $\Sigma = \operatorname{diag}(\sigma_i)$ com
$\sigma_i \geq 0$ o valores próprios de $ S =
\sqrt{A^{\mathsf T}A}$. Então
\[
A = QS = (QP)\,\Sigma\,P^{\mathsf T} = U\Sigma V^{\mathsf T},
\qquad U = QP,\ V = P \in O(n) .
\]

\textbf{14.} $\norm{Ax}^2 = x^{\mathsf T}S^2x \leq
\sigma_{\max}^2\norm x^2$ com igualdade no topo vetor próprio de
$ S $: $\vertiii A_2 = \sigma_{\max}$ --- para \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} $ A $,
$ S = \sqrt{A^2}$ tem valores próprios $\abs{\lambda_i}$, recuperando
\cref{exo:b2:quadratic:7}. Determinante: $\abs{\det A} =
\abs{\det U}\det\Sigma\abs{\det V} = \sigma_1\cdots\sigma_n $.
Esfera: escrita $ x = Vy $ com $\norm y = 1$, $ Ax = U\Sigma y $
tem coordenadas $ z_i = \sigma_iy_i $ no referencial ortonormal de
as colunas de $ U $: a imagem é $\{\sum z_i^2/\sigma_i^2 =
1\}$, um elipsóide com semieixos $\sigma_i $.

\textbf{15.} Uma rotação para os eixos principais
(\cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}) vira $ f $ em
$\lambda_1X^2 + \lambda_2Y^2 + \beta_1X + \beta_2Y + c $, com
$\lambda_1\lambda_2 = \det A $. Se $\det A \neq 0$, absorva o
termos lineares pela tradução $ X \mapsto X -
\frac{\beta_1}{2\lambda_1}$ (e da mesma forma $ Y $): $\lambda_1X'^2
+ \lambda_2Y'^2 = c'$. Para $\det A > 0$ (sinais de igual): um
elipse ($ c'$ do sinal direito), um ponto ou vazio. Para $\det
A < 0$: uma hipérbole ($ c' \neq 0$) ou duas linhas que se cruzam. Se
$\det A = 0$ com classificação $1$ (dizer $\lambda_2 = 0 \neq
\lambda_1$): $\lambda_1X'^2 + \beta_2Y + c''$, uma parábola quando
$\beta_2 \neq 0$; caso contrário, duas linhas paralelas, uma linha ou
vazio. Formas não degeneradas: elipse, hipérbole, parábola,
regido pelo signo de $\det A $.

\textbf{16.} A parte quadrática $ x^2 + 4xy + y^2$ tem matriz
$\begin{pmatrix}1 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}$, valores próprios $3$
e $-1$ com direções ortonormais $\frac{1}{\sqrt2}(1,1)$,
$\frac{1}{\sqrt2}(1,-1)$. Nas coordenadas giradas $ u =
\frac{x+y}{\sqrt2}$, $ v = \frac{x-y}{\sqrt2}$: $ x^2 + y^2 = u^2
+ v^2$, $2xy = u^2 - v^2$, então a forma é $3u^2 - v^2$, e $2x
- 2y = 2\sqrt2\,v $. A equação se torna
\[
3u^2 - v^2 + 2\sqrt2\,v = 4
\quad\Longleftrightarrow\quad
3u^2 - \bigl(v - \sqrt2\bigr)^2 = 2 :
\]
uma hipérbole, centro em $(u, v) = (0, \sqrt2)$, ou seja\ $(x, y) =
(1, -1)$, com eixos ao longo do quadro girado.

\textbf{17.} $ f(x) = (x - x_0)^{\mathsf T}A(x - x_0) + f(x_0)$
em qualquer momento $ Ax_0 = -\frac b2$, ou seja\ $ x_0 = -\frac12A^{-1}b $: o
gradiente de $ f $ desaparece exatamente ali ($ x_0$ é o centro de
simetria). Com $ M = \begin{pmatrix} I & x_0\\ 0 &
1\end{pmatrix}$:
\[
M^{\mathsf T}\widetilde QM
= \begin{pmatrix}
A & Ax_0 + \frac b2\\[2pt]
\bigl(Ax_0 + \frac b2\bigr)^{\mathsf T} &
x_0^{\mathsf T}Ax_0 + b^{\mathsf T}x_0 + c
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} A & 0\\ 0 & f(x_0)\end{pmatrix},
\]
e $\det M = 1$: $\det\widetilde Q = f(x_0)\det A $. O
leitura de equação centrada $ q(X) = -f(x_0)$: para $ f(x_0) = 0$ isso
degenera para $ q(X) = 0$ (duas linhas passando pelo centro se o
assinatura é $(1,1)$, o único ponto $ x_0$ se $ q $ é
definido); para $ f(x_0) \neq 0$ a cônica é uma elipse genuína
ou hipérbole.

\textbf{18.} $ A^{-1} = -\frac13\begin{pmatrix} 1 & -2\\ -2 &
1\end{pmatrix}$, $\frac b2 = (1, -1)$: $ x_0 =
-A^{-1}\frac b2 = (1, -1)$, conforme encontrado na questão 16. $ f(x_0) =
q(1,-1) + 2 + 2 - 4 = (1 - 4 + 1) + 0 = -2 \neq 0$, e
$\det\widetilde Q = f(x_0)\det A = (-2)(-3) = 6 \neq 0$:
não degenerado; $\det A = -3 < 0$: uma hipérbole --- e de fato
a equação centrada $3u^2 - (v - \sqrt2)^2 = -f(x_0) = 2$
corresponde à questão 16.

\textbf{19.} A matriz é $(1-\lambda)I + \lambda J $:
valores próprios $1 + 2\lambda $ (direção $(1,1,1)$) e $1 -
\lambda $ (duplo, em $ x + y + z = 0$). Casos:
\begin{itemize}
  \item $-\frac12 < \lambda < 1$: todos valores próprios positivo:
        um elipsóide de revolução sobre $(1,1,1)$ (uma esfera
        para $\lambda = 0$);
  \item $\lambda = 1$: $ q = (x+y+z)^2$: a equação dá o
        dois planos paralelos $ x + y + z = \pm1$;
  \item $\lambda = -\frac12$: valores próprios $0, \frac32,
        \frac32$: um cilindro circular de eixo $(1,1,1)$;
  \item $\lambda > 1$: assinatura $(1, 2)$: um hiperbolóide de
        duas folhas;
  \item $\lambda < -\frac12$: assinatura $(2, 1)$: um
        hiperbolóide de uma folha.
\end{itemize}

\textbf{20.} A forma \omterm{pb:b2:quadratic:1}{polar} de $ q $ é um produto interno
$\langle\cdot,\cdot\rangle_q $ sobre $ E $. Para fixo $ x $, $ y \mapsto
\varphi'(x, y)$ (forma \omterm{pb:b2:quadratic:1}{polar} de $ q'$) é linear, portanto igual
$\langle z_x, y\rangle_q $ para um único $ z_x $; $ u(x) := z_x $ é
linear (singularidade) e $\langle u(x), y\rangle_q =
\varphi'(x,y) = \varphi'(y,x) = \langle u(y), x\rangle_q $: $ u $
é \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} no espaço euclidiano $(E,
\langle\cdot,\cdot\rangle_q)$. O teorema espectral
(\cref{thm:b2:quadratic:spectral}) dá uma $ q $-ortonormal
base própria $(\varepsilon_i)$, $ u(\varepsilon_i) =
\mu_i\varepsilon_i $: nele $ q(x) = \sum x_i^2$ e $ q'(x) =
\langle u(x), x\rangle_q = \sum\mu_ix_i^2$.

\textbf{21.} Deixar $ P $ seja a matriz dessa base: \omterm{def:b2:quadratic:def}{congruência}
dá $ P^{\mathsf T}AP = I $ e $ P^{\mathsf T}BP =
\operatorname{diag}(\mu_i)$. Então
\[
\det(B - \mu A) = \det(P^{-\mathsf T})
\det\bigl(\operatorname{diag}(\mu_i) - \mu I\bigr)
\det(P^{-1})
= (\det P)^{-2}\prod_i(\mu_i - \mu) :
\]
o $\mu_i $ são as raízes do lápis $\det(B - \mu A)$.

\textbf{22.} $\det(B - \mu A) =
\det\begin{pmatrix} -2\mu & 1-\mu\\ 1-\mu & -\mu\end{pmatrix}
= 2\mu^2 - (1-\mu)^2 = \mu^2 + 2\mu - 1$: raízes $\mu_\pm = -1
\pm \sqrt2$. Resolvendo $(B - \mu_\pm A)v = 0$: $ v_\pm = (1 -
\mu_\pm,\ 2\mu_\pm)$ (a identidade da segunda linha $(1-\mu)^2 =
2\mu^2$ nas raízes confirma isso). O $ A $-normas saem
limpo: $ q_A(v_\pm) = 2(1 + \mu_\pm^2)$, e um verifica
$\varphi_A(v_+, v_-) = 0$ usando $\mu_+ + \mu_- = -2$,
$\mu_+\mu_- = -1$. A base $\Bigl(\frac{v_+}{\sqrt{2(1 +
\mu_+^2)}}, \frac{v_-}{\sqrt{2(1+\mu_-^2)}}\Bigr)$ é
ortonormal para $ A $ e diagonaliza $ B $ com entradas
$\mu_\pm $.

\textbf{23.} Se algum invertível $ P $ diagonalizou ambas as formas,
o cálculo da questão 21 daria $\det(B - \mu A) = (\det
P)^{-2}\prod(d_{2i} - \mu d_{1i})$, uma divisão polinomial real
em fatores lineares reais. Mas aqui
\[
\det(B - \mu A) = \det\begin{pmatrix} -\mu & 1\\ 1 &
\mu\end{pmatrix} = -\mu^2 - 1 ,
\]
de grau $2$ sem raiz real: contradição. (O
Assinatura de Lorentz $ A $ admite $ B $-``rotações'' sem real
eixos.)

\textbf{24.} $ A^{-1}B = A^{-1/2}\bigl(A^{-1/2}BA^{-1/2}\bigr)
A^{1/2}$ com $ A^{1/2} = \sqrt A $ definido positivo
(\cref{exo:b2:quadratic:6}): $ A^{-1}B $ é semelhante ao
\emph{\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}} $ A^{-1/2}BA^{-1/2}$, por isso \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalizável} com
verdadeiro valores próprios. E $\det(B - \mu A) = \det A\cdot
\det(A^{-1}B - \mu I)$: as raízes do lápis $\mu_i $ da pergunta
21 são exatamente os valores próprios de $ A^{-1}B $.

\textbf{25.} (i) Cada parte se baseou no teorema espectral:
através da raiz quadrada (Cholesky, \omterm{pb:b2:quadratic:1}{polar}), o \omterm{def:b2:reduction:eigen}{autovalor}
limites (Hadamard), os eixos principais (cônicas) e os
$ q $-versão adaptada (redução simultânea). (ii) grama
realizações, Hadamard, e o decomposição \omterm{pb:b2:quadratic:1}{polar} sobreviver em
o mundo semidefinido; A singularidade de Cholesky, o pivô
fórmula, e a redução simultânea precisa de definição
(as questões 12 e 23 mostram exatamente como eles falham). (iii)
Pequenas oscilações acopladas: energia cinética (definida positiva)
e energia potencial são dois formas quadráticas; a base de
questões 20--22 é o sistema \emph{modos normais}, e o
$\mu_i$ são as frequências angulares quadradas.
\end{solution}
