\section*{Capítulo \ref{ch:b2:affine} --- Espaços Afins}

\begin{solution}{exo:b2:affine:1}
$\{x + y + z = 1\}$: \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} plano, direção do plano vetorial $\{x
+ y + z = 0\}$, dimensão $2$. Adicionando $ x - z = 3$: um \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} linha
(duas equações independentes), direção $\{x + y + z = 0,\ x = z\}
= \operatorname{Vect}\bigl((1, -2, 1)\bigr)$, dimensão $1$. $\{x^2
+ y^2 = 1\}$: um cilindro --- não estável sob \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros} (o
ponto médio de $(1,0,0)$ e $(-1,0,0)$ é a origem, fora do
cilindro): não \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim}. Um sistema compatível $ MX = B $: \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim}
subespaço $ X_0 + \ker M $ de dimensão $\dim\ker M $, como lembrado em
\cref{def:b2:affine:subspace}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:2}
$ C = \operatorname{bar}(A, 1-t; B, t)$ significa $\vect{AC} =
t\,\vect{AB}$: existência de tal $ t $ é exatamente a ligação de
$\vect{AC}$ com $\vect{AB} \neq 0$, ou seja,\ alinhamento. Posições: $ t
= \frac12$: ponto médio; $ t = 2$: além $ B $, no $ B $ a distância de
isso ($\vect{AC} = 2\vect{AB}$); $ t = -1$: o reflexo de $ B $
através $ A $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:3}
$ M $ é a matriz de projeção em $\operatorname{Vect}(1,1)$ junto
$(1,-1)$ (verificar $ M^2 = M $). Imagem de $ f $: $\{MX + C\} = C +
\operatorname{im} M $: o \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} linha através $(1,0)$ dirigido por
$(1,1)$. Pontos fixos: $ X = MX + C $, ou seja\ $(I - M)X = C $; mas $ C =
(1, 0)^{\mathsf T}$ e $\operatorname{im}(I - M) =
\operatorname{Vect}(1,-1)$; é $(1,0)$ nele? $(1, 0) =
\alpha(1,-1)$ forças $\alpha = 1$ e $0 = -1$: não. Não fixo
pontos. E
\[
f(f(X)) = M(MX + C) + C = MX + MC + C = f(X) + MC,
\qquad MC = \tfrac12(1,1)^{\mathsf T} :
\]
$ f\circ f $ é $ f $ seguido por uma tradução ao longo da linha da imagem
--- $ f $ é uma ``projeção deslizante'': projeção na linha
composto com um slide.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:4}
$ I = \operatorname{bar}(B, 2; C, 1)$ (desde $\vect{BI} =
\frac13\vect{BC}$ lugares $ I $ mais perto de $ B $: pesos $2$ sobre $ B $,
$1$ sobre $ C $ --- verificar: $\vect{BI} = \frac{1}{3}\vect{BC}$).
De forma similar $ J = \operatorname{bar}(C, 2; A, 1)$, $ K =
\operatorname{bar}(A, 2; B, 1)$. Somando os três pesos
sistemas, o \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro} de $(I, 1; J, 1; K, 1)$ (cada um do total
peso $3$, então substitua $ I $ pelo seu sistema, etc.) é
\[
\operatorname{bar}\bigl(A, 1 + 2;\ B, 2 + 1;\ C, 1 + 2\bigr)
= \operatorname{bar}(A, 1; B, 1; C, 1) = G ,
\]
o centróide de $ ABC $: o triângulo $ IJK $ tem o mesmo centróide ---
previsível, porque a construção trata $ A, B, C $ ciclicamente
e o centróide é o único ponto fixo do \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico} simetria
de pesos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:5}
Definir $ g(u) = f(O + u) - f(O)$ (trabalhando em $\R^n $ vetorizado em
$ O $), $ g(0) = 0$.

\emph{Aditividade:} $\frac{(O + u) + (O + v)}{2} = O + \frac{u +
v}{2}$, então a preservação do ponto médio dá $ g\bigl(\frac{u+v}{2}\bigr)
= \frac{g(u) + g(v)}{2}$; com $ v = 0$: $ g(u/2) = g(u)/2$;
combinando, $ g(u + v) = 2g\bigl(\frac{u+v}{2}\bigr) = g(u) + g(v)$.

\emph{$\Q $-homogeneidade:} aditividade dá $ g(nu) = ng(u)$ ($ n \in
\N $, indução), então $ g(-u) = -g(u)$ (adicionar), então $ g(\frac pq u) =
\frac pq g(u)$ (aplicar $ q $, use injetividade de escala).

\emph{$\R $-homogeneidade:} para $ t \in \R $, tome racionais $ t_n \to
t $: $ g(t_nu) = t_ng(u)$, e continuidade de $ g $ (herdado de $ f $)
passa ao limite: $ g(tu) = tg(u)$. Por isso $ g $ é linear e $ f =
f(O) + g $: \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:6}
Parte linear $\varphi(x,y) = (y, x)$: o reflexo na diagonal
$ y = x $ (ortogonal, determinante $-1$). Pontos fixos: $(x, y) = (y
+ 1, x - 1)$ equivale à única equação $ y = x - 1$ (os dois
componentes são equivalentes): cada ponto da linha $ y = x - 1$ é
fixo. Então $ f $ corrige essa linha \omterm{def:b2:funcseq:def}{pontualmente}: $ f $
é o \emph{reflexão} nesse eixo (uma isometria com uma linha de
pontos fixos e parte linear uma reflexão). Consistentemente, $ f \circ
f(x,y) = f(y+1, x-1) = (x - 1 + 1, y + 1 - 1) = (x, y)$: um
involução, como deve ser uma reflexão.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:7}
O $ n + 1$ vetores $\vect{A_1A_i}$ ($ i \geq 2$) estão vinculados em
dimensão $ n $: há $\mu_i $, nem todos zero, com $\sum_{i\geq2}
\mu_i\vect{A_1A_i} = 0$; definir $\mu_1 = -\sum_{i \geq 2}\mu_i $, então
$\sum_{i}\mu_i = 0$ e $\sum_i \mu_i\,\vect{OA_i} = 0$ para cada
$ O $, com nem todos $\mu_i $ zero. Índices de divisão: $ P = \{i : \mu_i >
0\}$, $ N = \{i : \mu_i < 0\}$, ambos não vazios (o $\mu_i $ soma para
zero e não são todos zero). Com $ s = \sum_{i\in P}\mu_i =
-\sum_{i \in N}\mu_i > 0$:
\[
\operatorname{bar}\bigl(A_i, \tfrac{\mu_i}{s}\bigr)_{i \in P}
= \operatorname{bar}\bigl(A_i, \tfrac{-\mu_i}{s}\bigr)_{i \in N},
\]
(ambos os lados são iguais ao ponto $ X $ com $\vect{OX} = \frac1s\sum_{i\in
P}\mu_i\vect{OA_i}$, pela relação): um ponto comum dos dois
cascos \omterm{def:b2:affine:convex}{convexos}, com grupos de índices disjuntos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:8}
\emph{Imagem = pontos fixos:} para $ Y = f(X)$, $ f(Y) = f(f(X)) =
f(X) = Y $: cada ponto da imagem é fixo; inversamente, os pontos fixos são
imagens. Então $\mathcal{F} = \operatorname{im} f =
\operatorname{Fix}(f)$ não é vazio e é um \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} subespaço
(imagem de um mapa \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim}), com direção $\operatorname{im}\vec f $.

\emph{Estrutura de projeção:} $\vec f $ é idempotente ($\vec{f\circ
f} = \vec f^{\,2} = \vec f $), então $ E = \operatorname{im}\vec f
\oplus \ker \vec f $ (\cref{ex:b2:reduction:projections}). Para qualquer
ponto $ X $, considere o vetor $\vect{f(X)\,X}$; aplicando $\vec f $:
\[
\vec f\bigl(\vect{f(X)\,X}\bigr) = \vect{f(f(X))\,f(X)} = 0
\qquad (f \circ f = f),
\]
então $\vect{f(X)\,X} \in \ker\vec f $. Por isso $ X = f(X) +
\vect{f(X)X}$ exibições $ X $ como um ponto de $\mathcal{F}$ traduzido
por um vetor de $\ker\vec f $: $ f $ é exatamente a projeção em
$\mathcal{F}$ junto $\ker\vec f $. Por outro lado, tais projeções
claramente satisfazer $ f \circ f = f $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:9}
Deixar $ M = \operatorname{bar}(B, 2;\ C, 3)$, do peso total $5$.
Associatividade dá $ G = \operatorname{bar}(A, 1;\ M, 5)$, então
$\vect{AG} = \frac56\,\vect{AM}$: $ G $ encontra-se no segmento
$\intcc AM $ a cinco sextos de $ A $. Desde $ A \notin
(BC)$, a linha $(AG) = (AM)$ conhece $(BC)$ no único ponto
$ M $, com $\vect{BM} = \frac35\,\vect{BC}$. Da mesma forma, com $ N =
\operatorname{bar}(C, 3;\ A, 1)$ (peso total $4$, $\vect{CN}
= \frac14\,\vect{CA}$), associatividade dá $ G =
\operatorname{bar}(B, 2;\ N, 4)$: a linha $(BG)$ conhece $(CA)$
no $ N $, e $\vect{BG} = \frac46\,\vect{BN} =
\frac23\,\vect{BN}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:10}
Vetorizar em uma origem $ O $ e escreva os pontos como vetores:
$ h_{\Omega, \lambda}(x) = \omega + \lambda(x - \omega)$ com
$\omega = \vect{O\Omega}$. A composição $ g = h_{\Omega',
\mu} \circ h_{\Omega, \lambda}$ é \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} com parte linear
$\mu\lambda\,\mathrm{id}$. Se $\lambda\mu \neq 1$: $1 \notin
\operatorname{Sp}(\lambda\mu\,\mathrm{id})$, então
\cref{prop:b2:affine:fixedpoint} produz um ponto fixo único
$\Omega''$ e, ali vetorizado, $ g =
\lambda\mu\,\mathrm{id}$: a homotetia $ h_{\Omega'',
\lambda\mu}$. Se $\lambda\mu = 1$ a parte linear é a
identidade, então $ g $ é uma tradução; expandindo,
\[
g(x) = \omega' + \mu\bigl(\omega + \lambda(x - \omega) -
\omega'\bigr) = x + (1 - \mu)\,\omega' + \mu(1 -
\lambda)\,\omega .
\]
Para $\lambda = \mu = -1$ (reflexões pontuais) o vetor é
$2\omega' - 2\omega = 2\,\vect{\Omega\Omega'}$: o
composição dos pontos de reflexão em $\Omega $ então
$\Omega'$ é a tradução de $2\,\vect{\Omega\Omega'}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:11}
$\vect{A'B} = \alpha\,\vect{A'C}$ diz exatamente $1\cdot
\vect{A'B} - \alpha\,\vect{A'C} = 0$, ou seja\ $ A' =
\operatorname{bar}(B, 1;\ C, -\alpha)$ (peso total $1 -
\alpha \neq 0$ desde $ B \neq C $); da mesma maneira $ B' =
\operatorname{bar}(C, 1;\ A, -\beta)$ e $ C' =
\operatorname{bar}(A, 1;\ B, -\gamma)$.

\emph{O critério de alinhamento.} Dê cada ponto $ P $ é
linha baricêntrica normalizada $ p = (p_A, p_B, p_C)$, $ p_A + p_B +
p_C = 1$, em relação a $(A, B, C)$. Se $\sum_i c_i p_i = 0$
com $(c_1, c_2, c_3) \neq 0$ por três pontos $ P_1, P_2,
P_3$, então somar as entradas dá $\sum c_i = 0$, e
$\sum_i c_i \vect{OP_i} = \sum_j \bigl(\sum_i
c_ip_{ij}\bigr)\vect{OV_j} = 0$: o $ P_i $ são afins
dependente, ou seja,\ alinhado. Por outro lado, um \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} dependência
$(t_i)$ dá $ w = \sum t_ip_i $ com entradas somando $0$
e $\sum_j w_j\vect{OV_j} = 0$; expandindo de $ A $, $ w_B
\vect{AB} + w_C\vect{AC} = 0$, então $ w = 0$ por \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim}
independência de $(A, B, C)$: as linhas são linearmente dependentes.
Portanto, o alinhamento equivale a um desaparecimento $3 \times 3$ determinante,
e escalonando linhas pelos fatores diferentes de zero $1 - \alpha $, $1 -
\beta $, $1 - \gamma $ não muda nada:
\[
\det\begin{pmatrix} 0 & 1 & -\alpha\\ -\beta & 0 & 1\\ 1 &
-\gamma & 0\end{pmatrix}
= 1 - \alpha\beta\gamma .
\]
Por isso $ A', B', C'$ estão alinhados se $\alpha\beta\gamma = 1$:
Teorema de Menelau.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:12}
Deixar $\Delta = \{\lambda \in \R^{n+1} : \lambda_i \geq 0,\
\sum\lambda_i = 1\}$: fechado e delimitado em $\R^{n+1}$, por isso
\omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}, e $ K^{n+1}$ é \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} como um produto finito. O mapa
\[
\Phi \colon \Delta \times K^{n+1} \to \R^n, \qquad
\Phi(\lambda, x_0, \dots, x_n) = \sum_{i=0}^n \lambda_i x_i
\]
é \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo}, e \cref{thm:b2:affine:caratheodory} diz
precisamente isso $\operatorname{conv}(K) = \Phi(\Delta \times
K^{n+1})$: um \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} imagem de um \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} definir
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}), por isso \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}.

Para um conjunto fechado: pegue $ S = (\R \times \{0\}) \cup \{(0,
1)\}$, fechado em $\R^2$. UM \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo} combinação colocando peso
$ t $ sobre $(0,1)$ e $1 - t $ nos pontos do eixo tem o segundo
coordenar $ t $, então
\[
\operatorname{conv}(S) = \bigl(\R \times \intco01\bigr) \cup
\{(0,1)\}
\]
(para $0 \leq t < 1$, $(x, t) = t\,(0,1) + (1-t)\,\bigl(\tfrac
x{1-t}, 0\bigr)$). O ponto $(1, 1) = \lim_{t \to 1}(1, t)$
está aderente mas não no casco: não fechado.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:affine:1}
\textbf{1.} Rebase em $ A_j $: para $ i \neq j $, $\vect{A_jA_i} =
\vect{A_0A_i} - \vect{A_0A_j}$. Se $\sum_{i \neq j}
c_i\vect{A_jA_i} = 0$, expandindo dá $\sum_{i \notin \{0,
j\}} c_i\,\vect{A_0A_i} - \bigl(\sum_{i\neq j}
c_i\bigr)\vect{A_0A_j} = 0$; independência do
$\vect{A_0A_i}$ forças $ c_i = 0$ para $ i \notin \{0, j\}$, então
$ c_0 = 0$: independência em $ A_j $. Para a equivalência: dois
famílias de peso $(\lambda_i)$, $(\lambda_i')$ resumindo para $1$
com o mesmo \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro} dar, com $\nu = \lambda -
\lambda'$: $\sum\nu_i = 0$ e (origem $ A_0$) $\sum_{i \geq
1}\nu_i\,\vect{A_0A_i} = 0$, então $\nu = 0$ sob a independência.
Por outro lado, uma relação não trivial $\sum_{i\geq1}\mu_i
\vect{A_0A_i} = 0$, completado por $\mu_0 = -\sum_{i\geq1}
\mu_i $, vamos adicionar $ t(\mu_i)$ para qualquer família de peso sem
movendo o \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro}: não exclusividade.

\textbf{2.} $(\vect{AB}, \vect{AC})$ é uma base de $\R^2$:
escrever $\vect{AM} = \beta\,\vect{AB} + \gamma\,\vect{AC}$
(único) e definido $\alpha = 1 - \beta - \gamma $; o \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro}
condição na origem $ A $ lê exatamente $\vect{AM} =
\beta\,\vect{AB} + \gamma\,\vect{AC}$. Singularidade é questão
1.

\textbf{3.} De $\alpha\vect{MA} + \beta\vect{MB} +
\gamma\vect{MC} = 0$ e Chasles, $\vect{MA} =
-\beta\,\vect{AB} - \gamma\,\vect{AC}$. Com $ D =
\det(\vect{AB}, \vect{AC})$:
\begin{align*}
\det(\vect{MB}, \vect{MC})
&= \det(\vect{MA} + \vect{AB},\ \vect{MA} + \vect{AC})\\
&= \det(\vect{MA}, \vect{AC}) + \det(\vect{AB}, \vect{MA}) +
D = -\beta D - \gamma D + D = \alpha D,
\end{align*}
usando bilinearidade e $\det(\vect{MA}, \vect{AC}) = -\beta D $,
$\det(\vect{AB}, \vect{MA}) = -\gamma D $. Os outros dois
fórmulas seguem o mesmo cálculo com os papéis
permutados ciclicamente.

\textbf{4.} Por definição $\operatorname{conv}\{A, B, C\}$ é
o conjunto de \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros} com pesos não negativos; normalizando
os pesos a somar $1$ e invocando a singularidade (questão 2),
$ M \in \operatorname{conv}\{A,B,C\}$ se $\alpha, \beta,
\gamma \geq 0$. Cada coordenada é uma \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} função de $ M $
(pergunta 3: uma $2\times2$ determinante com uma coluna \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim}
em $ M $), então cada \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir} condição de sinal define um \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir}
meio plano. O padrão $(-,-,-)$ contradiz $\alpha + \beta
+ \gamma = 1$; cada um dos sete padrões restantes é
realizado: dimensione um triplo que respeita o sinal com pelo menos um
$+$ entrada para que a soma (positiva) seja $1$ --- por exemplo\
$(-1, 1, 1)$, $(3, -1, -1)$, $(\frac13, \frac13, \frac13)$,
e permutações.

\textbf{5.} Um mapa \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} conservas \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros}
(\cref{def:b2:affine:subspace}), então $ u(M) = \alpha u(A) +
\beta u(B) + \gamma u(C)$. Escrita $ u(x, y) = ax + by + c $
com $(a, b) \neq (0,0)$: $\{u = c'\}$ é uma linha, e cada
linha $ ax + by = c'$ é um conjunto de níveis. Se $ u(M), u(N) \geq
c $ e $ t \in \intcc01$, então $ u\bigl(\operatorname{bar}(M,
1-t; N, t)\bigr) = (1-t)u(M) + tu(N) \geq c $: semiplanos são
\omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}.

\textbf{6.} As condições $\sum\mu_i = 0$, $3\mu_2 + \mu_4 =
0$, $3\mu_3 + \mu_4 = 0$ dar (receber $\mu_4 = 3$) o
dependência $(\mu_1, \mu_2, \mu_3, \mu_4) = (-1, -1, -1, 3)$.
Sinais divididos como $\{A_4\} \mid \{A_1, A_2, A_3\}$ e
normalizando cada lado por $3$:
\[
A_4 = \operatorname{bar}\bigl(A_1, \tfrac13;\ A_2, \tfrac13;\
A_3, \tfrac13\bigr) = (1,1),
\]
o centróide do triângulo: o ponto Radon é $ A_4$
em si, que de fato está dentro do triângulo $ A_1A_2A_3$.

\textbf{7.} O mapa linear $\Phi \colon \R^{n+2} \to \R
\times \R^n $, $\mu \mapsto (\sum\mu_i,\
\sum\mu_i\vect{OA_i})$, tem classificação $\leq n + 1$, então $\dim\ker
\Phi \geq 1$. Se duas dependências independentes $\mu, \mu'$
existia, uma combinação adequada $\nu = \mu'_{n+2}\mu -
\mu_{n+2}\mu'$ (ou $\mu $ em si se ambos os últimos coeficientes
desaparecer) seria um \emph{diferente de zero} dependência com $\nu_{n+2}
= 0$; restringindo a $ A_1, \dots, A_{n+1}$ e rebase em
$ A_1$, alguns $\nu_i \neq 0$ com $ i \geq 2$ (um único diferente de zero
peso não pode somar zero), dando uma relação não trivial
$\sum_{i\geq2}\nu_i\vect{A_1A_i} = 0$: o $ n+1$ pontos seriam
ser afimmente dependente, da posição geral. Então $\dim\ker
\Phi = 1$. O mesmo argumento de restrição mostra um valor diferente de zero
dependência não tem coeficiente de fuga.

\textbf{8.} Deixar $\mu \neq 0$ ser uma dependência, $ P = \{i :
\mu_i > 0\}$ e $ N = \{i : \mu_i < 0\}$: ambos não vazios
($\sum\mu_i = 0$, $\mu \neq 0$) e exaustivo (sem zero
coeficiente). Construção do Radon (\cref{exo:b2:affine:7})
produz o ponto comum do casco exatamente desta partição.
Como a dependência é única até um escalar diferente de zero
(questão 7), o par não ordenado $\{P, N\}$ --- daí o
Partição Radon --- é única.

\textbf{9.} Os blocos não estão vazios, então o tipo é $(1,3)$ ou
$(2,2)$. Tipo $(1,3)$, bloquear $\{j\}$: o ponto Radon está em
$\operatorname{conv}\{A_j\} = \{A_j\}$, então $ A_j \in
\operatorname{conv}$ dos outros três; não pode mentir sobre um
borda (três dos pontos estariam alinhados, contra
posição), então $ A_j $ é interior ao triângulo. Tipo
$(2,2)$, blocos $\{i,j\} \mid \{k,l\}$: o ponto Radon $ z $
mente $\intcc{A_i}{A_j} \cap \intcc{A_k}{A_l}$, e $ z $ é
não um ponto final (que alinharia três pontos): os dois
segmentos se cruzam em um ponto interior. Além disso, não há sentido em mentir
no casco dos outros: tal contenção $ A_l =
\operatorname{bar}(A_i, \lambda_i)_{i \neq l}$ com
$\lambda_i \geq 0$ é um \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} dependência com padrão de sinal
$(+,+,+,-)$, o que por unicidade (questão 8) tornaria o
partição $(1,3)$. Então no $(2,2)$ caso os quatro pontos são
em \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo} posição e os segmentos de cruzamento são os
diagonais.

\textbf{10.} As equações $\mu_2 + \mu_3 = 0$, $\mu_3 +
\mu_4 = 0$, $\sum\mu_i = 0$ dê a dependência $(1, -1, 1,
-1)$: partição $\{(0,0), (1,1)\} \mid \{(1,0), (0,1)\}$, e
\[
\operatorname{bar}\bigl((0,0), \tfrac12;\ (1,1),
\tfrac12\bigr) = \bigl(\tfrac12, \tfrac12\bigr) =
\operatorname{bar}\bigl((1,0), \tfrac12;\ (0,1),
\tfrac12\bigr) :
\]
o ponto Radon é o centro do quadrado, onde os dois
diagonais cruzadas --- tipo $(2,2)$, como a imagem prevê.

\textbf{11.} Radônio aplicado a $ x_1, \dots, x_4$ dá blocos
$ I \mid J $ e um ponto $ z \in \operatorname{conv}\{x_i : i
\in I\} \cap \operatorname{conv}\{x_j : j \in J\}$. Consertar $ k
\in \{1, \dots, 4\}$, dizer $ k \in I $. Todo $ j \in J $
satisfaz $ j \neq k $, então $ x_j \in C_k $ pela escolha $ x_j \in
\bigcap_{l \neq j}C_l $; desde $ C_k $ é \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}, $ z \in
\operatorname{conv}\{x_j : j \in J\} \subseteq C_k $. Como $ k $
foi arbitrário, $ z \in C_1 \cap C_2 \cap C_3 \cap C_4$.

\textbf{12.} Indução ativada $ m $. Para $ m = 3$ a hipótese é
a conclusão; $ m = 4$ é a questão 11. Deixe $ m \geq 4$,
assuma a declaração para $ m $ conjuntos e pegue $ C_1, \dots,
C_{m+1}$ com a propriedade de intersecção tripla. Definir $ C_m' =
C_m \cap C_{m+1}$, \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}. A família $ C_1, \dots, C_{m-1},
C_m'$ tem $ m $ membros; uma tripla evitação $ C_m'$ cruza por
hipótese e um triplo $\{C_i, C_j, C_m'\}$ tem
interseção $ C_i \cap C_j \cap C_m \cap C_{m+1}$, não vazio
pela questão 11 aplicada a $ C_i, C_j, C_m, C_{m+1}$ (quaisquer três
destes se encontram, por hipótese). A hipótese de indução agora
produz um ponto comum da nova família, ou seja, de todos $ m+1$
conjuntos.

\textbf{13.} (a) As bordas fechadas $\intcc PQ $, $\intcc QR $,
$\intcc RP $ de um triângulo não degenerado: quaisquer dois compartilham um
vértice, mas um ponto comum de todos os três estaria em $\intcc
PQ \cap \intcc RP = \{P\}$ e em $\intcc QR $, o que exclui
$ P $. (b) Quaisquer três dos conjuntos $ S_i = \{x_1, \dots, x_4\}
\setminus \{x_i\}$ omitir três dos quatro pontos, deixando
exatamente um ponto comum; a interseção total omite todos
ponto. O $ S_i $ são finitos, não \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}: convexidade é
essencial. (c) Finitos $ H_k = \intco{k}{+\infty} \times
\R $ cruzar em $\intco{k_{\max}}{+\infty} \times \R \neq
\emptyset $, mas não faz sentido $ x \geq k $ para todos $ k \in \N $:
para famílias infinitas, compacidade é essencial.

\textbf{14.} Suponha $\bigcap_{i \in I}K_i = \emptyset $ e
consertar $ i_0$. Todo $ x \in K_{i_0}$ sente falta de alguns $ K_i $, então
$ K_{i_0} \subseteq \bigcup_{i \in I}(\R^2 \setminus K_i)$, um
cobrir por \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir} conjuntos ($ K_i $ é \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar}, portanto fechado). Por
Borel-Lebesgue (\cref{thm:b2:metric:borellebesgue}) finitamente
muitos são suficientes: $ K_{i_0} \cap K_{i_1} \cap \dots \cap K_{i_N} =
\emptyset $. Mas quaisquer três membros desta família finita de
conjuntos \omterm{def:b2:affine:convex}{convexos} se cruzam, então a questão 12 faz a interseção
não vazio: contradição.

\textbf{15.} Definir $ D_p = \overline D(p, r)$ para $ p \in S $:
\omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} conjuntos \omterm{def:b2:affine:convex}{convexos}. Para $ p, q, s \in S $, a hipótese
dá um disco fechado $\overline D(z, r)$ contendo $ p, q, s $;
então $\norm{\vect{zp}}, \norm{\vect{zq}}, \norm{\vect{zs}}
\leq r $, ou seja\ $ z \in D_p \cap D_q \cap D_s $. Por Helly
(questão 12; a família é finita) existe $ c \in
\bigcap_{p \in S}D_p $: todo $ p \in S $ satisfaz
$\norm{\vect{cp}} \leq r $, então $ S \subseteq \overline D(c,
r)$.

\textbf{16.} Deixar $ c = x_{\lceil n/2\rceil}$. Um fechado
meia linha contendo $ c $ é $\intoc{-\infty}{t}$ com $ t \geq
c $ ou $\intco{t}{+\infty}$ com $ t \leq c $. O primeiro
contém $ x_1, \dots, x_{\lceil n/2\rceil}$: pelo menos
$\lceil n/2\rceil \geq n/2$ pontos. O segundo contém
$ x_{\lceil n/2\rceil}, \dots, x_n $: exatamente $ n - \lceil
n/2\rceil + 1 = \floor{n/2} + 1 > n/2$ pontos.

\textbf{17.} $\abs{A \cap B} = \abs A + \abs B - \abs{A \cup
B} \geq \abs A + \abs B - n > \tfrac{4n}3 - n = \tfrac n3$,
então
\[
\abs{A \cap B \cap C} \geq \abs{A \cap B} + \abs C - n >
\tfrac n3 + \tfrac{2n}3 - n = 0 .
\]

\textbf{18.} Observação $ m > 2n/3$. Para $ T_1, T_2, T_3 \subseteq S $
de cardinalidade $ m $, a questão 17 fornece um ponto $ x \in T_1
\cap T_2 \cap T_3$; então $ x \in \operatorname{conv}(T_i)$ para
cada $ i $: quaisquer três membros de $\mathcal F $ encontrar. A família
é finito (um número finito de subconjuntos de $ S $) e consiste em
conjuntos \omterm{def:b2:affine:convex}{convexos}, então Helly (pergunta 12) dá $ c \in
\bigcap_{\abs T = m}\operatorname{conv}(T)$.

\textbf{19.} Suponha algum semiplano fechado $ H \ni c $
contém menos de $ n/3$ pontos de $ S $. Seu complemento $ U $
é um \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir} meio plano, \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}, com $\abs{S \cap U} > 2n/3$,
por isso $\abs{S \cap U} \geq \floor{2n/3} + 1 = m $; escolher $ T
\subseteq S \cap U $ com $\abs T = m $. Então
$\operatorname{conv}(T) \subseteq U $ por convexidade de $ U $, então
$ c \in \operatorname{conv}(T) \subseteq U $: contradição
com $ c \in H $. Portanto, todo semiplano fechado contendo $ c $
contém pelo menos $ n/3$ pontos: $ c $ é um \omterm{pb:b2:affine:1}{ponto central}.

\textbf{20.} Pegue o triângulo equilátero de lado $ L $ e
$\varepsilon = L/100$. Deixar $ c $ seja qualquer ponto; nós exibimos um
semiplano fechado contendo $ c $ e no máximo $ k $ pontos.

\emph{Caso 1: $ c $ está dentro $ L/10$ de um vértice, digamos $ B $.}
Direções de $ c $ para $ A $ e para $ C $ desviar-se do
direções $ B \to A $, $ B \to C $ por no máximo
$\arcsin\bigl(\tfrac{L/10}{9L/10}\bigr) = \arcsin\tfrac19$,
então eles fazem um ângulo $\leq \tfrac\pi3 + 2\arcsin\tfrac19 <
\tfrac{2\pi}3$. \emph{Caso 2: $ c $ está à distância $> L/10$
de todos os vértices.} Se $ c $ está no triângulo, os três
lacunas angulares entre as direções $ u_A, u_B, u_C $ de $ c $
para a soma dos vértices para $2\pi $, então alguma lacuna é $\leq 2\pi/3$;
se $ c $ está fora, as três direções estão em um \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir}
semiplano de direções e dois deles formam um ângulo $<
\pi/2$. Em todos os casos, duas direções, digamos em direção $ X $ e $ Y $,
faça um ângulo $\leq 2\pi/3$; deixar $ w $ seja sua bissetriz unitária,
então $\langle u_X, w\rangle, \langle u_Y, w\rangle \geq
\cos\tfrac\pi3 = \tfrac12$. Para qualquer ponto $ b $ do disco
ao redor $ X $:
\[
\langle \vect{cb}, w\rangle \geq
\tfrac12\norm{\vect{cX}} - \varepsilon > 0,
\]
desde $\norm{\vect{cX}} \geq L/10 > 2\varepsilon $ (e
da mesma forma para $ Y $): o \omterm{def:b2:metric:topology}{abrir} meio plano $\{\langle \vect{cx},
w\rangle > 0\}$ engole ambos os cachos. Está fechado
complemento contém $ c $ e no máximo o $ k $ pontos do
terceiro aglomerado. Então nenhum ponto do avião bate $ n/3$: com
questão 19, a constante do \omterm{pb:b2:affine:1}{ponto central} é exatamente $1/3$.

\textbf{21.} Ordene os ângulos; o maior, $\theta $,
satisfaz $\theta \geq \pi/3$ (os três somam $\pi $). Se
$\theta \geq \pi/2$, diga em $ R $, deixar $ M $ ser o ponto médio de
o lado oposto $\intcc PQ $. A fórmula mediana ($\vect{RM}
= \tfrac12(\vect{RP} + \vect{RQ})$, expandir e eliminar
$\langle\vect{RP}, \vect{RQ}\rangle $ com a lei de
cossenos) dá
\[
\norm{\vect{RM}}^2 = \tfrac12\norm{\vect{RP}}^2 +
\tfrac12\norm{\vect{RQ}}^2 - \tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2 \leq
\tfrac12\norm{\vect{PQ}}^2 - \tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2 =
\tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2,
\]
usando $\norm{\vect{PQ}}^2 = \norm{\vect{RP}}^2 +
\norm{\vect{RQ}}^2 - 2\langle\vect{RP}, \vect{RQ}\rangle \geq
\norm{\vect{RP}}^2 + \norm{\vect{RQ}}^2$ (o produto interno
é $\leq 0$). Então o disco de diâmetro $\intcc PQ $, de raio
$\leq \tfrac12 < \tfrac1{\sqrt3}$, contém todos os três pontos
(triplos alinhados degenerados se enquadram $\theta = \pi $). Se
$\theta < \pi/2$ o triângulo é agudo; pela lei dos senos
o circunraio é $ R_c = a/(2\sin\theta)$ com $ a \leq 1$
o lado oposto $\theta $, e $\theta \in
\intco{\pi/3}{\pi/2}$ dá $\sin\theta \geq \sqrt3/2$, então
$ R_c \leq 1/\sqrt3$: o circundisco faz o trabalho.

\textbf{22.} Para $ p \in S $ deixar $ K_p = \overline D(p,
1/\sqrt3)$: \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}. Quaisquer três pontos $ p, q, s $ de $ S $
estão em pares à distância $\leq 1$, então a questão 21 dá uma
disco de raio $1/\sqrt3$ contendo-os: seu centro está em
$ K_p \cap K_q \cap K_s $. Por \omterm{def:b2:metric:compact}{compactar} Helly (pergunta 14,
famílias arbitrárias são permitidas) há $ c \in \bigcap_{p\in
S}K_p $: todo $ p \in S $ está dentro $1/\sqrt3$ de $ c $, ou seja\ $ S
\subseteq \overline D(c, 1/\sqrt3)$. Este é o teorema de Jung
no avião.

\textbf{23.} Com $ G $ o centróide, $\sum_i\vect{GA_i} = 0$,
então
\[
\sum_i\norm{\vect{OA_i}}^2 = \sum_i\norm{\vect{OG} +
\vect{GA_i}}^2 = 3\norm{\vect{OG}}^2 + 2\Bigl\langle
\vect{OG}, \sum_i\vect{GA_i}\Bigr\rangle +
\sum_i\norm{\vect{GA_i}}^2,
\]
e o meio termo desaparece: a identidade de Leibniz. Para o
triângulo equilátero de lado $1$, $\norm{\vect{GA_i}} =
1/\sqrt3$ (dois terços da altura $\sqrt3/2$), então
$\sum_i\norm{\vect{GA_i}}^2 = 1$. Se $\overline D(O, r)$
contém os vértices, então $3r^2 \geq
\sum_i\norm{\vect{OA_i}}^2 = 3\norm{\vect{OG}}^2 + 1 \geq 1$:
$ r \geq 1/\sqrt3$, com a igualdade forçando $ O = G $ e tudo
três distâncias iguais a $ r $ --- o circundisco. de Jung
constante $1/\sqrt3$ é afiado.

\textbf{24.} \emph{Helly em $\R^n $: se $ C_1, \dots, C_m $
($ m \geq n + 1$) são \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo} subconjuntos de $\R^n $ e qualquer $ n + 1$
deles se cruzam, então todos eles o fazem.} Caso básico $ m = n +
2$: escolha $ x_i \in \bigcap_{j\neq i}C_j $; Lema de Radon
(\cref{exo:b2:affine:7}) divide $ x_1, \dots, x_{n+2}$ em
blocos $ I \mid J $ com um ponto de casco comum $ z $, e para cada
$ k $, o bloco não contém $ k $ consiste em pontos de
$ C_k $, então $ z \in C_k $ por convexidade, exatamente como em questão
11. Etapa de indução para $ m \geq n + 2$: substituir $ C_m,
C_{m+1}$ por $ C_m \cap C_{m+1}$; um $(n+1)$-tupla do novo
família contendo o membro cruzado equivale a $ n + 2$
dos conjuntos antigos, tratados pelo caso base, e o outro
tuplas são cobertas por hipóteses. Conclua pela indução
hipótese.

\textbf{25.} A álgebra linear entra uma vez: $ n + 2$ vetores em
o $(n+1)$-espaço dimensional de pares (peso total,
posição ponderada) deve ser dependente --- esse é o \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim}
dependência. Os sinais de seus coeficientes dividem os pontos
nos dois blocos de Radon e transformar uma relação linear em
uma igualdade de dois não negativos \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros}. A convexidade é usada
exatamente duas vezes: no passo de Helly (o casco de pontos de $ C_k $
permanece em $ C_k $) e nas aplicações (semiplanos e
discos são \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}). A dimensão do avião inserida apenas
através do número $4 = 2 + 2$ de pontos alimentados ao Radon, ou seja,\
o ``$3 = 2 + 1$'' na hipótese de Helly; todo o resto
era livre de dimensão, como confirma a questão 24. Em $\R^n $ o
constantes tornam-se: número Helly $ n + 1$; constante de \omterm{pb:b2:affine:1}{ponto central}
$\frac1{n+1}$ (todo conjunto finito tem um ponto todo fechado
meio espaço através do qual contém uma fração $\geq
\frac1{n+1}$ disso); Raio de Jung
$\sqrt{\frac{n}{2(n+1)}}$ para conjuntos de diâmetro $1$ --- igual
para $1/\sqrt3$ quando $ n = 2$.
\end{solution}
