\section*{Capítulo \ref{ch:b2:curves} --- Curvas}

\begin{solution}{exo:b2:curves:1}
$\gamma'(t) = (1 - \cos t,\ \sin t)$, então
\[
\norm{\gamma'(t)}^2 = (1 - \cos t)^2 + \sin^2 t
= 2 - 2\cos t = 4\sin^2\tfrac t2 ,
\]
e $\norm{\gamma'(t)} = 2\sin\frac t2$ (não negativo em $[0,
2\pi]$). Por isso
\[
L = \int_0^{2\pi} 2\sin\tfrac t2\,\dd t
= \Bigl[-4\cos\tfrac t2\Bigr]_0^{2\pi} = 8 :
\]
um arco da ciclóide tem \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} $8$ (para uma roda de raio
$1$) --- um resultado famoso de Wren, sem $\pi $ entendimento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:2}
Com $ x = a\cos t $, $ y = b\sin t $: $ x' = -a\sin t $, $ y' = b\cos
t $, $ x'' = -a\cos t $, $ y'' = -b\sin t $, então por
\cref{prop:b2:curves:kappaformula}
\[
\kappa(t)
= \frac{x'y'' - y'x''}{(x'^2 + y'^2)^{3/2}}
= \frac{ab\sin^2 t + ab\cos^2 t}
       {(a^2\sin^2 t + b^2\cos^2 t)^{3/2}}
= \frac{ab}{(a^2\sin^2 t + b^2\cos^2 t)^{3/2}} .
\]
O denominador é mínimo quando $\sin t = 0$ (valor $ b^3$, pontos
$(\pm a, 0)$) e máximo quando $\cos t = 0$ (valor $ a^3$, pontos
$(0, \pm b)$), desde $ a > b $. Por isso $\kappa $ é máximo no
extremidades do eixo maior, $\kappa_{\max} = a/b^2$, e mínimo em
as extremidades do eixo menor, $\kappa_{\min} = b/a^2$: a elipse
dobra mais acentuadamente nas pontas de seu longo eixo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:3}
Para o gráfico $\gamma(x) = (x, \cosh x)$: $\norm{\gamma'(x)} =
\sqrt{1 + \sinh^2 x} = \cosh x $, então o \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} do arco de $0$ para $ x $
é $\int_0^x \cosh u\,\dd u = \sinh x $. \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{Curvatura} de um gráfico
(\cref{prop:b2:curves:kappaformula}):
\[
\kappa(x) = \frac{f''(x)}{(1 + f'(x)^2)^{3/2}}
= \frac{\cosh x}{\cosh^3 x} = \frac{1}{\cosh^2 x} ,
\]
então $ R(x) = \cosh^2 x $, conforme anunciado. Observe a pura coincidência
$ R(x) = 1 + s(x)^2$ com $ s = \sinh x $ o \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} do arco: o
catenária \omterm{def:b2:curves:curvature}{raio de curvatura} cresce com o quadrado do arco
\omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} do vértice.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:4}
$\gamma'(t) = e^t(\cos t - \sin t,\ \sin t + \cos t)$, então
\[
\langle \gamma(t), \gamma'(t)\rangle = e^{2t}
\bigl(\cos t(\cos t - \sin t) + \sin t(\sin t + \cos t)\bigr)
= e^{2t},
\]
enquanto $\norm{\gamma(t)} = e^t $ e $\norm{\gamma'(t)} =
e^t\sqrt 2$. Por isso
\[
\cos\angle\bigl(\gamma, \gamma'\bigr)
= \frac{e^{2t}}{e^t \cdot e^t\sqrt2} = \frac{1}{\sqrt2} :
\]
a tangente sempre forma o ângulo $\pi/4$ com o raio --- o
\emph{equiângulo} propriedade da espiral logarítmica. \omterm{def:b2:curves:length}{Comprimento} do arco
sobre $(-\infty, 0]$:
\[
\int_{-\infty}^0 \norm{\gamma'(t)}\,\dd t
= \sqrt2\int_{-\infty}^0 e^t\,\dd t = \sqrt 2 ,
\]
finito, embora a espiral enrole infinitamente muitas vezes ao redor do
origem. \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{Curvatura}: com $ x'y'' - y'x''$ calculado a partir de $\gamma'' =
e^t(-2\sin t,\ 2\cos t)$,
\[
x'y'' - y'x'' = e^{2t}\bigl(2\cos t(\cos t - \sin t)
+ 2\sin t(\sin t + \cos t)\bigr) = 2e^{2t},
\]
então $\kappa(t) = \dfrac{2e^{2t}}{(e^t\sqrt2)^3} =
\dfrac{1}{e^t\sqrt2}$: o \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} é $1/(\sqrt2\,
\norm{\gamma})$, decaindo à medida que a espiral cresce.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:5}
\emph{Primeiro arco:} $\gamma(t) = (t^2,\ t^4 + t^5)$. Derivados em
$0$: $\gamma'' = (2, 0) \neq 0$, então $ p = 2$. Então $\gamma^{(3)}(0)
= (0, 0)$, $\gamma^{(4)}(0) = (0, 24)$, não colinear com $(2,
0)$: $ q = 4$. Ambos mesmo: \emph{cúspide do segundo tipo} --- ambos
galhos saem na direção $+u = (1,0)$ e ficar na mesma
lado da tangente. (De fato $ y = x^2 \pm x^{5/2}$ nos dois
ramos: mesmo sinal para pequenos $ x $.)

\emph{Segundo arco:} $\gamma(t) = (t^3, t^4)$. $\gamma'(0) =
\gamma''(0) = 0$, $\gamma^{(3)}(0) = (6, 0)$: $ p = 3$, chance. Próximo
$\gamma^{(4)}(0) = (0, 24)$: $ q = 4$, até. Ímpar - par:
\emph{ponto comum} --- apesar da velocidade de desaparecimento, o
trajetória $ y = x^{4/3}$ cruza a origem suavemente, permanecendo
acima de sua tangente $ y = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:6}
Diferenciar $ c(s) = \gamma(s) + \dfrac{1}{\kappa(s)}N(s)$ usando
as fórmulas de Frenet do avião
(\cref{thm:b2:curves:frenet2d}):
\[
c'(s) = T(s) - \frac{\kappa'(s)}{\kappa(s)^2}N(s)
+ \frac{1}{\kappa(s)}\,\bigl(-\kappa(s)T(s)\bigr)
= -\frac{\kappa'(s)}{\kappa(s)^2}\,N(s) ,
\]
os termos tangentes cancelando exatamente. Então a velocidade do
evoluir é transportado por $ N(s)$, que direciona a linha normal de
$\gamma $ no $\gamma(s)$ --- e o ponto $ c(s)$ mente sobre isso mesmo
linha normal: a evolução é a \emph{\omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} dos normais}.
(Onde $\kappa' = 0$ a evolução tem um ponto singular; isso é
o que produz as cúspides da evolução de uma elipse.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:7}
Deixar $ G(s) = F(s)F(s)^{\mathsf T}$. Então, usando $ F' = FA $ e
$(F^{\mathsf T})' = (F')^{\mathsf T} = A^{\mathsf T}F^{\mathsf T}$,
\[
G' = F'F^{\mathsf T} + F(F^{\mathsf T})'
= FAF^{\mathsf T} + FA^{\mathsf T}F^{\mathsf T}
= F(A + A^{\mathsf T})F^{\mathsf T} = 0
\]
por antisimetria. Então $ G $ é constante no intervalo, igual a
$ G(s_0) = F(s_0)F(s_0)^{\mathsf T} = I $: $ F(s)$ é ortogonal para
cada $ s $. (Alternativamente, sem calcular $ G'$ para zero: ambos
$ G $ e a constante $ I $ resolver o sistema linear $ Y' = YA +
A^{\mathsf T}Y $ com o mesmo valor inicial, e Cauchy--Lipschitz
exclusividade para sistemas lineares, \cref{ch:b2:diffeq}, forças $ G
\equiv I $.)

\emph{Relevância:} o sistema Frenet $(T, N, B)' = (T, N, B)\,A(s)$
tem a matriz de coeficiente antissimétrico
\[
A = \begin{pmatrix} 0 & -\kappa & 0\\ \kappa & 0 & -\tau\\
0 & \tau & 0\end{pmatrix}
\]
(colunas expressando $ T', N', B'$). O cálculo acima mostra
que um quadro de solução que começa ortonormal \emph{fica}
ortonormal --- o passo chave no teorema fundamental
reconstruindo uma curva de $(\kappa, \tau)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:8}
Por \cref{thm:b2:curves:fundamental} (parte da exclusividade), há um
$\mathcal{C}^1$ função ângulo $\varphi $ com $ T(s) =
(\cos\varphi(s), \sin\varphi(s))$ e $\varphi' = \kappa $. Por isso
\[
\int_0^L \kappa(s)\,\dd s = \varphi(L) - \varphi(0) .
\]
Como o arco está fechado de período $ L $, $ T(L) = T(0)$:
$(\cos\varphi(L), \sin\varphi(L)) = (\cos\varphi(0),
\sin\varphi(0))$, então $\varphi(L) - \varphi(0) \in 2\pi\Z $. O
total \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} de uma curva fechada é, portanto, sempre um número inteiro
múltiplo de $2\pi $ --- sendo o número inteiro o \emph{número do enrolamento}
da tangente (o número de voltas completas $ T $ faz). Para o
círculo de raio $ R $: $\kappa = 1/R $ e $ L = 2\pi R $, total
\omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} $2\pi $, número do enrolamento $1$; o teorema da virada
tangentes afirma que esse valor é válido para cada curva fechada simples.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:9}
Desde $\tau \equiv 0$, a curva está em um plano
(\cref{prop:b2:curves:torsion}); trabalhar naquele avião. Considere o
centro de candidatos
\[
c(s) = \gamma(s) + \frac{1}{\kappa}N(s)
\qquad (\kappa \text{ constant}).
\]
Diferenciando com as fórmulas de Frenet ($ N' = -\kappa T + \tau B
= -\kappa T $ aqui):
\[
c'(s) = T + \frac1\kappa(-\kappa T) = 0 ,
\]
então $ c $ é um ponto constante $\Omega $. Então $\norm{\gamma(s) -
\Omega} = \norm{-\frac1\kappa N(s)} = \frac1\kappa $ para todos $ s $:
a curva está no círculo do centro $\Omega $ e raio
$1/\kappa $ (em seu plano), e sendo um arco inconstante dele,
é um arco desse círculo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:10}
Para o gráfico $\gamma(x) = (x, x^2/2)$, $\norm{\gamma'(x)} =
\sqrt{1 + x^2}$, então $ L = \int_0^a\sqrt{1+x^2}\,\dd x $.
Substituindo $ x = \sinh u $ ($\dd x = \cosh u\,\dd u $, $ u $ de
$0$ para $ u_a = \ln(a + \sqrt{1+a^2})$):
\[
L = \int_0^{u_a}\cosh^2 u\,\dd u
= \frac12\bigl[u + \sinh u\cosh u\bigr]_0^{u_a}
= \frac12\Bigl(\ln\bigl(a + \sqrt{1+a^2}\bigr) +
a\sqrt{1+a^2}\Bigr),
\]
usando $\cosh^2 u = \frac{1 + \cosh 2u}2$ e $\sinh u_a = a $,
$\cosh u_a = \sqrt{1 + a^2}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:11}
Parametrizar por \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} do arco
(\cref{thm:b2:curves:arclength}) e definir $\lambda(s) =
\langle P - \gamma(s), T(s)\rangle $, um $\mathcal C^1$
função; desde $ P $ encontra-se no \omterm{def:b2:curves:arc}{linha tangente} no $\gamma(s)$,
o vetor $ P - \gamma(s)$ é colinear com $ T(s)$, então $ P =
\gamma(s) + \lambda(s)T(s)$. Diferenciando,
\[
0 = T(s) + \lambda'(s)T(s) + \lambda(s)T'(s)
= \bigl(1 + \lambda'(s)\bigr)T(s) + \lambda(s)T'(s),
\]
e $ T'(s) \perp T(s)$ (diferenciar $\norm T^2 = 1$), então
ambos os componentes desaparecem: $\lambda' = -1$ e $\lambda T' = 0$.
Então $\lambda(s) = c - s $ desaparece no máximo uma vez, então $ T' = 0$
em um conjunto denso, portanto em todos os lugares por continuidade: $ T $ é um
vetor unitário constante e $\gamma(s) = \gamma(s_0) + (s -
s_0)T $: uma linha reta (através $ P $, como deve ser).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:12}
(a) A matriz de Frenet
\[
A(s) = \begin{pmatrix} 0 & -\kappa & 0\\ \kappa & 0 & -\tau\\
0 & \tau & 0\end{pmatrix}
\]
tem \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} entradas, então o sistema linear $ F' = FA(s)$,
$ F(s_0) = F_0$ (uma matriz ortonormal direta) tem um único
solução em todos $ J $ (\cref{thm:b2:diffeq:linear}). Por
\cref{exo:b2:curves:7}, $ F(s)$ é ortogonal para todo $ s $;
$\det F $ é \omterm{def:b2:metric:continuity}{contínuo} com valores em $\{\pm1\}$ e é igual
$1$ no $ s_0$, então $ F(s)$ é direto para todos $ s $.

(b) Leia as linhas $ T, N, B $ de $ F $ (para que $ T' = \kappa
N $, $ N' = -\kappa T + \tau B $, $ B' = -\tau N $) e definir
$\gamma(s) = \gamma_0 + \int_{s_0}^s T(u)\,\dd u $. Então
$\gamma' = T $ é um vetor unitário: velocidade unitária; $ T' = \kappa N $
com $\kappa > 0$ e $ N $ unidade ortogonal a $ T $, então $\gamma $
é birregular com \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} $\norm{T'} = \kappa $ e
principal normal $ N $; o binormal é $ T \wedge N = B $
(quadro ortonormal direto) e $ B' = -\tau N $ identifica o
torção como $\tau $.

(c) Deixe $\gamma_1, \gamma_2$ ser curvas birregulares de velocidade unitária
com o mesmo $(\kappa, \tau)$. Existe um direto único
isometria $\Phi = \rho + w $ ($\rho \in SO(3)$) enviando
$\gamma_1(s_0)$ para $\gamma_2(s_0)$ e o quadro Frenet de
$\gamma_1$ no $ s_0$ para aquele de $\gamma_2$ no $ s_0$. A curva
$\Phi\circ\gamma_1$ é a velocidade unitária com os mesmos invariantes
(sua moldura é $\rho $ aplicado ao de $\gamma_1$, e
$\rho $ preserva produtos cruzados, sendo direto). Agora o
quadros de $\Phi\circ\gamma_1$ e $\gamma_2$ ambos resolvem $ F' =
FA(s)$ com o mesmo valor inicial, então eles coincidem por
singularidade; em particular as tangentes concordam, e integrando
do ponto comum $ s_0$: $\Phi\circ\gamma_1 = \gamma_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:curves:1}
\textbf{1.} O sistema é linear em $(x, y)$ com determinante
$\Delta(t) = a b' - a'b \neq 0$: A regra de Cramer dá o
solução única
\[
x = \frac{c b' - c' b}{\Delta}, \qquad
y = \frac{a c' - a' c}{\Delta}.
\]

\textbf{2.} Desde $ a(t)x(t) + b(t)y(t) = c(t)$ de forma idêntica,
diferenciando dá $ a'x + b'y + ax' + by' = c'$; o
segunda equação característica mata $ a'x + b'y - c'$, então
$ a(t)x'(t) + b(t)y'(t) = 0$: $ E'(t)$ é ortogonal a $(a,
b)$, portanto paralelo a $(-b, a)$, a direção de $ D_t $. Como
$ E(t) \in D_t $ (primeira equação) e $ E'(t) \neq 0$, a linha
$ D_t $ é exatamente o \omterm{def:b2:curves:arc}{linha tangente} da curva $ E $ no $ E(t)$.

\textbf{3.} Aqui $(a, b, c) = (t, -1, t^2/2)$, então $\Delta =
t\cdot0 - 1\cdot(-1) = 1$ e
\[
x = \frac{c b' - c' b}{\Delta} = \tfrac{t^2}2\cdot 0 +
t = t, \qquad
y = \frac{a c' - a' c}{\Delta} = t\cdot t - \tfrac{t^2}2 =
\tfrac{t^2}2 :
\]
o \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} do linhas tangentes da parábola é o
parábola, como deveria ser.

\textbf{4.} A linha normal é $\langle M, T(s)\rangle =
\langle\gamma(s), T(s)\rangle $: coeficientes $ a = T_1$, $ b =
T_2$, $ c = \langle\gamma, T\rangle $. Diferenciando com
Frenet ($ T' = \kappa N $): $ a' = \kappa N_1$, $ b' = \kappa
N_2$, e $ c' = \langle T, T\rangle + \langle\gamma, \kappa
N\rangle = 1 + \kappa\langle\gamma, N\rangle $. O segundo
equação característica $\kappa\langle M, N\rangle = 1 +
\kappa\langle\gamma, N\rangle $ lê $\kappa\langle M -
\gamma, N\rangle = 1$. O primeiro diz $ M - \gamma \perp T $,
então $ M - \gamma = \mu N $ com $\mu = 1/\kappa $: o
ponto característico é $\gamma + \frac1\kappa N $, o \omterm{def:b2:curves:curvature}{centro
de curvatura}, e o \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} dos normais é a evolução
de \cref{exo:b2:curves:6}. Finalmente $\Delta = T_1\kappa N_2 -
\kappa N_1 T_2 = \kappa\det(T, N) = \kappa \neq 0$.

\textbf{5.} Lápis: o sistema $ x\cos\theta + y\sin\theta =
0$, $-x\sin\theta + y\cos\theta = 0$ tem determinante $1$ e
solução $(0,0)$ para cada $\theta $: $ E \equiv (0,0)$, $ E'
\equiv 0$, e não há curva --- apenas o ponto comum
de todas as linhas. Família paralela: $ a' = b' = 0$ dá
$\Delta \equiv 0$ e a segunda equação $0 = c'(t)$, que
falha assim que a família realmente se muda: nenhuma característica
ponto, e de fato uma família de linhas paralelas não toca
curva ao longo de todos os seus membros.

\textbf{6.} A linha através $(\cos t, 0)$ e $(0, \sin t)$
é $\frac x{\cos t} + \frac y{\sin t} = 1$, ou seja\ $ x\sin t +
y\cos t = \sin t\cos t $. Com $(a, b, c) = (\sin t, \cos t,
\sin t\cos t)$: $ a' = \cos t $, $ b' = -\sin t $, $ c' = \cos
2t $, $\Delta = -\sin^2 t - \cos^2 t = -1$. Cramer:
\begin{align*}
x &= \frac{cb' - c'b}{-1} = \sin^2 t\cos t + \cos 2t\cos t
= \cos t\,(\sin^2 t + \cos^2 t - \sin^2 t) = \cos^3 t,\\
y &= \frac{ac' - a'c}{-1} = \sin t\cos^2 t - \sin t\cos 2t
= \sin t\,(\cos^2 t - \cos^2 t + \sin^2 t) = \sin^3 t .
\end{align*}
E $(\cos^3t)^{2/3} + (\sin^3t)^{2/3} = 1$: o \omterm{pb:b2:curves:1}{astroide}.

\textbf{7.} $ E'(t) = 3(-\cos^2 t\sin t,\ \sin^2 t\cos t)$
desaparece em $ t = 0$. Lá, $ E''(0) = (-3, 0) \neq 0$ dá
$ p = 2$; o $ x $-componente de $ E $ está mesmo em $ t $, então
$ E'''(0) = (0, 6)$, não colinear: $ q = 3$. Par – ímpar: cúspide
do primeiro tipo em $(1, 0)$
(\cref{prop:b2:curves:local}), com tangente ao longo do
$ x $-eixo. As simetrias $ x \mapsto -x $, $ y \mapsto -y $, $(x,
y) \mapsto (y, x)$ do \omterm{pb:b2:curves:1}{astroide} transportar a cúspide para $(-1,
0)$ e $(0, \pm1)$.

\textbf{8.} $ E'(t) = 3\sin t\cos t\,(-\cos t, \sin t)$, então
$\norm{E'(t)} = 3\abs{\sin t\cos t} = \tfrac32\abs{\sin 2t}$.
Um quadrante: $\int_0^{\pi/2}\tfrac32\sin 2t\,\dd t =
\tfrac32$, e por simetria o total \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} é $4 \cdot
\tfrac32 = 6$.

\textbf{9.} $ E(t) - P_t = (\cos^3 t - \cos t,\ \sin^3 t) =
\sin^2 t\,(-\cos t,\ \sin t) = \sin^2 t\,(Q_t - P_t)$. Então o
ponto de contato é o \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro} de $(P_t, \cos^2 t)$ e
$(Q_t, \sin^2 t)$: como $ t $ corre de $0$ para $\pi/2$ desliza
da extremidade do chão até a extremidade da parede da escada.

\textbf{10.} No primeiro quadrante a região sob o
\omterm{pb:b2:curves:1}{astroide} tem área $\int_0^1 y\,\dd x $ com $ x = \cos^3 t $
diminuindo de $1$ para $0$ como $ t $ vai de $0$ para $\pi/2$:
\[
\int_0^1 y\,\dd x
= \int_{\pi/2}^{0}\sin^3 t\,(-3\cos^2 t\sin t)\,\dd t
= 3\int_0^{\pi/2}\sin^4 t\cos^2 t\,\dd t .
\]
Linearizar: $\sin^4 t\cos^2 t = (\sin t\cos t)^2\sin^2 t =
\tfrac18\bigl(\sin^2 2t - \sin^2 2t\cos 2t\bigr)$, e
$\int_0^{\pi/2}\sin^2 2t\,\dd t = \tfrac\pi4$ enquanto
$\int_0^{\pi/2}\sin^2 2t\cos 2t\,\dd t =
\bigl[\tfrac{\sin^3 2t}6\bigr]_0^{\pi/2} = 0$. Então o
integral é $\tfrac\pi{32}$, a área do quadrante
$\tfrac{3\pi}{32}$, e a área fechada $4 \cdot
\tfrac{3\pi}{32} = \tfrac{3\pi}8$.

\textbf{11.} A tangente em $\gamma(t) = (t, t^2/2)$ é
dirigido por $(1, t)$, então a linha normal é $\{(x, y) : (x -
t) + t\,(y - t^2/2) = 0\}$, ou seja\ $ x + t\,y = t +
\tfrac{t^3}2$.

\textbf{12.} $(a, b, c) = (1, t, t + t^3/2)$: $ a' = 0$, $ b' =
1$, $ c' = 1 + \tfrac32 t^2$, $\Delta = 1$. Então $ y = ac' -
a'c = 1 + \tfrac32t^2$ e
\[
x = cb' - c'b = t + \tfrac{t^3}2 - t\Bigl(1 +
\tfrac32t^2\Bigr) = -t^3 .
\]
Eliminando $ t $: $ t^2 = \tfrac23(y - 1)$ e $ x^2 = t^6 =
\tfrac8{27}(y - 1)^3$: uma parábola semicúbica com vértice
$(0, 1)$.

\textbf{13.} $ T = (1, t)/\sqrt{1+t^2}$, $ N = (-t,
1)/\sqrt{1+t^2}$, e $\kappa = (1+t^2)^{-3/2}$, então
\[
\gamma + \frac1\kappa N = (t, \tfrac{t^2}2) +
(1+t^2)\,(-t, 1) = \Bigl(-t^3,\ 1 + \tfrac32t^2\Bigr),
\]
a mesma curva: o \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} das normais é o locus de
os centros de \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura}, como a pergunta 4 prometeu.

\textbf{14.} $ E'(t) = (-3t^2, 3t)$ desaparece em $ t = 0$;
$ E''(0) = (0, 3) \neq 0$ dá $ p = 2$ e $ E'''(0) = (-6,
0)$ dá $ q = 3$: uma cúspide do primeiro tipo em $(0, 1)$. O
vértice é onde $\kappa = (1+t^2)^{-3/2}$ é máximo, então
$\kappa'(0) = 0$ e a velocidade da evolução
$-\frac{\kappa'}{\kappa^2}N $ desaparece exatamente ali: cúspides de
a evolução fica nos extremos de \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura}.

\textbf{15.} O parâmetro normal at $ t $ passa
$(x_0, y_0)$ se $ x_0 + t\,y_0 = t + \tfrac{t^3}2$, ou seja
\[
\frac{t^3}2 + (1 - y_0)\,t - x_0 = 0 ,
\]
um cúbico em $ t $: uma ou três raízes reais (contadas sem
multiplicidade, para pontos genéricos). No eixo $ x_0 = 0$ isso
fatores como $ t\bigl(\tfrac{t^2}2 + 1 - y_0\bigr) = 0$: o
raiz $ t = 0$ (o eixo é a normal no vértice), mais
$ t = \pm\sqrt{2(y_0 - 1)}$ quando $ y_0 > 1$. Então: um normal
para $ y_0 < 1$, três para $ y_0 > 1$, e em $ y_0 = 1$ o
raiz tripla marca a cúspide da evolução. Em geral um
raiz dupla da cúbica significa que o ponto satisfaz tanto o
equação da reta e sua $ t $-derivado --- mente \emph{no
\omterm{pb:b2:curves:1}{envelope}}: a evolução é precisamente a fronteira entre o
regiões um normal e três normais.

\textbf{16.} O reflexo no espelho inverte o normal
componente da direção e mantém a tangencial:
escrevendo $ u = \langle u, n\rangle n + u_{\mathrm{tan}}$, o
direção refletida é $ u_{\mathrm{tan}} - \langle u,
n\rangle n = u - 2\langle u, n\rangle n $. Aqui $\langle u,
n\rangle = \cos\theta $, então
\[
v = (1, 0) - 2\cos\theta\,(\cos\theta, \sin\theta)
= (1 - 2\cos^2\theta,\ -2\sin\theta\cos\theta)
= -(\cos2\theta,\ \sin2\theta).
\]

\textbf{17.} O raio refletido passa através $ P_\theta =
(\cos\theta, \sin\theta)$ com direção $(\cos2\theta,
\sin2\theta)$; um vetor normal é $(-\sin2\theta,
\cos2\theta)$, então a linha é
\[
-\sin2\theta\,(x - \cos\theta) + \cos2\theta\,(y -
\sin\theta) = 0,
\]
e a constante é $-\sin2\theta\cos\theta +
\cos2\theta\sin\theta = -\sin\theta $: multiplicando por $-1$,
$ x\sin2\theta - y\cos2\theta = \sin\theta $.

\textbf{18.} $(a, b, c) = (\sin2\theta, -\cos2\theta,
\sin\theta)$: $ a' = 2\cos2\theta $, $ b' = 2\sin2\theta $, $ c' =
\cos\theta $, $\Delta = 2\sin^22\theta + 2\cos^22\theta = 2$.
Cramer e, em seguida, fórmulas produto-soma:
\begin{align*}
x &= \frac{2\sin\theta\sin2\theta +
\cos\theta\cos2\theta}{2}
= \frac{(\cos\theta - \cos3\theta) + \frac12(\cos\theta +
\cos3\theta)}{2} = \frac{3\cos\theta - \cos3\theta}4,\\
y &= \frac{\sin2\theta\cos\theta - 2\cos2\theta\sin\theta}2
= \frac{\frac12(\sin3\theta + \sin\theta) - (\sin3\theta -
\sin\theta)}2 = \frac{3\sin\theta - \sin3\theta}4 :
\end{align*}
o \omterm{pb:b2:curves:1}{nefróide}, uma curva fechada com duas cúspides.

\textbf{19.} Diferenciando e fatorando com $\sin3\theta
- \sin\theta = 2\cos2\theta\sin\theta $, $\cos\theta -
\cos3\theta = 2\sin2\theta\sin\theta $:
\[
E'(\theta) = \tfrac34\bigl(\sin3\theta - \sin\theta,\
\cos\theta - \cos3\theta\bigr)
= \tfrac32\sin\theta\,(\cos2\theta, \sin2\theta),
\]
paralela à direção refletida da questão 16: cada
O raio refletido é tangente ao cáustico, pois o \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope}
demandas de propriedade. $ E' = 0$ exatamente em $\sin\theta = 0$:
$ E(0) = (\tfrac12, 0)$ e $ E(\pi) = (-\tfrac12, 0)$, os dois
cúspides. Contexto $ y = 0$ na equação da linha: $ x\sin2\theta =
\sin\theta $, então $ x = \frac1{2\cos\theta} \to \frac12$ como
$\theta \to 0$: raios paraxiais focam à distância $ R/2$ de
o centro --- o foco \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} do espelho esférico.

\textbf{20.} $\norm{E'(\theta)} = \tfrac32\abs{\sin\theta}$,
então o \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} é $\tfrac32\int_0^{2\pi}\abs{\sin\theta}\,
\dd\theta = \tfrac32\cdot4 = 6$. Aproximar $\theta = 0$, com
$\cos k\theta = 1 - \tfrac{k^2\theta^2}2 + O(\theta^4)$ e
$\sin k\theta = k\theta - \tfrac{k^3\theta^3}6 +
O(\theta^5)$:
\[
x - \tfrac12 = \frac{3\theta^2 + O(\theta^4)}{4}
= \tfrac34\theta^2 + O(\theta^4),
\qquad
y = \frac{4\theta^3 + O(\theta^5)}{4}
= \theta^3 + O(\theta^5) :
\]
$ p = 2$, $ q = 3$, uma cúspide do primeiro tipo apontando ao longo do
eixo --- o ponto brilhante da cáustica da xícara de café.

\textbf{21.} Parametrize os pontos iluminados por
$\Phi(\theta, r) = P_\theta + r\,v_\theta $ (posição ao longo
cada raio refletido). O Jacobiano determinante
$\det(\partial_\theta\Phi, \partial_r\Phi) =
\det(P_\theta' + rv_\theta', v_\theta)$ é \omterm{def:b2:affine:subspace}{afim} em $ r $ e
desaparece por exatamente um $ r = r_*(\theta)$ --- e
$\Phi(\theta, r_*(\theta))$ é o ponto característico, pois
aí a direção do raio e a variação da família tornam-se
dependente. Fora do \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} o mapa é um difeomorfismo local,
e um ponto logo dentro do cáustico é atingido por dois raios próximos
(duas soluções $\theta $), um ponto fora por nada disso
parte da família; no cáustico os dois se fundem. Luz
intensidade é inversamente proporcional ao valor absoluto do Jacobiano
valor, então ele explode ao longo do \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope}: o cáustico é o
curva brilhante, mais brilhante de todas na cúspide, onde o
a degeneração é pior.

\textbf{22.} $ x' = 1 - \cos t $, $ y' = \sin t $, $ x'' = \sin
t $, $ y'' = \cos t $, então $ x'y'' - y'x'' = \cos t - 1$ e
$\norm{\gamma'}^2 = 2(1 - \cos t) = 4\sin^2\tfrac t2$;
por \cref{prop:b2:curves:kappaformula},
\[
\kappa(t) = \frac{-(1 - \cos t)}{8\sin^3\tfrac t2}
= \frac{-2\sin^2\tfrac t2}{8\sin^3\tfrac t2}
= -\frac1{4\sin\tfrac t2}
\qquad (0 < t < 2\pi).
\]
Com $ T = (\sin\tfrac t2, \cos\tfrac t2)$ (dividir $\gamma'$
por $2\sin\tfrac t2$) e $ N = (-\cos\tfrac t2, \sin\tfrac
t2)$:
\[
\gamma + \frac1\kappa N
= \gamma - 4\sin\tfrac t2\,\Bigl(-\cos\tfrac t2,\
\sin\tfrac t2\Bigr)
= \bigl(t - \sin t + 2\sin t,\ 1 - \cos t - 2(1 - \cos
t)\bigr),
\]
ou seja\ $ c(t) = (t + \sin t,\ \cos t - 1)$. Substituindo $ t = u
+ \pi $:
\[
c = \bigl(u + \pi - \sin u,\ -\cos u - 1\bigr)
= \bigl((u - \sin u) + \pi,\ (1 - \cos u) - 2\bigr) :
\]
a ciclóide $\gamma(u)$ traduzido por $(\pi, -2)$. O
a evolução de uma ciclóide é uma ciclóide congruente, pendurando uma
nível abaixo.

\textbf{23.} $ R(t) = 1/\abs{\kappa(t)} = 4\sin\tfrac t2$, então
$ R(\pi) = 4$: metade do arco \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} $8$ calculado em
\cref{exo:b2:curves:1}. A velocidade da evolução $ c'(t) = (1 +
\cos t, -\sin t)$ desaparece em $ t = \pi $: a cúspide é $ c(\pi)
= (\pi, -2)$, diretamente abaixo do ápice $\gamma(\pi) = (\pi,
2)$, à distância $4 = R(\pi)$, exatamente o \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} do
raio osculante ali.

\textbf{24.} De \cref{exo:b2:curves:6}, $ c'(s) =
-\frac{\kappa'(s)}{\kappa(s)^2}N(s) = R'(s)\,N(s)$, então
$\norm{c'(s)} = \abs{R'(s)}$ e, para monótono $ R $,
\[
\int_{s_0}^{s_1}\norm{c'(s)}\,\dd s =
\Bigl|\int_{s_0}^{s_1}R'(s)\,\dd s\Bigr| = \abs{R(s_1) -
R(s_0)} .
\]
Dizer $ R $ diminui. Uma corda colocada ao longo da evolução além
$ c(s_0)$ e prolongado pelo segmento de $ c(s_0)$ para
$\gamma(s_0)$ (que é tangente à evolução, pela questão 4)
tem, quando descascado até $ c(s)$ e esticado, reto
parte de \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} $ R(s_0) - \bigl(R(s_0) - R(s)\bigr) = R(s)$
apontando de $ c(s)$ ao longo do normal --- pousando exatamente em
$\gamma(s)$: a extremidade livre traça a curva original
(``envolver''). Huygens pendurou um pêndulo entre duas cicloidais
bochechas: o cordão se enrola na evolução, então o bob descreve um
ciclóide --- a tautócrona, cujo período de oscilação não
não depende da amplitude.

\textbf{25.} Tangentes da parábola: $\Delta = 1$ e $ E' =
(1, t) \neq 0$ em todos os lugares --- suave \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} (a parábola
em si). Escada deslizante: $\Delta = -1$, mas $ E' =
\tfrac32\sin 2t\,(-\cos t, \sin t)$ desaparece no quadrante
termina --- as quatro cúspides do \omterm{pb:b2:curves:1}{astroide}. Normais do
parábola e da ciclóide: $\Delta = \kappa \neq 0$, e
$ E' = R'N $ desaparece exatamente onde o \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} é extremo
--- cúspides das evoluções em $(0,1)$ e $(\pi, -2)$. Cáustico:
$\Delta = 2$, e $ E' = \tfrac32\sin\theta\,(\cos2\theta,
\sin2\theta)$ desaparece em $\theta = 0, \pi $ --- as duas cúspides
do \omterm{pb:b2:curves:1}{nefróide}, os pontos focais do espelho. Extremo de
\omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} \emph{deve} produzir cúspides no \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} do
normais, já que a velocidade da evolução é $ R'N$: é por isso
a evolução da elipse tem quatro cúspides (quatro vértices),
e as famílias degeneradas (lápis, paralelas) são os casos
onde a máquina produz um ponto ou nada.
\end{solution}
