\section*{Capítulo \ref{ch:b2:proba} --- Probabilidade em espaços contáveis}

\begin{solution}{exo:b2:proba:1}
Por simetria: a ordem do desenho induz um relativo \omterm{def:b2:funcseq:def}{uniformemente} aleatório
encomendar bolas $1$ e $2$, então $\P(1 \text{ before } 2) =
\frac12$. Formalmente: trocando as posições das bolas $1$ e $2$
em uma sequência de desenhos é uma bijeção do (equiprovável)
resultados que trocam o evento com seu complemento. Entre bolas
$1, \dots, k $: a ordem relativa destes $ k $ bolas são uniformes
entre os $ k!$ pedidos e bola $1$ é o primeiro em $(k-1)!$ de
eles: probabilidade $\frac{(k-1)!}{k!} = \frac1k $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:2}
$\frac{1}{k(k+1)} = \frac1k - \frac1{k+1}$, então $\sum_{k\geq1} p_k $
telescópios para $1$: um medida de probabilidade. Resultados pares:
\[
\P(2\N^*) = \sum_{j=1}^{\infty}\frac{1}{2j(2j+1)}
= \sum_{j=1}^{\infty}\Bigl(\frac{1}{2j} - \frac{1}{2j+1}\Bigr)
= \frac12 - \frac13 + \frac14 - \frac15 + \cdots
\]
Esta é a série harmônica alternada com seu primeiro termo
removido e os sinais invertidos: desde $\ln 2 = 1 - \frac12 + \frac13 -
\frac14 + \cdots $ (\cref{ch:b2:series}),
\[
\P(2\N^*) = -\bigl(\ln 2 - 1\bigr) = 1 - \ln 2 \approx 0.307 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:3}
Deixar $ S $ = doente, $+$ = teste positivo. Bayes
(\cref{thm:b2:proba:bayes}) com a partição $\{S, S^c\}$:
\[
\P(S \mid +)
= \frac{0.99 \times 10^{-4}}
       {0.99 \times 10^{-4} + 0.01 \times 0.9999}
= \frac{0.000099}{0.000099 + 0.009999}
\approx 0.0098 ,
\]
abaixo $1\%$. Embora o teste seja ``99\% preciso'', um resultado positivo
resultado deixa você sobre $99\%$ provável que seja saudável: o falso
positivos entre a grande maioria saudável inundam o verdadeiro
positivos da pequena minoria doente. Testes de triagem para casos raros
as condições devem sempre ser lidas através desta taxa básica
computação.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:4}
\omterm{def:b2:funcseq:def}{Pontualmente} sobre $\Omega $: $\omega \in \bigcup A_i $ se algum fator
$1 - \mathbf{1}_{A_i}(\omega)$ desaparece, então
\[
\mathbf{1}_{\bigcup A_i}
= 1 - \prod_{i=1}^n\bigl(1 - \mathbf{1}_{A_i}\bigr)
= \sum_{\emptyset \neq J \subseteq \{1,\dots,n\}}
(-1)^{\abs J + 1}\prod_{i \in J}\mathbf{1}_{A_i} ,
\]
expandindo o produto e movendo o $1$ entre. Agora
$\prod_{i\in J}\mathbf{1}_{A_i} = \mathbf{1}_{\bigcap_{i \in J}
A_i}$, e somando com os pesos $\P(\{\omega\})$ ---
legítimo: um número finito de termos limitados, cada família resumido ---
transforma cada indicador na probabilidade de seu evento, dando
a fórmula.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:5}
Deixar $ A_i $ = ``letra $ i $ está no \omterm{pb:b2:curves:1}{envelope} certo''. Para $ J $ de
tamanho $ k $, $\P\bigl(\bigcap_{i\in J}A_i\bigr) =
\frac{(n-k)!}{n!}$ (consertar $ k $ letras, permutar o resto). Por
inclusão-exclusão,
\[
\P\Bigl(\bigcup A_i\Bigr)
= \sum_{k=1}^n (-1)^{k+1}\binom nk \frac{(n-k)!}{n!}
= \sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k+1}}{k!} ,
\]
então
\[
\P(\text{no match})
= 1 - \P\Bigl(\bigcup A_i\Bigr)
= \sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{k!}
\xrightarrow[n\to\infty]{} e^{-1} \approx 0.368 .
\]
Exatamente uma correspondência: uma permutação com exatamente um ponto fixo é
determinado pela escolha da letra fixa ($ n $ maneiras) e um
\emph{desarranjo} (acordo sem correspondência) do outro $ n - 1$;
escrita $ D_{n-1} = (n-1)!\sum_{k=0}^{n-1}\frac{(-1)^k}{k!}$ para
o número de perturbações (a primeira parte, escalonada por
$(n-1)!$),
\[
\P(\text{exactly one match})
= \frac{n\,D_{n-1}}{n!}
= \frac{D_{n-1}}{(n-1)!}
= \sum_{k=0}^{n-1}\frac{(-1)^k}{k!}
\xrightarrow[n\to\infty]{} e^{-1} :
\]
no limite, ``nenhuma correspondência'' e ``exatamente uma correspondência'' são igualmente
provável, cada um com probabilidade $ e^{-1}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:6}
Condição na largada (regra da cadeia /
\cref{thm:b2:proba:bayes}):
\begin{itemize}
\item primeiro lançamento T (probabilidade $1 - p $): o jogo reinicia
de novo; durando mais de $ n $ significa durar mais do que $ n - 1$ de
lá: contribuição $(1-p)\,q_{n-1}$;
\item primeiros lançamentos HT (probabilidade $ p(1-p)$): reiniciar depois de dois
lançamentos: contribuição $ p(1-p)\,q_{n-2}$;
\item primeiros lançamentos HH: o jogo terminou (dentro $ n $ joga, $ n
\geq 2$): contribui $0$.
\end{itemize}
Por isso $ q_n = (1-p)q_{n-1} + p(1-p)q_{n-2}$. A característica
equação $ r^2 = (1-p)r + p(1-p)$ tem raízes
\[
r_\pm = \frac{(1-p) \pm \sqrt{(1-p)^2 + 4p(1-p)}}{2},
\]
com $\abs{r_\pm} < 1$: de fato o polinômio $\chi(r) = r^2 -
(1-p)r - p(1-p)$ satisfaz $\chi(1) = 1 - (1-p) - p(1-p) = p^2 >
0$ e $\chi(-1) = 1 + (1-p) - p(1-p) > 0$, enquanto $\chi(0) =
-p(1-p) < 0$: uma raiz em $\intoo{-1}{0}$, um em $\intoo{0}{1}$.
Então $ q_n = \alpha r_+^n + \beta r_-^n \to 0$. O \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} ``jogo
dura mais do que $ n $'' diminua para ``o jogo nunca acaba''; monótono
continuidade (\cref{thm:b2:proba:continuity}) dá
$\P(\text{never ends}) = \lim q_n = 0$: o jogo termina quase
certamente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:7}
\emph{$\P(R_n) = 1/n $:} entre os primeiros $ n $ sorteia, cada um dos $ n $
posições relativas do último sorteio são igualmente prováveis (uniformidade
da ordem relativa), e $ R_n $ é o evento que é o
maior: probabilidade $1/n $.

\emph{Infinitos registros:} $\sum_n \P(R_n) = \sum 1/n =
\infty $ e o $ R_n $ são \omterm{def:b2:proba:independence}{independente} (admitido), então
Borel--Cantelli~2 (\cref{thm:b2:proba:borelcantelli}) dá
$\P(\limsup R_n) = 1$: os registros nunca param, quase certamente --- mas
eles diminuem logaritmicamente.

\emph{Registros consecutivos:} por independência,
\[
\sum_n \P(R_n \cap R_{n+1})
= \sum_n \frac{1}{n(n+1)} < \infty ,
\]
então Borel-Cantelli ~ 1 se aplica: quase certamente, apenas um número finito
times é um registro imediatamente seguido por outro registro. Os dois
metades do lema funcionam em conjunto: infinitos registros, mas
(a.s.) eventualmente nunca dois seguidos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:8}
\emph{Primeira parte:} $\sum \P(A_n) = \sum\frac{1}{n+1} = \infty $
com independência: Borel--Cantelli~2 dá $\P(\limsup A_n) = 1$.
Cada indivíduo $ A_n $ é cada vez mais improvável, mas quase todos
$\omega $ pertence a um número infinito deles.

\emph{Contraexemplo sem independência:} pegar $\Omega = \N^*$
com os pesos $ p_k = \frac{1}{k(k+1)}$ de
\cref{exo:b2:proba:2}, e $ A_n = \{k \in \N^* : k \geq n\}$.
Então
\[
\P(A_n) = \sum_{k \geq n}\Bigl(\frac1k - \frac1{k+1}\Bigr)
= \frac1n ,
\qquad
\sum_n \P(A_n) = \infty ,
\]
mas o $ A_n $ estão diminuindo, então $\limsup_n A_n = \bigcap_n A_n =
\emptyset $: $\P(\limsup A_n) = 0$. Divergência de $\sum\P(A_n)$
por si só não garante nada quando o \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} amontoar-se em um encolhimento
parte do espaço --- independência é o que proíbe isso
conspiração.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:9}
Com $ q = 1 - p $, a primeira cabeça cai na classificação $2j + 1$ com
probabilidade $ q^{2j}p $, então
\[
\P(\text{odd rank}) = \sum_{j\geq0}q^{2j}p
= \frac{p}{1 - q^2} = \frac{1}{1 + q} .
\]
Para uma moeda justa: $\frac1{1 + 1/2} = \frac23$. (Verificação de sanidade:
classificações ímpares deveriam ser mais prováveis, uma vez que a classificação $1$ vem primeiro ---
e de fato $\frac1{1+q} > \frac12$ sempre.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:10}
O \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} $ B_N = \bigcap_{n=1}^N A_n^c $ diminuir para
$\bigcap_nA_n^c $, e por independência dos complementos
$\P(B_N) = \prod_{n=1}^N(1 - p_n)$; monótono continuidade
(\cref{thm:b2:proba:continuity}) fornece o limite exibido.
Tomando logaritmos, $\prod(1 - p_n) > 0$ se $\sum-\ln(1 -
p_n) < \infty $. Se $\sum p_n < \infty $ então $ p_n \to 0$ e
$-\ln(1 - p_n) \sim p_n $: a série logarítmica converge. Se
$\sum p_n = \infty $, então $-\ln(1 - p_n) \geq p_n $ forças
divergência, então o produto é $0$. Isso corresponde
Borel--Cantelli~2: para $\sum p_n = \infty $, não só é
$\P(\text{no }A_n\text{ occurs}) = 0$, mas quase certamente
infinitamente muitos $ A_n $ ocorrer.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:11}
Diga caixa $ A $ é o primeiro descoberto vazio, com o outro
caixa segurando $ k $. Isto significa: entre os primeiros $2n - k $
atinge, exatamente $ n $ foi para $ A $ e $ n - k $ para $ B $ (em alguns
pedido) e alcançar o número $2n - k + 1$ foi para $ A $ novamente,
encontrando-o vazio. Os alcances são \omterm{def:b2:proba:independence}{independente} escolhas justas,
então isso evento tem probabilidade
$\binom{2n-k}{n}2^{-(2n-k)}\cdot\frac12$; duplicando (o vazio
caixa pode ser qualquer uma delas) dá
\[
\P(\text{other box has }k) = \binom{2n-k}{n}\,2^{-(2n-k)} .
\]
Para $ n = 1$: $ k = 1$ dá $\binom11 2^{-1} = \frac12$ e $ k
= 0$ dá $\binom21 2^{-2} = \frac12$: total $1$, como deve
ser.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:12}
(a) Se $\P(\{n\}) = c $ para todos $ n $, $\sigma $-aditividade
forças $1 = \sum_nc $: impossível, seja $ c = 0$ (soma $0$)
ou $ c > 0$ (soma infinita). Não existe uma probabilidade uniforme
$\N $.

(b) Se $ A \cap B = \emptyset $ e $ d(A)$, $ d(B)$ existe, então
$\abs{(A \sqcup B)\cap\intint1n} = \abs{A\cap\intint1n} +
\abs{B\cap\intint1n}$, então $ d(A \sqcup B) = d(A) + d(B)$:
aditividade finita em tais pares. Cada singleton tem contagem
função eventualmente constante, então densidade $0$, enquanto
$ d(\N^*) = 1$. Eram $ d $ $\sigma $-aditivo, $\N^* =
\bigsqcup_k\{k\}$ daria $1 = \sum_k 0 = 0$: densidade é
finitamente aditivo, mas não $\sigma $-aditivo --- o axioma tem
conteúdo.

(c) Deixe $ A = \bigcup_{k\geq0}\intint{4^k}{2\cdot4^k - 1}$
(blocos de $4^k $ para $2\cdot4^k - 1$). No $ n = 2\cdot4^K -
1$ a contagem é $\sum_{k\leq K}4^k \sim \frac43 4^K $, dando
proporção $\to \frac23$; no $ n = 4^{K+1} - 1$ a contagem é
inalterado, dando proporção $\to \frac13$. A proporção oscila
entre limites $\frac13$ e $\frac23$: sem densidade.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:proba:1}
\textbf{1.} Um caminho de \omterm{def:b2:curves:length}{comprimento} $ n $ é determinado pelo conjunto de
seus avanços; terminando em $ k $ significa $ u $ degraus e $ n - u $
degraus com $ u - (n - u) = k $, ou seja\ $ u = \frac{n+k}2$:
possível se $ n + k $ é par e $\abs k \leq n $, em
$\binom{n}{(n+k)/2}$ caminhos. Cada caminho específico é um ponto de
a medida do produto justo em $ n $ lançamentos: probabilidade $2^{-n}$.
Por isso $\P(S_n = k) = N_n(k)2^{-n}$.

\textbf{2.} $ S_n $ tem a paridade de $ n $, então $ S_{2n+1} \neq
0$; e $ u_n = N_{2n}(0)4^{-n} = \binom{2n}n4^{-n}$. Valores:
$ u_1 = \frac12$, $ u_2 = \frac6{16} = \frac38$, $ u_3 =
\frac{20}{64} = \frac5{16}$.

\textbf{3.} $\dfrac{u_n}{u_{n-1}} =
\dfrac{\binom{2n}n}{4\binom{2n-2}{n-1}} =
\dfrac{(2n)(2n-1)}{4n^2} = \dfrac{2n-1}{2n} < 1$: diminuindo.
Por \cref{ex:b2:comparison:centralbinomial}, $\binom{2n}n \sim
\frac{4^n}{\sqrt{\pi n}}$, então $ u_n \sim \frac1{\sqrt{\pi n}}
\to 0$, e $\sum u_n $ diverge em comparação com $\sum
n^{-1/2}$.

\textbf{4.} Dado um caminho de $1$ para $ k $ tocando $0$,
refletir seu segmento inicial (até o \emph{primeiro} visita a
$0$) através do eixo horizontal: o resultado é um caminho de
$-1$ para $ k $, e a operação é uma involução --- todo
caminho de $-1$ para $ k \geq 1$ deve cruzar $0$ e refletindo
seu segmento inicial recupera o original. Daí o
número de caminhos tocantes $ N_{n-1}(k + 1)$ (de $-1$ para $ k $ o
deslocamento é $ k + 1$). Um caminho de $0$ para $ k $ ficar $>
0$ depois do tempo $0$ começa com um passo ascendente e depois vai de
$1$ para $ k $ em $ n - 1$ passos sem tocar $0$: há
$ N_{n-1}(k-1) - N_{n-1}(k+1)$ deles.

\textbf{5.} Com $ m = \frac{n+k}2$, usando
$\binom{n-1}{m-1} = \frac mn\binom nm $ e $\binom{n-1}{m} =
\frac{n-m}n\binom nm $:
\[
\frac{N_{n-1}(k-1) - N_{n-1}(k+1)}{N_n(k)}
= \frac{\binom{n-1}{m-1} - \binom{n-1}{m}}{\binom nm}
= \frac{m - (n - m)}{n} = \frac kn .
\]
Para $ n = 3$, $ k = 1$: $ N_3(1) = 3$ caminhos ($++-$, $+-+$,
$-++$), dos quais apenas $++-$ permanece positivo ($+-+$ retorna para
$0$ de vez em quando $2$): um em cada três, e $\frac kn = \frac13$.

\textbf{6.} Por simetria a probabilidade é $2\P(S_i > 0\ \forall
i \leq 2n)$. Somando sobre o ponto final $2k $ e usando
questão 4 (com $ n $ substituído por $2n $):
\[
\P(S_i > 0\ \forall i) = 2^{-2n}\sum_{k\geq1}
\bigl(N_{2n-1}(2k-1) - N_{2n-1}(2k+1)\bigr)
= 2^{-2n}\,N_{2n-1}(1),
\]
uma soma telescópica. Agora $ N_{2n-1}(1) = \binom{2n-1}{n}$ e
$2\binom{2n-1}n = \binom{2n}n $ (Pascal), então o exibido
probabilidade é $2\cdot2^{-2n}\binom{2n-1}n =
\binom{2n}n4^{-n} = u_n $.

\textbf{7.} O \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} $ D_n = \{S_i \neq 0,\ i \leq 2n\}$
decrescente, com intersecção ``sem retorno nunca''; por monótono
continuidade e a questão 6, $\P(\text{no return}) = \lim u_n =
0$: a caminhada retorna quase com certeza. Além disso $ f_n = \P(D_{n-1})
- \P(D_n) = u_{n-1} - u_n $, e pela pergunta 3
\[
u_{n-1} - u_n = u_n\Bigl(\frac{2n}{2n-1} - 1\Bigr) =
\frac{u_n}{2n-1};
\qquad
\sum_{n\geq1}f_n = u_0 - \lim u_n = 1 .
\]

\textbf{8.} $2n\,f_n = \frac{2n}{2n-1}u_n \geq u_n $, e
$\sum u_n = \infty $ (questão 3): a série $\sum 2nf_n $
diverge. O primeiro retorno é certo, mas não tem média finita
tempo de espera --- a caminhada é \emph{nulo recorrente}, no
vocabulário que \cref{ch:b2:randomvar} irá fornecer.

\textbf{9.} O evento ``pelo menos $ k $ retorna'' é o
disjunto \omterm{def:b2:structures:countable}{contável} união, acima $0 < n_1 < \dots < n_k $, do \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} ``o primeiro $ k $ retornos acontecem exatamente às vezes
$2n_1, \dots, 2n_k $''. Tal evento é a interseção de
$ k $ \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} dependendo dos blocos de lançamento disjuntos
$\intint1{2n_1}$, $\intint{2n_1+1}{2n_2}$, \dots, cada bloco
exigindo uma nova caminhada para fazer seu primeiro retorno após
exatamente o número de etapas atribuído; por independência do
bloqueia sua probabilidade é $ f_{n_1}f_{n_2-n_1}\cdots
f_{n_k-n_{k-1}}$. Somando por pacotes (\cref{ch:b2:series},
todos os termos não negativos):
\[
\P(\text{at least }k\text{ returns})
= \Bigl(\sum_{n\geq1}f_n\Bigr)^{\!k} = 1^k = 1 .
\]
O \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} diminuição em $ k $, então por monótono continuidade
$\P(\text{infinitely many returns}) = 1$: recorrência.

\textbf{10.} Pela questão 9 a caminhada faz infinitos
excursões longe de $0$. O primeiro passo de cada excursão é
uma moeda nova, \omterm{def:b2:proba:independence}{independente} de tudo antes: o
probabilidade de que o primeiro $ m $ todas as excursões começam para baixo
é $2^{-m}$. Para alcançar $1$ a caminhada só precisa de uma para cima
início da excursão (de $<0$ deve passar $0$ antes
alcançando $1$, passos sendo $\pm1$), então $\P(\text{never hit }1)
\leq 2^{-m}$ para cada $ m $: a caminhada bate $1$ quase certamente.
Decompondo-se ao longo do tempo de acerto (quase certamente finito), o
caminhada reiniciada, há uma nova caminhada iniciada às $1$: por
indução atinge todos $ k \geq 1$ quase certamente, e por
simetria cada $ k \leq -1$. Finalmente, reiniciando no primeiro
visita a $ k $, a questão 9 aplica-se ao novo passeio: cada
o site é visitado com infinita frequência, quase com certeza.

\textbf{11.} O \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} $ A_n = \{S_{2n} = 0\}$ estão longe de
\omterm{def:b2:proba:independence}{independente} (estar em $0$ de vez em quando $2n $ faz estar em $0$ em
hora $2n + 2$ muito mais provável do que $ u_{n+1}$), então
Borel--Cantelli~2 não está disponível e, de fato, todo o trabalho
da Parte II deveria substituí-lo. A outra direção não precisa
independência: \emph{se} $\sum\P(A_n)$ converge,
Borel-Cantelli~1 produz um número finito de retornos quase certamente.
Essa implicação é o motor de toda prova de transitoriedade
abaixo.

\textbf{12.} Um retorno no tempo $2n $ requer $ n $ para cima e $ n $
etapas descendentes: $\P(S_{2n} = 0) = \binom{2n}np^nq^n =
u_n(4pq)^n $, e $4pq = 1 - (p - q)^2 < 1$ para $ p \neq
\frac12$. Desde $ u_n \leq 1$, a série $\sum\P(S_{2n} = 0)$
é dominado pela geometria $\sum(4pq)^n $: convergente. Por
Borel--Cantelli~1, $\P(S_{2n} = 0 \text{ infinitely often}) =
0$: um número finito de retornos, quase certamente.

\textbf{13.} Para $ n + k $ até, $\P(S_n = k) =
\binom{n}{\frac{n+k}2}p^{\frac{n+k}2}q^{\frac{n-k}2}$; o
coeficiente binomial é no máximo o central, e
$ p^{\frac{n+k}2}q^{\frac{n-k}2} = (pq)^{n/2}(p/q)^{k/2}$,
dando o limite declarado $\leq
2^n(pq)^{n/2}(p/q)^{k/2} = (4pq)^{n/2}(p/q)^{k/2}$, resumido
em $ n $ desde $\sqrt{4pq} < 1$. Borel--Cantelli~1: site $ k $ é
visitado com frequência finita, quase com certeza; o sindicato acabou $ k \in
\Z $ do nulo excepcional \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} ainda é nulo (\omterm{def:b2:structures:countable}{contável}
subaditividade). Quase certamente todos os sites são visitados de forma limitada
frequentemente, então a sequência inteira $(S_n)$ deixa todos os limites
janela para sempre: $\abs{S_n} \to \infty $.

\textbf{14.} $\P(S_n \neq 0,\ 1 \leq n \leq 200) = u_{100} =
\binom{200}{100}4^{-100} \approx \frac1{\sqrt{100\pi}}
\approx 0.056$: mais de uma chance em vinte de que $200$
lançamentos justos nunca empatam. A decadência $1/\sqrt{\pi n}$ é
terrivelmente lento: a certeza de um empate (pergunta 7) é
compatível com trechos muito longos sem amarração --- uma primeira
gosto dos fenômenos do arco seno da Parte IV.

\textbf{15.} Condição no primeiro passo. Se $ X_1 = +1$ então
$ T_1 = 1$, e $ f_1 = \frac12$ partidas. Se $ X_1 = -1$, o
caminhada deve subir de $-1$ para $1$; pela decomposição em bloco,
voltando para $0$ pela primeira vez na hora $2n $ divide como:
um degrau para baixo, então uma nova caminhada começou em $-1$ primeiro
alcançando $0$ --- equivalentemente, uma nova caminhada alcançando primeiro
$+1$ --- em $2n - 1$ passos, ou o evento \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} para cima.
Ambos os sinais contribuem igualmente:
\[
f_n = 2\cdot\tfrac12\,\P(T_1 = 2n - 1) = \P(T_1 = 2n-1) .
\]
Por isso $\P(T_1 < \infty) = \sum f_n = 1$, enquanto $\sum_n(2n -
1)f_n = \sum_n u_n = \infty $ pela questão 7: a caminhada chega
$1$ quase certamente, em tempo médio infinito.

\textbf{16.} Partição $\{M_n \geq k\}$ pelo valor terminal
$ S_n = m $. Para $ m \geq k $ a condição $ M_n \geq k $ é
automático. Para $ m < k $, reflita o caminho após seu
\emph{primeiro} visita ao nível $ k $: esta é uma bijeção entre
$\{M_n \geq k, S_n = m\}$ e $\{S_n = 2k - m\}$ (cada caminho
terminando em $2k - m > k $ visitas $ k $; refletindo de volta é o
inverso). Por isso
\[
\P(M_n \geq k)
= \sum_{m > k}\P(S_n = m) + \P(S_n = k)
+ \sum_{m < k}\P(S_n = 2k - m)
= 2\P(S_n > k) + \P(S_n = k).
\]

\textbf{17.} Na hora certa $2n $ com $ k = 1$: $\P(S_{2n} = 1)
= 0$ e $\P(S_{2n} > 1) = \P(S_{2n} \geq 2)$, então
\[
\P(M_{2n} \geq 1) = 2\P(S_{2n} \geq 2)
= \P(S_{2n} \geq 2) + \P(S_{2n} \leq -2)
= 1 - u_n .
\]
Por isso $\P(S_i \leq 0\ \forall i \leq 2n) = u_n $: a caminhada
nunca lidera no primeiro $2n $ passos exatamente com a mesma frequência
nunca empata (pergunta 6) --- dois bem diferentes \omterm{def:b2:proba:space}{eventos},
transportado pelo mesmo $ u_n $.

\textbf{18.} $\{L_{2n} = 2k\} = \{S_{2k} = 0\} \cap
\{\text{the walk of the tosses } 2k+1, \dots, 2n \text{ has
no zero}\}$. Os dois \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} dependem de blocos de lançamento disjuntos,
então eles são \omterm{def:b2:proba:independence}{independente}; o primeiro tem probabilidade $ u_k $, o
segundo $ u_{n-k}$ pela questão 6 aplicada ao fresco
$(2n-2k)$-passo a pé. Por isso $\P(L_{2n} = 2k) = u_ku_{n-k}$.
Desde $ L_{2n}$ assume exatamente os valores $0, 2, \dots, 2n $,
essas probabilidades somam $1$:
$\sum_{k=0}^nu_ku_{n-k} = 1$, uma identidade binomial entregue
por uma partição probabilística.

\textbf{19.} A simetria é imediata: $ u_ku_{n-k} =
u_{n-k}u_k $. Como $ u_j $ diminui em $ j $, o produto
$ u_ku_{n-k}$ é menor para central $ k $ e maior no
extremos $ k \in \{0, n\}$, onde é igual $ u_n $;
quantitativamente $ u_ku_{n-k} \approx \frac1{\pi\sqrt{k(n-k)}}$
em massa, contra $ u_n \approx \frac1{\sqrt{\pi n}}$ em
as bordas. Para $ n = 5$: $\P(L_{10} = 0) = \P(L_{10} = 10) =
u_5 = \frac{63}{256} \approx 0.246$, enquanto $\P(L_{10} = 4) =
u_2u_3 = \frac38\cdot\frac5{16} = \frac{15}{128} \approx
0.117$. Num jogo longo e justo, a última equalização é mais
provavelmente perto do início ou do fim: um jogador
\omterm{def:b2:funcseq:series}{normalmente} leva por enormes extensões, sem preconceitos no
moeda.

\textbf{20.} A foto: na hora $ n $ a caminhada vive em escala
$\sqrt n $ (a propagação binomial da questão 3 --- $ u_n \sim
1/\sqrt{\pi n}$ é a altura do pico central); isso
retorna para $0$ infinitamente frequentemente com probabilidade $1$ (Parte
II), ainda assim o tempo de espera entre retornos tem média divergente
(questão 8), razão pela qual excursões únicas podem ocupar um
fração positiva de qualquer horizonte; correspondentemente o último
gravata de um $2n $-step game está espalhado com valores extremos
provavelmente (questões 18-19), e nunca liderar tem o
mesma probabilidade de decaimento lento $ u_n $ como nunca amarrar
(questão 17). Certeza no limite, persistência em cada
horizonte finito: esse é o caminho justo.

\textbf{21.} Partição $\{S_{2n} = 0\}$ ($ n \geq 1$) pelo
primeiro horário de retorno $2k $, $1 \leq k \leq n $: o primeiro bloco de
$2k $ lançamentos realizam um primeiro retorno, o restante $2n - 2k $
os lançamentos realizam o retorno de uma nova caminhada, e os blocos são
\omterm{def:b2:proba:independence}{independente}: $ u_n = \sum_{k=1}^nf_ku_{n-k}$. Ambas as séries
$ U(x) = \sum u_nx^n $, $ F(x) = \sum f_nx^n $ tem raio $\geq
1$ (coeficientes em $\intcc01$) e o Produto Cauchy
(\cref{ch:b2:powerseries}) dá, por $0 \leq x < 1$,
\[
U(x) - 1 = \sum_{n\geq1}\Bigl(\sum_{k=1}^n
f_ku_{n-k}\Bigr)x^n = F(x)\,U(x),
\qquad\text{i.e.}\qquad
U(x)\bigl(1 - F(x)\bigr) = 1 .
\]

\textbf{22.} Como $ x \uparrow 1$, $ U(x)$ e $ F(x)$ aumentar
(coeficientes não negativos); cada soma parcial $\sum_{n\leq
N}u_n $ é um limite de $\sum_{n\leq N}u_nx^n \leq U(x)$, então
$ U(x) \uparrow \sum u_n \in \intoc0{+\infty}$, e da mesma forma
$ F(x) \uparrow f = \sum f_n $. Se $\sum u_n = \infty $: $1 -
F(x) = 1/U(x) \to 0$, então $ f = 1$. Se $\sum u_n = S < \infty $:
$1 - f = 1/S > 0$, então $ f < 1$. Verificações: caminhada justa, $\sum u_n =
\infty $ e $ f = 1$ (questões 3, 7); caminhada tendenciosa, $\sum
u_n(4pq)^n < \infty $ e correspondentemente $ f = 1 -
1/\sum_{n\geq0}u_n(4pq)^n < 1$, consistente com o
finitude quase certa do número de retornos (questão
12).

\textbf{23.} Para as quatro etapas $(\pm1, 0), (0, \pm1)$ do
$\Z^2$ andar, os incrementos de $ U = X + Y $ e $ V = X - Y $
são: $(+,+)$ para $(1,0)$, $(+,-)$ para $(0,1)$, $(-,+)$ para
$(0,-1)$, $(-,-)$ para $(-1,0)$ --- cada par de sinais com
probabilidade $\frac14 = \frac12\cdot\frac12$: os dois
coordenar caminhadas $(U_n)$ e $(V_n)$ são \omterm{def:b2:proba:independence}{independente} justo
segue em frente $\Z $. Desde $ S^{(2)}_{2n} = (0,0)$ se $ U_{2n} = 0$
e $ V_{2n} = 0$,
\[
\P\bigl(S^{(2)}_{2n} = (0,0)\bigr) = u_n^2 \sim \frac1{\pi
n}, \qquad \sum_nu_n^2 = \infty .
\]
A identidade renovada da questão 21 e a dicotomia de
a questão 22 não utilizou nada unidimensional (apenas o
decomposição sobre o primeiro retorno e bloco disjunto
independência), então $\sum u_n^{(2)} = \infty $ dá $ f^{(2)} =
1$, e o argumento da questão 9 a atualiza: a caminhada
$\Z^2$ retorna à origem infinitamente, quase com certeza.

\textbf{24.} Com o limite admitido $\P(S^{(3)}_{2n} = 0)
\leq Cn^{-3/2}$, a série converge e Borel--Cantelli~1
dá um número finito de retornos quase certamente: a caminhada
$\Z^3$ é transitório (e o mesmo ligado ao expoente $-d/2$
lida com cada $ d \geq 3$). Completamente: \emph{Pólya
teorema} --- o passeio aleatório simples é recorrente em $\Z $ e
$\Z^2$, transitório em $\Z^d $ para $ d \geq 3$. Um homem bêbado encontra
seu caminho para casa; um pássaro bêbado talvez não.

\textbf{25.} A contagem e a reflexão do caminho produziram a exata
leis ($ u_n $, o teorema da votação, $ f_n $, o máximo, o último
nulo); monótono continuidade converteu todos os limites
declaração (``retorna pelo menos uma vez'', ``infinitamente frequentemente'')
num limite de probabilidades de horizonte finito;
bloco disjunto independência impulsionou a renovação
decomposições (questões 9, 18, 21) --- é o \omterm{def:b2:structures:countable}{contável}
esqueleto da propriedade de Markov; Borel-Cantelli~1 foi o
arma transitória (questões 12-13, 24), não necessitando
independência; a identidade renovada organizou tudo em
a dicotomia $\sum u_n = \infty \iff $ recorrência. O solteiro
\omterm{def:b2:powerseries:analytic}{analítico} a entrada é a estimativa local $ u_n \sim 1/\sqrt{\pi
n}$: seu quadrado $1/(\pi n)$ ainda diverge (dimensão $2$,
recorrente), enquanto $ n^{-3/2}$ converge (dimensão $3$,
transitório) --- Pó teorema de olya é, no final, uma afirmação
sobre a divergência de $\sum n^{-d/2}$.
\end{solution}
