\section*{Capítulo \ref{ch:g8:solids} --- Pirâmides e Cones}

\begin{solution}{exo:g8:solids:1}
Tetraedro: $4$ \omterm{def:g5:solids:def}{rostos}, $6$ \omterm{def:g5:solids:def}{bordas}, $4$ \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}
($4 + 4 = 6 + 2$). \omterm{def:g8:powers:def}{Base} hexagonal: $7$ \omterm{def:g5:solids:def}{rostos}, $12$ \omterm{def:g5:solids:def}{bordas}, $7$
\omterm{def:g5:solids:def}{vértices} ($7 + 7 = 12 + 2$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:2}
$ V = \frac13 \times 36 \times 10 = 120$ cm $^3$.

\omterm{def:g8:powers:def}{Base} retangular: $ B = 24$ cm $^2$, então
$ V = \frac13 \times 24 \times 7.5 = 60$ cm $^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:3}
$ V = \frac13 \pi \times 25 \times 9 = 75\pi \approx 236$ cm $^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:4}
\omterm{def:g7:areas:prism}{Cilindro}: $\pi \times 16 \times 12 = 192\pi \approx 603$ cm $^3$.
\omterm{def:g8:solids:def}{Cone}: $\frac{192\pi}{3} = 64\pi \approx 201$ cm $^3$. Razão: o \omterm{def:g8:solids:def}{cone}
é um terço do \omterm{def:g7:areas:prism}{cilindro}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:5}
$56 = \frac13 \times B \times 8$, então $ B = \frac{56 \times 3}{8} = 21$
cm $^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:6}
A superfície lateral se desenrola em um setor de disco cujo \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} é o
\emph{altura inclinada} $ s $ (a distância do ápice até a borda ---
isso \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} fica na superfície), não a altura $ h $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:7}
$ V = \frac13 \times 35^2 \times 22 = \frac13 \times 1225 \times 22
= \frac{26\,950}{3} \approx 8\,983$ eu $^3$ --- sobre $9\,000$ cúbico
metros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:8}
Altura: $ h = \sqrt{13^2 - 5^2} = \sqrt{169 - 25} = \sqrt{144} = 12$
cm. \omterm{def:g6:measure:volume}{Volume}: $ V = \frac13 \pi \times 25 \times 12 = 100\pi $ cm $^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:9}
Mesmo \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}, então o conede \omterm{def:g6:measure:volume}{volume} é um terço do cilindrode
\omterm{def:g6:measure:volume}{volume} \emph{para a mesma altura}: o \omterm{def:g5:solids:net}{líquido} atinge
$\frac{9}{3} = 3$ cm no \omterm{def:g7:areas:prism}{cilindro}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:10}
Areia $=$ um \omterm{def:g8:solids:def}{cone}: $ V = \frac13 \pi \times 4 \times 4.5 = 6\pi
\approx 18.8$ cm $^3$. A ampulheta contém dois desses \omterm{def:g8:solids:def}{cones}, então o
areia preenche exatamente \omterm{def:g3:division:half}{metade} do interior total \omterm{def:g6:measure:volume}{volume}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:11}
\emph{1.} Sim: a fórmula $ V = \frac13 Bh $ vale para qualquer posição de
o ápice, desde que $ h $ é o \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} distância até a \omterm{def:g8:powers:def}{base}
avião. $ V = \frac13 \times 36 \times 8 = 96$ cm $^3$.

\emph{2.} Diagonal básica: $\sqrt{6^2 + 6^2} = 6\sqrt2$ cm. O mais longo
borda lateral é a hipotenusa de um triângulo retângulo com pernas
$6\sqrt2$ (no plano \omterm{def:g8:powers:def}{base}) e $8$ (vertical):
\[
\sqrt{(6\sqrt2)^2 + 8^2} = \sqrt{72 + 64} = \sqrt{136} \approx 11.7
\text{ cm}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g8:solids:1}
\textbf{1.} $ G $ pertence ao topo face $ EFGH $ e para os dois
lado \omterm{def:g5:solids:def}{rostos} $ BCGF $ e $ DCGH $. Os três \omterm{def:g5:solids:def}{rostos} \emph{não}
contendo $ G $ são o fundo $ ABCD $, a frente $ ABFE $ e o
esquerda face $ ADHE $ (todos eles compartilham o vértice $ A $, o canto
oposto $ G $). Os três \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmides} são $ ABCDG $, $ ABFEG $ e
$ ADHEG $: cada um tem um quadrado face do \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} como \omterm{def:g8:powers:def}{base} e o distante
vértice $ G $ como ápice. Cada um é baseado em quadrado \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmide}: $5$ \omterm{def:g5:solids:def}{rostos},
$8$ \omterm{def:g5:solids:def}{bordas}, $5$ \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} (\cref{ex:g8:solids:count}).

\textbf{2.} A longa diagonal $[AG]$ junta-se aos dois únicos \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}
pertencente a nenhuma das três \omterm{def:g8:powers:def}{bases}. Uma rotação de um terço de volta
sobre a \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} $(AG)$ envia o \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} para si mesmo (as três \omterm{def:g5:solids:def}{bordas}
saindo $ A $ --- em direção a $ B $, $ D $, $ E $ --- são embaralhados em um
ciclo, e assim são as três arestas chegando em $ G $). Ele carrega
a \omterm{def:g8:powers:def}{base} $ ABCD $ para $ ADHE $, então $ ADHE $ para $ ABFE $ e vice-versa:
\omterm{def:g5:solids:def}{vértices} fixados em $ G $, baseia o ciclismo. Cada \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmide} é assim transportado
para o próximo: os três são cópias idênticas.

\textbf{3.} Três peças idênticas preenchendo o \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} compartilhe seu
\omterm{def:g6:measure:volume}{volume} igualmente:
\[
V_{\text{pyramid}} = \frac{a^3}{3} .
\]

\textbf{4.} O \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmide} $ ABCDG $ tem \omterm{def:g8:powers:def}{base} $ ABCD $, de \omterm{def:g6:measure:area}{área} $ a^2$,
e seu ápice $ G $ fica verticalmente acima do canto $ C $, em altura
$ CG = a $ (uma borda vertical do \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}). Como em
\cref{exo:g8:solids:11}, a fórmula se aplica com o
\omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} altura $ h = a $:
\[
V = \frac13 \times a^2 \times a = \frac{a^3}{3} ,
\]
em perfeita concordância com a questão 3 --- a decomposição e
a fórmula se confirma.

\textbf{5.} Para $ a = 6$:
$ V = \frac{6^3}{3} = \frac{216}{3} = 72$ cm $^3$ cada. O
experimento de derramamento de água é esta decomposição tornada líquida: o
\omterm{def:g7:areas:prism}{prisma} sobre a \omterm{def:g8:powers:def}{base} $ ABCD $ com altura $ a $ é o \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} em si,
e contém exatamente três preenchimentos de \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmide} --- aqui os três
preenche \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{par} montar geometricamente no \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}.

\textbf{6.} Juntando-se ao centro $ O $ para os quatro cantos de cada
face produz seis \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmides}, um por face: \omterm{def:g8:powers:def}{base} quadrada, ápice $ O $.
O centro está igualmente colocado em relação aos seis \omterm{def:g5:solids:def}{rostos} (qualquer
rotação ou simetria do \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} correções $ O $ e permuta o
\omterm{def:g5:solids:def}{rostos}), então os seis \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmides} são idênticos. A altura de cada um é
a distância de $ O $ para um face: \omterm{def:g3:division:half}{metade} o lado, $\frac{a}{2}$.

\textbf{7.} Seis peças idênticas compartilham o \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}:
$ V = \frac{a^3}{6}$ cada.

\textbf{8.} Fórmula: \omterm{def:g8:powers:def}{base} \omterm{def:g6:measure:area}{área} $ a^2$, altura $\frac a2$:
\[
V = \frac13 \times a^2 \times \frac{a}{2} = \frac{a^3}{6} .
\]
As duas respostas concordam.

\textbf{9.} Ambas as decomposições dizem respeito \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmides} de muito especial
proporções esculpidas em um \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}; um esguio \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmide}, um desequilibrado
um, ou um \omterm{def:g8:solids:def}{cone} não pode ser montado desta forma (não há três \omterm{def:g8:solids:def}{cones} preencher
um \omterm{def:g7:areas:prism}{cilindro}). É por isso \cref{thm:g8:solids:volume} é
\emph{admitido} neste nível: as decomposições e os
experiência de derramar água faz com que $\frac13$ totalmente crível,
e a prova geral honesta --- integração --- é dada no
\omterm{def:g6:measure:volume}{Volume} do ensino médio.

\textbf{10.} $ V = \frac{6^3}{6} = 36$ cm $^3$; e pela fórmula,
$ V = \frac13 \times 36 \times 3 = 36$ cm $^3$. Eles concordam.

\textbf{11.} No triângulo $ SAB $, os pontos médios dos lados
$[SA]$ e $[SB]$ são acompanhados por um \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} para $(AB)$ e
de comprimento $\frac{AB}{2} = \frac{c}{2}$
(\cref{thm:g8:midpoints:direct}). O mesmo se aplica a cada lateral
face, então os quatro pontos médios formam um quadrado de lado $\frac c2$,
com lados \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} para a \omterm{def:g8:powers:def}{base}. Na \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} vertical que passa
do ápice, o corte passa no ponto médio da altura (ponto médio
teorema novamente, em um triângulo através $ S $, o centro da \omterm{def:g8:powers:def}{base} e um
básico vértice): o plano de corte fica na altura $\frac h2$.

\textbf{12.} A peça superior é um quadrado regular \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmide} de
lado da \omterm{def:g8:powers:def}{base} $\frac c2$ e altura $\frac h2$ (sua \omterm{def:g8:powers:def}{base} é o corte,
seu ápice é $ S $). Isso é \omterm{def:g6:measure:volume}{volume} é
\[
\frac13 \times \left(\frac c2\right)^2 \times \frac h2
= \frac13 \times \frac{c^2}{4} \times \frac h2
= \frac{1}{8} \times \frac{c^2 h}{3}
= \frac{V}{8} :
\]
um oitavo do original --- nem um \omterm{def:g3:division:half}{metade}.

\textbf{13.} O tronco mantém o resto:
$ V - \frac V8 = \frac{7V}{8}$. O corte de meia altura compartilha o
\omterm{def:g6:measure:volume}{volume} na proporção $1 : 7$ --- a laje inferior de aparência humilde
detém sete vezes o \omterm{def:g6:measure:volume}{volume} do topo pontiagudo.

\textbf{14.} Abaixo \omterm{def:g3:division:half}{metade} altura está $\frac78$ do \omterm{def:g6:measure:volume}{volume}. Com
$ V = \frac13 \times 35^2 \times 22 = \frac{26\,950}{3} \approx
8\,983$ eu $^3$ (\cref{exo:g8:solids:7}):
\[
\frac78 \times \frac{26\,950}{3} \approx 7\,860 \approx
7\,900 \text{ m}^3
\]
para a centena mais próxima --- o ``inferior \omterm{def:g3:division:half}{metade}''campanha limpa
quase oito vezes o vidro \omterm{def:g6:measure:volume}{volume} do superior.

\textbf{15.} Dobrar cada dimensão multiplica a \omterm{def:g8:powers:def}{base} \omterm{def:g6:measure:area}{área} por
$2^2 = 4$ e a altura por $2$, daí o \omterm{def:g6:measure:volume}{volume} por
$4 \times 2 = 8 = 2^3$. Dimensionando por $ k $ multiplica \omterm{def:g6:measure:area}{áreas} por $ k^2$
e mais um comprimento por $ k $: \omterm{def:g6:measure:volume}{volumes} crescer pelo fator $ k^3$. O
a parte superior da pergunta 12 é uma cópia em escala do todo \omterm{def:g8:solids:def}{pirâmide}
com $ k = \frac12$, então é \omterm{def:g6:measure:volume}{volume} é
$\left(\frac12\right)^3 = \frac18$ do todo --- a \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} única
explicação.
\end{solution}
