\chapter{Números y conjuntos de números}\label{ch:g10:numbers}

Las matemáticas empiezan con los números, y no todos los números son
del mismo tipo: números para contar, números negativos, fracciones, y
números como $\sqrt 2$ o $\pi$ que ninguna fracción puede expresar.
Este capítulo los organiza en familias encajadas, introduce los
\omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalos} para describir porciones de la recta numérica, y usa
el \omterm{def:g10:numbers:abs}{valor absoluto} para medir distancias entre números.

\section{Las familias de números}

\begin{definition}[Conjuntos de números]\label{def:g10:numbers:sets}
\begin{itemize}
  \item $\N$ es el conjunto de los \emph{números
        naturales}\index{número natural}: $0, 1, 2, 3, \dots$
  \item $\Z$ es el conjunto de los \emph{enteros}\index{entero}:
        $\dots, -2, -1, 0, 1, 2, \dots$
  \item $\Q$ es el conjunto de los \emph{números
        racionales}\index{número racional}: todos los cocientes
        $\frac{p}{q}$ con $p \in \Z$, $q \in \N$ y $q \neq 0$.
  \item $\R$ es el conjunto de los \emph{números
        reales}\index{número real}: todos los números que se pueden
        colocar en la recta numérica.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{notation}
El símbolo $\in$ se lee «pertenece a»: $3 \in \N$, $-5 \in \Z$,
$\frac23 \in \Q$. El símbolo $\subset$ se lee «está incluido en»:
todo \omterm{def:g10:numbers:sets}{número natural} es un \omterm{def:g10:numbers:sets}{entero}, todo \omterm{def:g10:numbers:sets}{entero} es un
\omterm{def:g10:numbers:sets}{número racional} (p.\ ej.\ $-5 = \frac{-5}{1}$), y todo
\omterm{def:g10:numbers:sets}{número racional} es real, de modo que
\[
\N \subset \Z \subset \Q \subset \R .
\]
Una barra niega un símbolo: $\frac12 \notin \Z$.
\end{notation}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[omExo, thick] (0,0) ellipse (5.4 and 2.9);
  \draw[omProp, thick] (-0.8,0) ellipse (4.0 and 2.2);
  \draw[omThm, thick] (-1.6,0) ellipse (2.6 and 1.5);
  \draw[omDef, thick] (-2.4,0) ellipse (1.3 and 0.8);
  \node[omDef, font=\small\bfseries] at (-2.4,0.45) {$\N$};
  \node[omThm, font=\small\bfseries] at (-1.6,1.1) {$\Z$};
  \node[omProp, font=\small\bfseries] at (-0.8,1.8) {$\Q$};
  \node[omExo, font=\small\bfseries] at (0,2.5) {$\R$};
  \node[font=\small] at (-2.4,-0.15) {$0 \quad 7$};
  \node[font=\small] at (-0.4,-0.9) {$-5$};
  \node[font=\small] at (1.0,-0.4) {$\tfrac23 \quad {-1.7}$};
  \node[font=\small] at (3.9,-0.6) {$\sqrt2 \quad \pi$};
\end{tikzpicture}

{\small Las familias encajadas de números: $\N \subset \Z \subset \Q
\subset \R$. Cada anillo contiene números que no pertenecen a los más
pequeños.}
\end{omfigure}

\begin{example}\label{ex:g10:numbers:classify}
Coloquemos algunos números en la familia más pequeña que los contiene.
\begin{itemize}
  \item $\frac{28}{4} = 7$, así que $\frac{28}{4} \in \N$ aunque se
        escriba como fracción: siempre simplificar primero.
  \item $-3.5 = -\frac{35}{10} = -\frac72$ es racional pero no
        \omterm{def:g10:numbers:sets}{entero}.
  \item $0.333\dots$ (el dígito $3$ que se repite indefinidamente)
        vale $\frac13$, un \omterm{def:g10:numbers:sets}{número racional}.
  \item $\sqrt 2$ y $\pi$ son reales pero no racionales, como vamos a
        ver para $\sqrt 2$; tales números se llaman
        \emph{irracionales}\index{número irracional}.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{theorem}[Irracionalidad de $\sqrt 2$]\label{thm:g10:numbers:sqrt2}
El número $\sqrt 2$ no es racional: ninguna fracción de
\omterm{def:g10:numbers:sets}{enteros} tiene cuadrado $2$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Razonamos por reducción al absurdo, en pasos pequeños.
\begin{enumerate}
  \item Supongamos $\sqrt 2 = \frac{p}{q}$ donde $p$ y $q$ son
        \omterm{def:g10:numbers:sets}{enteros} positivos, y la fracción está simplificada, de
        modo que $p$ y $q$ no son ambos pares.
  \item Elevando al cuadrado: $2 = \frac{p^2}{q^2}$, es decir
        $p^2 = 2q^2$. Así $p^2$ es par.
  \item Si $p$ fuera impar, digamos $p = 2k+1$, entonces
        $p^2 = 4k^2 + 4k + 1$ sería impar. Como $p^2$ es par, $p$
        debe ser par: $p = 2k$ para algún \omterm{def:g10:numbers:sets}{entero} $k$.
  \item Sustituyendo: $(2k)^2 = 2q^2$, luego $4k^2 = 2q^2$, luego
        $q^2 = 2k^2$. Por el mismo argumento del paso 3, $q$ es par.
  \item Ahora $p$ y $q$ son ambos pares, lo que contradice el
        paso 1. La hipótesis era imposible: $\sqrt 2$ es
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional}.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
Los \omterm{def:g10:numbers:sets}{números racionales} son exactamente los números cuya expansión
decimal o bien termina (como $\frac72 = 3.5$) o bien acaba repitiendo
el mismo bloque para siempre (como $\frac13 = 0.333\dots$ o
$\frac{1}{7} = 0.142857\,142857\dots$). Los
\omterm{ex:g10:numbers:classify}{números irracionales} como $\sqrt2 = 1.41421356\dots$ tienen
cifras decimales que nunca caen en un patrón repetitivo. Admitimos
esta caracterización a este nivel.
\end{remark}

\section{La recta numérica y los intervalos}

Los \omterm{def:g10:numbers:sets}{números reales} llenan una recta: eligiendo un origen $0$ y una
unidad de longitud, cada \omterm{def:g10:numbers:sets}{número real} corresponde a exactamente un
punto.

\begin{definition}[Intervalo]\label{def:g10:numbers:interval}
Sean $a$ y $b$ \omterm{def:g10:numbers:sets}{números reales} con $a < b$. Un
\emph{intervalo}\index{intervalo} es el conjunto de todos los
\omterm{def:g10:numbers:sets}{números reales} entre dos cotas. Un corchete significa que la
cota está incluida; un paréntesis, que está excluida:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
notación & descripción \\
\hline
$\intcc{a}{b}$ & $a \leq x \leq b$ (ambos extremos incluidos) \\
$\intoo{a}{b}$ & $a < x < b$ (ambos extremos excluidos) \\
$\intco{a}{b}$ & $a \leq x < b$ \\
$\intoc{a}{b}$ & $a < x \leq b$ \\
$\intco{a}{+\infty}$ & $x \geq a$ \\
$\intoo{-\infty}{b}$ & $x < b$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Los símbolos $-\infty$ y $+\infty$ («infinito») no son números, solo
una forma de decir que el intervalo continúa para siempre; el
delimitador junto a ellos es siempre un paréntesis. Toda la recta
$\R$ es el intervalo $\intoo{-\infty}{+\infty}$.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \draw[-Stealth] (-4.4,0) -- (4.6,0) node[below, font=\small] {$x$};
  \foreach \x in {-4,...,4} \draw (\x,-0.07) -- (\x,0.07);
  \foreach \x in {-4,-2,0,2,4}
    \node[below, font=\small] at (\x,-0.1) {$\x$};
  \draw[omDef, very thick] (-3,0.02) -- (1,0.02);
  \fill[omDef] (-3,0.02) circle (2.2pt);
  \draw[omDef, fill=white, thick] (1,0.02) circle (2.2pt);
  \node[omDef, above, font=\small] at (-1,0.15) {$\intco{-3}{1}$};
  \draw[omThm, very thick] (2,0.02) -- (4.5,0.02);
  \draw[omThm, fill=white, thick] (2,0.02) circle (2.2pt);
  \node[omThm, above, font=\small] at (3.4,0.15) {$\intoo{2}{+\infty}$};
\end{tikzpicture}

{\small \omterm{def:g10:numbers:interval}{Intervalos} en la recta numérica: un punto lleno para una
cota incluida, un punto hueco para una excluida.}
\end{omfigure}

\begin{definition}[Intersección y unión]\label{def:g10:numbers:interunion}
Sean $I$ y $J$ dos conjuntos de \omterm{def:g10:numbers:sets}{números reales}.
La \emph{intersección}\index{intersección} $I \cap J$ («$I$ y $J$»)
es el conjunto de números que pertenecen a ambos; la
\emph{unión}\index{unión} $I \cup J$ («$I$ o $J$») es el conjunto de
números que pertenecen al menos a uno de ellos.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g10:numbers:interunion}
Tómese $I = \intcc{-1}{3}$ y $J = \intoo{1}{5}$. Dibújense ambos en
la misma recta: se solapan entre $1$ y $3$. Por tanto
\[
I \cap J = \intoc{1}{3},
\qquad
I \cup J = \intco{-1}{5}.
\]
Nótese los delimitadores: $1 \notin J$ así que $1 \notin I \cap J$,
pero $3 \in I$ y $3 \in J$, así que $3 \in I \cap J$.
\end{example}

\begin{method}[Trabajar con intervalos]\label{met:g10:numbers:intervals}
Para hallar la \omterm{def:g10:numbers:interunion}{intersección} o la \omterm{def:g10:numbers:interunion}{unión} de dos
\omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalos}:
\begin{enumerate}
  \item dibujar la recta numérica y marcar las cuatro cotas;
  \item sombrear el primer \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} por encima de la recta y el
        segundo por debajo;
  \item la \omterm{def:g10:numbers:interunion}{intersección} es donde se solapan los sombreados, la
        \omterm{def:g10:numbers:interunion}{unión} donde hay al menos un sombreado;
  \item decidir cada delimitador comprobando si la cota pertenece a
        ambos conjuntos (\omterm{def:g10:numbers:interunion}{intersección}) o al menos a uno
        (\omterm{def:g10:numbers:interunion}{unión}).
\end{enumerate}
\end{method}

\section{Valor absoluto y distancia}

\begin{definition}[Valor absoluto]\label{def:g10:numbers:abs}
El \emph{valor absoluto}\index{valor absoluto} de un
\omterm{def:g10:numbers:sets}{número real} $x$ es
\[
\abs{x} =
\begin{cases}
x & \text{si } x \geq 0, \\
-x & \text{si } x < 0.
\end{cases}
\]
Por ejemplo $\abs{7} = 7$ y $\abs{-4} = 4$. En todos los casos
$\abs{x} \geq 0$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Distancia en la recta]\label{prop:g10:numbers:distance}
Para todos los \omterm{def:g10:numbers:sets}{números reales} $a$ y $b$, la distancia entre los
puntos $a$ y $b$ en la recta numérica es $\abs{b - a}$. En particular
$\abs{x}$ es la distancia de $x$ a $0$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Si $b \geq a$, la distancia de $a$ a $b$ es $b - a \geq 0$, que
coincide con $\abs{b-a}$. Si $b < a$, la distancia es
$a - b = -(b - a) > 0$, que de nuevo es $\abs{b - a}$ por la
definición del \omterm{def:g10:numbers:abs}{valor absoluto}.
\end{proof}

\begin{proposition}[Valor absoluto e intervalos]\label{prop:g10:numbers:absinterval}
Sea $a$ un \omterm{def:g10:numbers:sets}{número real} y $r > 0$. Entonces
\[
\abs{x - a} \leq r
\quad\text{si y solo si}\quad
x \in \intcc{a - r}{a + r}.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
$\abs{x-a} \leq r$ dice que la distancia de $x$ a $a$ es a lo sumo
$r$, es decir que $x$ no se aleja más de $r$ de $a$ a cada lado. Los
números que lo cumplen son exactamente los que están entre $a - r$ y
$a + r$, cotas incluidas.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
  \draw[-Stealth] (-0.8,0) -- (7,0) node[below, font=\small] {$x$};
  \draw[omDef, very thick] (1.5,0.02) -- (5.5,0.02);
  \fill[omDef] (1.5,0.02) circle (2.2pt);
  \fill[omDef] (5.5,0.02) circle (2.2pt);
  \fill (3.5,0) circle (1.6pt);
  \node[below, font=\small] at (3.5,-0.08) {$a$};
  \node[below, font=\small] at (1.5,-0.08) {$a-r$};
  \node[below, font=\small] at (5.5,-0.08) {$a+r$};
  \draw[Stealth-Stealth, omThm] (3.5,0.35) -- (5.5,0.35)
    node[midway, above, font=\small] {$r$};
  \draw[Stealth-Stealth, omThm] (1.5,0.35) -- (3.5,0.35)
    node[midway, above, font=\small] {$r$};
\end{tikzpicture}

{\small La desigualdad $\abs{x - a} \leq r$ describe el
\omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} de los números a distancia a lo sumo $r$ de $a$.}
\end{omfigure}

\begin{example}\label{ex:g10:numbers:abs}
Resolver $\abs{x - 3} \leq 2$. Las soluciones son los números a
distancia a lo sumo $2$ de $3$: el \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} $\intcc{1}{5}$.
Recíprocamente, el \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} $\intcc{-1}{7}$ tiene centro
$\frac{-1+7}{2} = 3$ y radio $\frac{7-(-1)}{2} = 4$, así que se
describe por $\abs{x - 3} \leq 4$.
\end{example}

\section{Aproximaciones}

Los \omterm{ex:g10:numbers:classify}{números irracionales}, e incluso la mayoría de las fracciones,
no se pueden escribir exactamente con un número finito de cifras
decimales, así que en la práctica los aproximamos.

\begin{definition}[Aproximación con una precisión dada]\label{def:g10:numbers:approx}
Un número $d$ es una \emph{aproximación}\index{aproximación} de $x$
con error a lo sumo $10^{-n}$ cuando $\abs{x - d} \leq 10^{-n}$.
Truncar o redondear la expansión decimal tras la $n$-ésima cifra dan
ambas tales aproximaciones.
\end{definition}

\begin{example}
De $\pi = 3.14159\,26\dots$: el truncamiento $3.141$ y el redondeo
$3.142$ son ambas \omterm{def:g10:numbers:approx}{aproximaciones} de $\pi$ con error a lo sumo
$10^{-3}$. El redondeo está a distancia menor que
$\frac12 \times 10^{-3}$; el truncamiento solo garantiza $10^{-3}$.
Escribir $3.141 \leq \pi \leq 3.142$ \emph{encuadra} $\pi$ entre dos
cotas decimales.
\end{example}

\section{Ejercicios}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:numbers:1}
Para cada número, indique el más pequeño de los conjuntos $\N$, $\Z$,
$\Q$, $\R$ al que pertenece:
\[
\frac{15}{3}, \qquad -7, \qquad \frac{22}{7}, \qquad \sqrt{9}, \qquad
\sqrt{10}, \qquad -2.4, \qquad 0 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:numbers:2}
Escriba cada afirmación con notación de
\omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} y dibújela en una recta numérica:
(a) $-2 \leq x < 5$; (b) $x > 3$; (c) $x \leq -1$;
(d) la distancia de $x$ a $2$ es a lo sumo $3$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:numbers:3}
Calcule $I \cap J$ e $I \cup J$ para
\[
\text{(a) } I = \intcc{-3}{2},\ J = \intco{0}{4};
\qquad
\text{(b) } I = \intoo{-\infty}{1},\ J = \intco{-2}{+\infty}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:numbers:4}
Calcule sin calculadora:
\[
\abs{-6}, \qquad \abs{4 - 9}, \qquad \abs{-3 - 5}, \qquad
\abs{\sqrt 2 - 1}, \qquad \abs{1 - \sqrt 2}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:numbers:5}
Resuelva las ecuaciones y desigualdades y dé los conjuntos solución:
\[
\abs{x} = 5, \qquad \abs{x - 1} = 3, \qquad \abs{x - 4} \leq 1, \qquad
\abs{x + 2} < 3 .
\]
(Nótese que $\abs{x+2} = \abs{x - (-2)}$ es una distancia a $-2$.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:numbers:6}
Describa cada \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} mediante una desigualdad de la forma
$\abs{x - a} \leq r$ o $\abs{x - a} < r$:
\[
\intcc{2}{8}, \qquad \intoo{-5}{1}, \qquad \intcc{-7}{-3}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:numbers:7}
Muestre que $0.272727\dots$ (el bloque $27$ que se repite siempre) es
racional. (Sugerencia: llámelo $x$ y calcule $100x - x$.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:numbers:8}
¿Verdadero o falso? Justifique cada respuesta con un argumento o un
contraejemplo.
\begin{enumerate}
  \item La suma de dos \omterm{def:g10:numbers:sets}{enteros} es un \omterm{def:g10:numbers:sets}{entero}.
  \item El cociente de dos \omterm{def:g10:numbers:sets}{enteros} es un \omterm{def:g10:numbers:sets}{entero}.
  \item La suma de dos \omterm{def:g10:numbers:sets}{números racionales} es racional.
  \item La suma de un \omterm{def:g10:numbers:sets}{número racional} y un
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{número irracional} es
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:numbers:9}
Usando $1.414 \leq \sqrt 2 \leq 1.415$, encuadre los números
$2\sqrt2$, $\sqrt2 + 3$ y $-\sqrt2$ entre dos cotas decimales.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:numbers:10}
Adapte la demostración del \cref{thm:g10:numbers:sqrt2} para mostrar que
$\sqrt 3$ es \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional}. (Sustituya «par» por «múltiplo de $3$»:
compruebe primero que si $p^2$ es múltiplo de $3$, también lo es $p$,
examinando los restos $0$, $1$, $2$ de $p$ al dividir por $3$.)
\end{exercise}

\section{Problema: Entre cualesquiera dos números}

\begin{problem}[{Problema de fin de semana --- racionales e irracionales
se entrelazan: todo intervalo, por pequeño que sea, contiene
infinitos de cada uno, y ninguna medición puede distinguirlos}]
\label{pb:g10:numbers:1}
Los racionales parecen una multitud (¡todas las fracciones!) y los
\omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracionales} excepciones exóticas ($\sqrt2$, $\pi$). Este
problema revela el verdadero cuadro: las dos familias se
\emph{entrelazan} tan finamente que todo
\omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} de la recta numérica, por microscópico que sea,
contiene infinitos de cada una --- con consecuencias extrañas, como
esta: ninguna medición física, por precisa que sea, puede decidir si
una longitud es racional.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- Los cuatro reinos.}
\begin{enumerate}
  \item Para cada número, nombre el más pequeño de los conjuntos
        $\N$, $\Z$, $\Q$, $\R$ que lo contiene
        (\cref{def:g10:numbers:sets}): $-7$; \ $\frac{13}{4}$; \
        $\sqrt{16}$; \ $0.121212\ldots$ (recuerde el problema de fin
        de semana de los decimales periódicos del volumen de
        Primaria--Secundaria); \ $\sqrt8$; \ $\pi$ (admita su
        irracionalidad --- demostrada solo en los volúmenes
        universitarios).
  \item Pruebe que $\Q$ es estable por suma y multiplicación: si
        $x = \frac pq$ e $y = \frac rs$ son racionales, escriba
        $x + y$ y $xy$ como fracciones únicas.
  \item Deduzca por reducción al absurdo: (a) la suma de un racional
        y un \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional} es \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional}; (b) el producto de un
        racional \emph{no nulo} y un \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional} es
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional}.
  \item Muestre que el conjunto de los \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracionales} no es estable
        por \emph{ninguna} de las dos operaciones: exhiba dos
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracionales} cuya suma es racional, y dos cuyo producto
        es racional.
  \item Sitúe $\sqrt2 + \sqrt8$ y $\sqrt2 \times \sqrt8$ en los
        cuatro reinos (simplifique $\sqrt8$ primero, con el método
        del volumen de Primaria--Secundaria).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- Los racionales son densos.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Encuentre un racional estrictamente entre $3.47$ y $3.48$;
        luego un segundo; luego describa cómo producir tantos como
        se desee (el zoom del problema de «no hay siguiente número»
        del volumen de Primaria--Secundaria, ahora con una prueba a
        la vista).
  \item El teorema general. Sean $a < b$ dos reales cualesquiera, con
        hueco $g = b - a > 0$. Elija $n$ con $10^{-n} < g$, y
        considere los múltiplos de $10^{-n}$ (la malla decimal de
        paso $10^{-n}$). Explique por qué al menos un punto de la
        malla cae estrictamente entre $a$ y $b$, y concluya:
        \emph{todo \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} de longitud positiva contiene un
        \omterm{def:g10:numbers:sets}{número racional}}.
  \item Mejore la conclusión: todo tal \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} contiene
        \emph{infinitos} racionales. (Aplique de nuevo la
        pregunta~7 dentro de un \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} más pequeño.)
  \item Ahora los \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracionales}: dados $a < b$, tome un racional
        $r$ estrictamente interior (pregunta~7) y considere los
        números $r + \frac{\sqrt2}{10^k}$. Usando la pregunta~3,
        muestre que son \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracionales}, y que para $k$ bastante
        grande siguen en el \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo}: \emph{todo
        \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} contiene también infinitos
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracionales}}.
  \item Dos acertijos clásicos resueltos: ¿hay un
        \omterm{def:g10:numbers:sets}{número real} positivo mínimo? ¿Un
        \omterm{def:g10:numbers:sets}{número real} «justo después de $3$»? Responda ambos
        con el teorema de la pregunta~7, y salude la versión
        infantil (el problema de fin de semana «no hay siguiente
        número» del volumen de Primaria--Secundaria).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- El \omterm{def:g10:numbers:abs}{valor absoluto}, la geometría de
$\R$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Resuelva, y exprese las soluciones como
        \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalos} o \omterm{def:g10:numbers:interunion}{uniones}
        (\cref{prop:g10:numbers:absinterval}):
        $\abs{x - 5} = 2$; \quad $\abs{x - 5} < 2$; \quad
        $\abs{x + 1} \geq 3$.
  \item Un pistón debe fabricarse a $80$~mm con una tolerancia de
        $0.05$~mm. Escriba el requisito con un
        \omterm{def:g10:numbers:abs}{valor absoluto}, luego como un
        \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo}. Dos pistones miden $79.97$ y $80.06$~mm:
        ¿veredictos?
  \item La desigualdad triangular en la recta:
        $\abs{a + b} \leq \abs a + \abs b$. Compruébela en
        $(a, b) = (3, -5)$ y $(-2, -7)$, demuéstrela cuando $a$ y
        $b$ tienen el mismo signo y cuando tienen signos opuestos, y
        diga exactamente cuándo hay igualdad.
  \item Resuelva $\abs{x - 2} = \abs{x + 4}$ leyéndola como igualdad
        de distancias en la recta. ¿Qué punto del problema de los
        dos espejos del volumen de Primaria--Secundaria acaba de
        calcular, una dimensión abajo?
  \item Simplifique $\sqrt{x^2}$ --- con cuidado. Pruebe su fórmula
        en $x = 3$ y $x = -3$, luego úsela para resolver $x^2 < 9$
        con un \omterm{def:g10:numbers:abs}{valor absoluto}.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- Lo que ninguna medición puede decidir.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Un físico mide una varilla: $1.41421 \pm 0.00001$~m. ¿Puede
        alguna medición --- esta o una futura más precisa ---
        \emph{demostrar} alguna vez que la longitud es
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional}? ¿O que es racional? Use las
        preguntas~7 y~9 en el \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} de tolerancia, y
        explique por qué solo una \emph{demostración} (como para la
        diagonal, el problema de irracionalidad del volumen de
        Primaria--Secundaria) puede zanjear la irracionalidad.
  \item Los truncamientos $1.4$, $1.41$, $1.414$, $1.4142,\dots$ de
        $\sqrt2$ son todos racionales. ¿Qué muestran sobre lo cerca
        que $\Q$ se aprieta contra cada
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracional}? Formule el hecho general.
  \item Aritmética de \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalos}: valores medidos
        $a = 2.5 \pm 0.1$ y $b = 1.2 \pm 0.1$. Encuadre $a + b$ y
        $a \times b$ entre cotas ciertas. ¿Qué operación degrada más
        la precisión?
  \item Una regla de ingeniero dice que los errores de mediciones
        independientes «se suman» en las sumas: exprese con la
        desigualdad triangular (pregunta~13) por qué el error de
        $a + b$ es a lo sumo la suma de los errores --- la
        desigualdad es la regla de ingeniería.
  \item Final, en un párrafo breve: reúna el cuadro de la recta real
        establecido por este problema y sus antepasados --- no hay
        siguiente número (problema del volumen de
        Primaria--Secundaria), racionales $=$ decimales periódicos
        (idem), ambas familias densas (preguntas~8 y~9), medición
        siempre indecisa (pregunta~16). Termine con el anticipo que
        este capítulo aún no puede demostrar: en un sentido preciso
        hay \emph{vastamente más}
        \omterm{ex:g10:numbers:classify}{irracionales} que racionales --- los volúmenes
        universitarios cuentan los infinitos.
\end{enumerate}
\end{problem}
