\section*{Chapitre \ref{ch:g7:prop} --- Proportionnalité}

\begin{solution}{exo:g7:prop:1}
Premier tableau~: \omterm{def:g3:division:remainder}{quotients} $\frac{7.5}{3} = 2.5$,
$\frac{17.5}{7} = 2.5$, $\frac{27.5}{11} = 2.5$~: proportionnel,
coefficient $2.5$.

Second tableau~: $\frac62 = 3$ et $\frac{15}{5} = 3$, mais
$\frac{28}{9} \approx 3.1$~: non proportionnel.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:2}
Par la règle de trois~: $5 \times p = 6 \times 8$, donc
$p = \frac{48}{5} = 9.60$ euros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:3}
Rythme~: $36 \div 3 = 12$ pages par minute. En $5$ minutes~:
$60$ pages. Pour $96$ pages~: $96 \div 12 = 8$ minutes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:4}
$30\,\%$ de $250$~: $0.3 \times 250 = 75$. \quad
$15\,\%$ de $60$~: $0.15 \times 60 = 9$. \quad
$t\,\%$ de $80$ vaut $20$~: $\frac{20}{80} = \frac{25}{100}$, donc
$t = 25$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:5}
$\frac{18}{25} = \frac{18 \times 4}{25 \times 4} = \frac{72}{100} =
72\,\%$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:6}
Chemin~: $9 \times 25\,000 = 225\,000$ cm $= 2.25$ km.
Lac~: $2$ km $= 200\,000$ cm au sol, donc
$200\,000 \div 25\,000 = 8$ cm sur la carte.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:7}
$4.3$ m $= 430$ cm, et $430 \div 43 = 10$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:8}
Chocolat par part~: $240 \div 8 = 30$ g. Avec $300$ g~:
$300 \div 30 = 10$ parts exactement.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:9}
\emph{1.} Réduction~: $20$ euros, soit $\frac{20}{80} = 25\,\%$ du
prix initial.

\emph{2.} La hausse de $20$ euros se compare maintenant à la
\emph{nouvelle} référence $60$~: $\frac{20}{60} = \frac13 \approx
33\,\%$. Un pourcentage se rapporte toujours à un tout~; le tout a
changé, donc le pourcentage aussi.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:10}
Coefficient d'après la colonne complète~: $\frac{17.5}{10} = 1.75$.
Puis $y = 4 \times 1.75 = 7$ et $x = \frac{10.5}{1.75} = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:11}
\emph{1.} Après une copie~: $10 \times 0.8 = 8$ cm. Après deux~:
$8 \times 0.8 = 6.4$ cm.

\emph{2.} La seconde réduction s'applique à la copie déjà réduite, et
non à l'original~: les facteurs se multiplient,
$0.8 \times 0.8 = 0.64$, donc deux copies réduisent à $64\,\%$ de
l'original --- pas $60\,\%$.
\end{solution}
