\section*{Capítulo \ref{ch:b3:modules} --- Modules over a Principal
Ideal Domain}

\begin{solution}{exo:b3:modules:1}
(a) Si $\Q = \Z q_1 + \dots + \Z q_k$, sea $d$ un común
denominador del $q_i$: cada combinación se encuentra en $\frac1d\Z$,
pero $\frac1{2d} \notin \frac1d\Z$. Contradicción.

(b) \omterm{def:b3:modules:torsion}{Sin torsión}: $nq = 0$ con $n \neq 0$ fuerza a $q = 0$ en
$\Q$. No \omterm{def:b3:modules:free}{libre}: dos racionales distintos de cero $\frac ab, \frac cd$
satisface la relación no trivial $(bc)\frac ab - (ad)\frac cd =
0$, por lo que una base tiene como máximo un elemento;$\Q \cong \Z$ haría
$\Q = \Z q$ cíclico, pero $\frac q2 \notin \Z q$. (Y $\Q \neq
0$.)

(c) \cref{thm:b3:modules:structure} supone \emph{finito
generación}, lo cual (a) niega: no hay contradicción --- más bien, $\Q$
muestra que la hipótesis es necesaria en el enunciado
``\omterm{def:b3:modules:torsion}{sin torsión} $\Rightarrow$ \omterm{def:b3:modules:free}{libre}''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:2}
$360 = 2^3\cdot3^2\cdot5$. Particiones: de $3$: $(3), (2,1),
(1,1,1)$; de$2$:$(2), (1,1)$; de$1$:$(1)$. Por lo tanto, grupos$3 \times 2
\times 1 = 6$. \omterm{thm:b3:modules:structure}{Divisores elementales}$\to$\omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
factores}:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
$\Z/8 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/360$\\
$\Z/8 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/3 \times
\Z/120$\\
$\Z/4 \times \Z/2 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times
\Z/180$\\
$\Z/4 \times \Z/2 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/6
\times \Z/60$\\
$(\Z/2)^3 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times \Z/2 \times
\Z/90$\\
$(\Z/2)^3 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times
\Z/6 \times \Z/30$
\end{tabular}
\end{center}
(Para pasar a \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes}: el $d_s$ más grande recoge el
potencia primaria más alta de cada prima, y así sucesivamente hacia abajo).
$p^5$: tantas como particiones de $5$, es decir, $7$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:3}
$B$: $D_1 = \gcd(2,4,6,8) = 2$; $D_2 = \abs{\det B} = \abs{16 -
24} = 8$. \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes}$d_1 = 2$,$d_2 = 8/2 = 4$: Herrero
formulario $\operatorname{diag}(2, 4)$ y $\Z^2/B\Z^2 \cong \Z/2\Z
\times \Z/4\Z$.

$C$: diagonal pero \emph{no} Smith ($2 \nmid 3$). $D_1 =
\gcd(2,3,12) = 1$;$D_2 = \gcd(2\cdot3,\, 2\cdot12,\, 3\cdot12) =
\gcd(6, 24, 36) = 6$;$D_3 = 72$. Entonces$d = (1, 6, 12)$ y
$\Z^3/C\Z^3 \cong \Z/6\Z\times\Z/12\Z$ --- consistentemente con el
CRT: $\Z/2\times\Z/3\times\Z/12 \cong \Z/6\times\Z/12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:4}
Escriba $B = Q\,\operatorname{diag}(d_1, \dots, d_n)\,P$ con $Q, P
\in GL_n(\Z)$(\cref{thm:b3:modules:smith}; sin cero$d_i$ desde
$\det B \neq 0$). Entonces $\Z^n/B\Z^n \cong \Z^n/
\operatorname{diag}(d)\Z^n = \prod_i \Z/d_i\Z$ (el compuesto
El isomorfismo $x \mapsto Q^{-1}x$ de $\Z^n$ asigna $B\Z^n$ a
$\operatorname{diag}(d)P\Z^n = \operatorname{diag}(d)\Z^n$). su
la cardinalidad es $\prod \abs{d_i} = \abs{\det
\operatorname{diag}(d)} = \abs{\det B}$, como$\det Q, \det P = \pm
1$. Para$L = \Z(2,0) + \Z(1,3)$:$B = \bigl(\begin{smallmatrix}2
& 1\\ 0 & 3\end{smallmatrix}\bigr)$,$D_1 = 1$,$D_2 = 6$:$\Z^2/L
\cong \Z/6\Z$, de cardinalidad$\abs{\det B} = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:5}
(a) Submódulo: realizado en \cref{def:b3:modules:torsion}. Si $a(x +
T(M)) = 0$en$M/T(M)$con$a \neq 0$, entonces$ax \in T(M)$:$bax
= 0$para algunos$b \neq 0$y$ba \neq 0$(dominio), entonces$x \in
T(M)$: la clase es cero.$M/T(M)$ es \omterm{def:b3:modules:torsion}{sin torsión}.

(b) $(X, Y) \subseteq K[X,Y]$ es \omterm{def:b3:modules:torsion}{sin torsión} (un submódulo del
dominio $K[X,Y]$ actuando sobre sí mismo). Supongamos que fuera \omterm{def:b3:modules:free}{libre}; dos cualesquiera
elementos $P, Q$ satisfacen $Q\cdot P - P \cdot Q = 0$, un valor no trivial
relación cuando $P \ne Q$ son distintos de cero, por lo que una base tiene un elemento:
$(X, Y) = (P)$ director --- contradictorio
\cref{exo:b3:rings:6}(a). \omterm{def:b3:modules:torsion}{Sin torsión} y \omterm{def:b3:modules:free}{finitamente generado}
(generación $X, Y$), pero no \omterm{def:b3:modules:free}{libre}: sobre \omterm{def:b3:rings:pidufd}{no PID} $K[X,Y]$, el
El teorema de la estructura falla.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:6}
(a) Si $\Z = 2\Z \oplus C$, la proyección $\Z \to \Z/2\Z$
se restringe a un isomorfismo $C \cong \Z/2\Z$: $C$ sería un
subgrupo de $\Z$ cuyo elemento distinto de cero $x$ satisface $2x \in C
\cap 2\Z = 0$. Pero$\Z$es \omterm{def:b3:modules:torsion}{sin torsión}:$C = 0$, forzando a$\Z =
2\Z$ --- falso.

(b) $A^n/M$ es \omterm{def:b3:modules:free}{finitamente generado} y \omterm{def:b3:modules:torsion}{sin torsión}, por lo tanto \omterm{def:b3:modules:free}{libre}
(\cref{thm:b3:modules:structure}): $A^n/M \cong A^r$ con base
$f_1, \dots, f_r$. Elige preimágenes $y_i \in A^n$ del $f_i$
y establezca $F = Ay_1 + \dots + Ay_r$. Cada $x \in A^n$ tiene $\pi(x)
= \sum a_if_i$, por lo que$x - \sum a_iy_i \in M$:$A^n = M + F$. si
$\sum a_iy_i \in M$, aplicando $\pi$ da $\sum a_if_i = 0$,
por lo tanto, todo $a_i = 0$ (base): $M \cap F = 0$. Entonces $A^n = M \oplus
F$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:7}
La reducción de \cref{exo:b3:modules:3} fue efectiva: con
\[
L = \begin{pmatrix} 1 & 0\\ -3 & 1\end{pmatrix},
\qquad
R = \begin{pmatrix} 1 & 2\\ 0 & -1 \end{pmatrix},
\qquad
LBR = \begin{pmatrix} 2 & 0\\ 0 & 4\end{pmatrix}
\]
(operación de fila $R_2 \leftarrow R_2 - 3R_1$, operaciones de columna
$C_2 \leftarrow C_2 - 2C_1$ y luego $C_2 \leftarrow -C_2$). Configuración
$y = R^{-1}x$ (una biyección de $(\Z/20\Z)^2$, siendo $R$
invertible sobre $\Z$), el sistema $Bx \equiv b \pmod{20}$ es
equivalente a
\[
2y_1 \equiv b_1, \qquad 4y_2 \equiv -3b_1 + b_2 \pmod{20}.
\]
La congruencia $ky \equiv c \pmod{20}$ es \omterm{def:b3:groups:derived}{soluble} si y solo
$\gcd(k, 20) \mid c$: existen soluciones si $2 \mid b_1$ y $4
\mid b_2 - 3b_1$, es decir,\ \emph{$b_1$even and$b_2 \equiv 3b_1
\pmod 4$}. Cuando \omterm{def:b3:groups:derived}{soluble} hay soluciones$2 \times 4 = 8$
módulo $20$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:8}
(a) Un $u$ nilpotente tiene $\mu_u = X^k$; el \omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementales}
son $X^{k_1} \geq \dots$, un bloque Jordan $J_{k_i}(0)$ por pieza
de una partición de $4$:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l l}
partition & \omterm{thm:b3:modules:jordan}{forma jordana} & \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes}\\
$(4)$ & $J_4$ & $X^4$\\
$(3,1)$ & $J_3 \oplus J_1$ & $X,\ X^3$\\
$(2,2)$ & $J_2 \oplus J_2$ & $X^2,\ X^2$\\
$(2,1,1)$ & $J_2 \oplus J_1 \oplus J_1$ & $X,\ X,\ X^2$\\
$(1,1,1,1)$ & $0$ & $X, X, X, X$
\end{tabular}
\end{center}
(b) Tome $u = J_2\oplus J_2$ y $v = J_2 \oplus J_1 \oplus J_1$:
ambos tienen $\chi = X^4$, $\mu = X^2$, pero diferentes \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
factores} --- no similares (\cref{thm:b3:modules:frobenius}); uno
También puede comparar rangos: $\operatorname{rk} u = 2 \neq 1 =
\operatorname{rk} v$. Para$n \leq 3$:$\chi$y$\mu$ determinan,
para cada valor propio $\lambda$ (sobre un campo de división), el total
tamaño $m_\lambda \leq 3$ de los bloques $\lambda$ y el más grande
bloque $r_\lambda$; una partición de $m \leq 3$ está determinada por su
parte más grande ($m = 3, r = 2$ fuerza a $(2,1)$, etc.). Entonces el
\omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementales} coinciden, y
\cref{cor:b3:modules:descent} desciende la similitud a la base
campo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:9}
(i)$\Rightarrow$(ii): si $V = K[u]x$, entonces $V \cong
K[X]/\operatorname{Ann}(x)$y$\operatorname{Ann}(x) = (\mu_u)$
(un polinomio mata a $x$ si y así mata a todo $V = K[u]x$, ya que
$P(u)Q(u)x = Q(u)P(u)x$). Entonces $n = \dim V = \deg \mu_u$; como
$\mu_u \mid \chi_u$ y $\deg\chi_u = n$, monicity da $\mu_u =
\chi_u$.

(ii)$\Rightarrow$(iii): $\deg\chi_u = \sum_i \deg P_i$ y
$\mu_u = P_s$ (\cref{thm:b3:modules:frobenius}); igualdad de
grados fuerzas $s = 1$.

(iii)$\Rightarrow$(i): $V \cong K[X]/(P_1)$ es cíclico, generado
por la preimagen de $\bar 1$.

A \omterm{def:b3:modules:companion}{matriz acompañante} es el caso del propio $V = K[X]/(P)$: $x = \bar
1$, es decir $e_1$, es cíclico. Para una matriz diagonal
$\operatorname{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$: $\chi = \prod
(X - \lambda_i)$,$\mu = \prod_{\lambda \text{ distinct}} (X -
\lambda)$; están de acuerdo si los$\lambda_i$ son distintos por pares:
una matriz diagonal tiene un vector cíclico si y solo sus entradas diagonales
son distintos por pares (entonces $x = (1, \dots, 1)$ funciona:
Vandermonde).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:10}
Herrero: $M = Q\operatorname{diag}(d_1,\dots,d_n)P$;
\cref{exo:b3:modules:4} da $[\Z^n : M\Z^n] = \prod\abs{d_i} =
\abs{\det M}$. Si$\det M = \pm 1$: la fórmula adjunta
$M^{-1} = (\det M)^{-1}\,{}^{t}\!\operatorname{com}(M)$ tiene
entradas enteras, entonces $M \in GL_n(\Z)$; por el contrario $MM^{-1} = I$
da $\det M \cdot \det M^{-1} = 1$ en $\Z$, entonces $\det M = \pm1$.

Subgrupos del índice $m$ en $\Z^2$: dicho subgrupo $L$ tiene rango
$2$ (índice finito) y una base única en \emph{ermita normal
forma} $\bigl(\begin{smallmatrix} a & b\\ 0 &
d\end{smallmatrix}\bigr)$:$d$se caracteriza por$L \cap (\{0\}
\times \Z) = \{0\} \times d\Z$,$a$por$\pi_1(L) = a\Z$ (primero
coordenadas), y $b$ es entonces módulo único $d$; normalizar $a, d
> 0$y$0 \leq b < d$. El índice es$ad = m$. Contando: para
cada divisor $d \mid m$ ($a = m/d$), hay $d$ opciones de
$b$: total $\sum_{d \mid m} d = \sigma_1(m)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:11}
(a) Por el teorema de estructura, $G \cong \prod_i\Z/d_i\Z$, y
$x^k = e$ se desacopla en sentido coordinado. En $\Z/d\Z$: $kx \equiv 0
\pmod d$tiene exactamente soluciones$\gcd(k, d)$($x$ debe ser un
múltiplo de $d/\gcd(k,d)$, y hay $\gcd(k, d)$ de
esos). Multiplica por los factores.

(b) Si $G = \Z/d_s\Z$ es cíclico ($s = 1$), el recuento es
$\gcd(k, d_s) \leq k$. Si $s \geq 2$: tome $k = d_1$; el
el recuento es $\prod_i\gcd(d_1, d_i) = d_1^{\,s} > d_1$ (cada
$\gcd$ es igual a $d_1$ por la cadena de divisibilidad): la ecuación
$x^{d_1} = e$ tiene más de soluciones $d_1$.

(c) En un campo, $X^k - 1$ tiene como máximo raíces $k$
(\cref{ch:b3:rings}: un polinomio distinto de cero de grado $k$ sobre
un dominio), por lo que cada subgrupo finito $G \leq K^\times$
satisface el criterio de (b): $G$ es cíclico --- el
prueba estructural unifilar de la ciclicidad de
$\mathbb F_q^\times$, complementando la prueba de cómputo de
\cref{ch:b3:galois}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:12}
(a) Si $MN = I$ con número entero $N$: $\det M\det N = 1$ con
ambos números enteros, entonces $\det M = \pm1$. Por el contrario, si $\det M =
\pm1$, la fórmula del cofactor$M^{-1} =
\frac1{\det M}\,{}^t\!\operatorname{com}(M)$ tiene un número entero
entradas.

(b) La multiplicación por la izquierda por $E^{-k}$ resta $k$ por la fila
$2$ de la fila $1$; por $F^{-k}$, $k$ multiplicado por la fila $1$ de la fila
$2$. Dado $M = \bigl(\begin{smallmatrix}a & *\\ c &
*\end{smallmatrix}\bigr) \in SL_2(\Z)$, la primera columna
$(a, c)$ es un vector unimodular ($\gcd(a, c) = 1$:
divide $\det M = 1$). Ejecute Euclid en $(a, c)$ por estas filas
operaciones: después de un número finito de pasos, la columna se convierte en
$(\pm1, 0)$. La matriz ahora es $\pm
\bigl(\begin{smallmatrix}1 & b\\ 0 & 1\end{smallmatrix}
\bigr) = \pm E^{b}$(el determinante permaneció$1$). queda
escribir $-I$ en los generadores: $(EF^{-1}E)^2 =
\bigl(\begin{smallmatrix}0 & 1\\ -1 &
0\end{smallmatrix}\bigr)^2 = -I$ (verifique el cuadrado del
matriz de rotación). Desenrollando, $M$ es una palabra en $E^{\pm1},
F^{\pm1}$.

(c) El algoritmo de Smith (\cref{met:b3:modules:smith}) utiliza
exactamente esas operaciones de fila y columna (más intercambios y signos
cambios, ellos mismos productos de operaciones elementales hasta
signo determinante): sobre $\Z$, cada matriz es
$U\,D\,V$ con $U, V$ productos de matrices elementales y
$D$ la forma de Smith --- (b) es el $2\times2$, determinante-$1$
ejemplo del hecho general de que las matrices tipo $E$ generan
$SL_n(\Z)$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:modules:1}
\textbf{1.} $\varphi$ es aditivo y $K[X]$-lineal: $\varphi(X
\cdot (Q_i)_i) = \sum_i (XQ_i)(M)e_i = M\sum_i Q_i(M)e_i = X
\cdot \varphi\bigl((Q_i)_i\bigr)$, la estructura \omterm{def:b3:modules:module}{módulo} de$V_M$
siendo $X \cdot v = Mv$. Es sobreyectivo: los vectores constantes dan
todo $K^n$. La columna $j$ de $XI - M$ es $Xe_j - \sum_i
m_{ij}e_i$, cuya imagen es$Me_j - \sum_i m_{ij}e_i = 0$.

\textbf{2.} Módulo de las columnas, $Xe_j \equiv \sum_i m_{ij}e_i$:
cualquier vector de polinomios se reduce, por inducción en la parte superior
grado, a un vector \emph{constante} $c \in K^n$. si el original
El vector está en $\ker\varphi$, luego $\varphi(c) = c = 0$ (en
constantes, $\varphi$ es la identificación $K^n = V_M$), por lo que el
El vector se encuentra en el tramo de columna: $\ker\varphi = (XI_n -
M)K[X]^n$. Por lo tanto$V_M \cong K[X]^n/(XI - M)K[X]^n$ y Smith
sobre $K[X]$ (todos \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes} distintos de cero, siendo su producto
$\det(XI - M) = \chi_M$) da $V_M \cong \bigoplus_i
K[X]/(f_i)$: los$f_i$ no constantes son los \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similitud
invariantes}, computables como cocientes de mcd menores
(\cref{thm:b3:modules:smith}).

\textbf{3.} $\lambda I_n$: $XI - \lambda I$ ya es Smith:
invariantes $(X - \lambda, \dots, X - \lambda)$, $n$ de ellos.
Entradas diagonales distintas: $V \cong \bigoplus_i K[X]/(X -
\lambda_i)$ con módulos \omterm{thm:b3:rings:crt}{comaximal} por pares, por lo que CRT se comprime a
el único cíclico $K[X]/\bigl(\prod_i(X - \lambda_i)\bigr)$:
un invariante, $\chi$. $J_n(0)$: $\mu = X^n = \chi$ fuerza a
invariante único $X^n$. $\operatorname{diag}(J_2(0), J_1(0))$:
\omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementales} $X^2, X$: invariantes $P_1 = X \mid P_2 =
X^2$.

\textbf{4.} $P \mapsto P(u)$ asigna $K[X]$ a $K[u]$, con
núcleo $(\mu_u)$ por definición del polinomio mínimo: $K[u]
\cong K[X]/(\mu_u)$, de dimensión$\deg\mu_u = \deg P_s = n_s$.

\textbf{5.} $K[X]$-fuerzas de linealidad $f(\bar Q) = f(Q\cdot\bar 1)
= Q\,f(\bar 1)$. La clase$\bar 1$satisface$P \bar 1 = 0$, por lo que
$P f(\bar 1) = 0$ es necesario. Por el contrario, si $P\bar c = 0$,
entonces $f(\bar Q) = Q\bar c$ está bien definido ($Q \equiv Q' \bmod P
\Rightarrow (Q - Q')\bar c \in$múltiplos de$P\bar c = 0$) y
$K[X]$-lineal.

\textbf{6.} Deje $g = \gcd(P, Q)$, $P = gP'$, $Q = gQ'$ con
$\gcd(P', Q') = 1$. En $K[X]/(Q)$: $P\bar c = 0 \iff Q \mid Pc
\iff Q' \mid P'c \iff Q' \mid c$(Euclides,$\gcd(P', Q') = 1$).
Entonces, el $\bar c$ admisible forma el submódulo generado por
$\bar{Q'}$, cuyo aniquilador es $\{R : Q \mid RQ'\} = (g)$:
ese submódulo es $\cong K[X]/(g)$. Con la pregunta 5,
$\operatorname{Hom}(K[X]/(P), K[X]/(Q)) \cong K[X]/(\gcd(P,Q))$,
de dimensión $\deg\gcd(P,Q)$.

\textbf{7.} $v$ conmuta con $u$ iff $v$ conmuta con cada
$P(u)$, si $v$ es $K[X]$-lineal: $\mathcal C(u) =
\operatorname{End}_{K[X]}(V)$. Escribir morfismos de$V =
\bigoplus_j V_j$como matrices$(f_{ij})$,$f_{ij} \in
\operatorname{Hom}(V_j, V_i)$ (componer con inyecciones y
proyecciones), la pregunta 6 da
\[
\dim \mathcal C(u) = \sum_{i,j} \deg\gcd(P_i, P_j)
= \sum_{i,j} n_{\min(i,j)}
= \sum_{k=1}^{s} \bigl(2(s - k) + 1\bigr)\,n_k ,
\]
usando la cadena de divisibilidad ($\gcd(P_i, P_j) =
P_{\min(i,j)}$) y, para el último paso, que$\min(i,j) = k$
sucede exactamente para $2(s - k) + 1$ pares $(i, j)$.

\textbf{8.} Desde $2(s-k)+1 \geq 1$, $\dim\mathcal C(u) \geq
\sum_k n_k = n$, con igualdad si$s = 1$, es decir, si$u$ es
cíclico (\cref{exo:b3:modules:9}). Para $u = \lambda\,\mathrm{id}$:
$s = n$, todos $n_k = 1$: $\dim = \sum_{k=1}^n (2(n-k)+1) = n^2$
--- correcto, desde $\mathcal C(\lambda\,\mathrm{id}) = \mathcal
L(V)$.

\textbf{9.} Fórmula: invariantes $(X, X^2)$, entonces $s = 2$, $n_1 =
1$,$n_2 = 2$:$\dim = 3\cdot1 + 1\cdot2 = 5$. Directamente: en el
base $(e_1, e_2, e_3)$ con $u e_2 = e_1$, $ue_1 = ue_3 = 0$,
escribir $Au = uA$ para $A = (a_{ij})$ produce las condiciones
$a_{21} = a_{23} = a_{31} = 0$ y $a_{11} = a_{22}$: cinco \omterm{def:b3:modules:free}{libre}
parámetros $a_{11}{=}a_{22}, a_{12}, a_{13}, a_{32}, a_{33}$.

\textbf{10.} Un polinomio $P(u)$ conmuta con cualquier cosa que
conmuta con $u$ (es una suma de potencias de $u$): $K[u]
\subseteq \mathcal C(\mathcal C(u))$. Y$u \in \mathcal C(u)$,
por lo que cualquier $w \in \mathcal C(\mathcal C(u))$ conmuta con $u$.

\textbf{11.} Dejemos $V = K[u]x$ y $v \in \mathcal C(u)$. escribir
$v(x) = P(u)x$ (ciclicidad). Para $y = Q(u)x$ arbitrario: $v(y) =
vQ(u)x = Q(u)v(x) = Q(u)P(u)x = P(u)y$. Entonces$v = P(u)$:$\mathcal
C(u) = K[u]$. Entonces$\mathcal C(\mathcal C(u)) = \mathcal
C(K[u]) = \mathcal C(u) = K[u]$(viajar con todo$K[u]$ es
lo mismo que desplazarse con $u$). El teorema se cumple en el cíclico.
caso.

\textbf{12.} $\pi_i$ es $K[X]$-lineal (la descomposición es una
suma directa de submódulos), por lo que $\pi_i \in \mathcal C(u)$ y $w$
viaja con él: $w(V_i) = w\pi_i(V) = \pi_i w(V) \subseteq
V_i$. La restricción$w_i = w\restriction_{V_i}$ conmuta con
el cíclico $u_i = u\restriction_{V_i}$ (pregunta 10), y $w_i
\in \mathcal C(u_i) = K[u_i]$(pregunta 11):$w_i = Q_i(u_i) =
Q_i(u)\restriction_{V_i}$para algunos$Q_i \in K[X]$.

\textbf{13.} Bien definido de $\eta_{ij}(R(u)x_j) = R(u)x_i$:
si $R(u)x_j = 0$ entonces $P_j \mid R$, y $P_i \mid P_j$ da
$P_i \mid R$, entonces $R(u)x_i = 0$ ($\operatorname{Ann}(x_i) =
(P_i)$).$\eta_{ij}$es entonces$K[X]$-lineal por construcción, y
$\tilde\eta_{ij} = \eta_{ij}\pi_j$ es una composición de
$K[X]$-morfismos $V \to V$: $\tilde\eta_{ij} \in \mathcal
C(u)$.

\textbf{14.} Evaluar $w\tilde\eta_{ij} = \tilde\eta_{ij}w$ en
$x_j$: el lado izquierdo es $w(x_i) = Q_i(u)x_i$; el lado derecho es
$\eta_{ij}\bigl(Q_j(u)x_j\bigr) = Q_j(u)x_i$. Por lo tanto $(Q_i -
Q_j)(u)\,x_i = 0$:$P_i \mid Q_i - Q_j$para todos los$i \leq j$. en
en particular, con $Q = Q_s$: $Q \equiv Q_i \pmod{P_i}$, entonces $Q(u)$
y $Q_i(u)$ están de acuerdo con $V_i$ (que $P_i(u)$ mata). Por lo tanto $w
= Q(u)$en cada$V_i$, de ahí en$V$:$\mathcal C(\mathcal C(u))
\subseteq K[u]$, y con la pregunta 10,$\mathcal C(\mathcal
C(u)) = K[u]$.

\textbf{15.} La primera afirmación son las preguntas 10 a 14 (o, por
cíclico $u$, pregunta 11 sola). Para $u = \mathrm{id}$, $n \geq
2$:$\mathcal C(u) = \mathcal L(V)$tiene dimensión$n^2$, mientras que
$\dim K[u] = \deg\mu_u = 1$. Entonces $\mathcal C(u) = K[u]$ falla
mal; sin embargo, el teorema bicommutante
sostiene ($\mathcal C(\mathcal L(V)) = K\,\mathrm{id} = K[u]$: el
\omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} del álgebra matricial son los escalares). La ciclicidad es lo que
hace que el conmutante \emph{soltero} ya sea polinomio; el
\emph{doble} conmutante es polinomio siempre.

\textbf{16.} Si $P(XI - M)Q = S$ es una reducción de Smith ($P, Q$
invertible sobre $K[X]$), la transposición da ${}^tQ\,(XI -
{}^tM)\,{}^tP = {}^tS = S$: la misma forma de Smith, por lo que$XI - M$ y
$XI - {}^tM$ tiene el mismo \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes}, es decir,\ $M$ y
${}^tM$ tiene el mismo \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{invariantes de similitud}
(\cref{cor:b3:modules:descent}): son similares.

\textbf{17.} El \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{invariantes de similitud} de $M$ sobre $L$ son los
\omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes} de $XI - M$ en $L[X]$. Una reducción de Smith de
$XI - M$ sobre $K[X]$ --- invertible $P, Q$ sobre $K[X]$,
diagonal con la cadena de divisibilidad --- ¿\emph{también} es un valor válido?
Reducción de Smith sobre $L[X]$ ($P, Q$ permanece invertible: su
determinantes son constantes distintas de cero), y los mónicos \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
factores} son únicos: el \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes} calculado sobre $K$ y
más de $L$ coinciden. Entonces $M \sim_L N$ si tienen lo mismo
\omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes} y si $M \sim_K N$. en particular
Las matrices reales conjugadas $\C$ son conjugadas $\R$ --- una declaración
a menudo demostrado analíticamente (especializarse en un $P + \iu
Q$ invertible), aquí estructuralmente.

\textbf{18.} Descomponer $u = \bigoplus J_{m_t}(0)$ en
Bloques Jordan nilpotentes. En un bloque de tamaño $m$,
$\operatorname{rk}J_m^k = \max(m - k, 0)$, entonces
$\operatorname{rk}J_m^{k-1} - \operatorname{rk}J_m^k = 1$ si $m
\geq k$,$0$ en caso contrario. Sumando bloques:
$\operatorname{rk}u^{k-1} - \operatorname{rk}u^k =
\#\{t : m_t \geq k\}$. Por lo tanto, la secuencia de rangos determina
el multiset $(m_t)$ --- una partición de $n$ --- y a la inversa
cada partición se realiza: clases nilpotentes $\leftrightarrow$
particiones de $n$, sobre cada campo. $M_5$: clases $p(5) = 7$
($5$; $4{+}1$; $3{+}2$; $3{+}1{+}1$; $2{+}2{+}1$;
$2{+}1{+}1{+}1$; $1^5$).

\textbf{19.} (a) Sobre $\Q$ (o cualquier campo característico-$0$),
$D^n = 0$, $D^{n-1}(X^{n-1}) = (n-1)!\, \neq 0$: $D$ es
nilpotente del índice $n$ en un espacio dimensional $n$, por lo tanto
cíclico con invariante único $X^n$ ($x = X^{n-1}$ genera:
su intervalo de derivadas iteradas). (b) Sobre $\mathbb F_p$ con $p
< n$:$D^p = 0$, porque la$p$-ésima derivada de cada
monomio $X^m$ lleva el factor $m(m-1)\cdots(m-p+1)$, un
producto de $p$ enteros consecutivos, por lo tanto $\equiv 0 \bmod p$.
Escriba $n = ap + r$, $0 \leq r < p$. Entonces se abarca $\ker D^k$
por los monomios $X^m$ con $D^kX^m = 0$; contando exponentes
$m < n$ por su mod residual $p$: $\dim\ker D^k = ak + \min(r,
k)$para$0 \leq k \leq p$, entonces$\operatorname{rk}D^{k-1} -
\operatorname{rk}D^k = \dim\ker D^k - \dim\ker D^{k-1} = a +
\mathbf 1_{k \leq r}$. Por la pregunta 18, la partición tiene$a$
bloques de tamaño exactamente $p$ y (si $r > 0$) un bloque de tamaño
$r$: \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{invariantes de similitud} $X^r \mid X^p \mid \dots \mid X^p$.
La característica cambia la forma canónica de la más familiar.
operador en matemáticas.

\textbf{20.} $M \in GL_2$ tiene $s \in \{1, 2\}$ \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
factores}. Si $s = 2$: $P_1 = P_2 = X - a$ ($a \neq 0$:
invertibilidad), es decir,\ $M = aI$, central. Si $s = 1$: $M$ es
cíclico con característica $=$ polinomio mínimo $\chi$ de
grado $2$, y las clases corresponden a los posibles $\chi$
con $\chi(0) \neq 0$: $\chi$ dividido con raíces distintas $a \neq
b$(compañero$\sim$diagonal);$\chi = (X - a)^2$ (compañero,
no semisimple); $\chi$\omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducible}. Exactamente un tipo cada uno ---
los \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes} son un invariante completo.

\textbf{21.} Central: $q - 1$ opciones de $a$. división distinta
valores propios: pares desordenados $\{a, b\} \subseteq
\mathbb F_q^\times$,$a \neq b$: clases$\binom{q-1}2$.
Clases mínimas $(X-a)^2$: $q - 1$. \omterm{def:b3:rings:divisibility}{Irreducible} cuadráticas con
término constante distinto de cero: todas las cuadráticas \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducible} califican
(sus raíces son distintas de cero) y hay $\frac{q^2 - q}2$
cuadráticas monic \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducible} (las cuadráticas monic $q^2$ menos
los $\binom q2 + q = \frac{q^2+q}2$ partidos). Totales:
\[
(q - 1) + \frac{(q-1)(q-2)}2 + (q - 1) + \frac{q^2 - q}2
= q^2 - 1 .
\]

\textbf{22.} Si $M$ no es cíclico, $s = 2$ y $M$ son escalares
(La dicotomía de la pregunta 20 se cumple en $M_2$, invertible o no: dos
\omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes} de grado $1$ con fuerzas $P_1 \mid P_2$ y $P_1 =
P_2$ $M = aI$). Escalares número$q$entre los$q^4$
matrices: probabilidad cíclica $1 - q^{-3}$. En general el
el lugar no cíclico de $M_n$ es donde los menores $(n-1)\times(n-1)$
de $XI - M$ comparten un factor --- una condición algebraica adecuada
--- entonces su proporción es $O(1/q)$-pequeña para grande $q$: matrices
con $\chi = \mu$ son la regla, y el argumento de pegado de la Parte III
es el precio pagado por las excepciones.

\textbf{23.} Un elemento del \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} de $\mathcal C(u)$ se encuentra
en $\mathcal C(u)$ y conmuta con cada elemento de
$\mathcal C(u)$, es decir\ se encuentra en $\mathcal C(\mathcal C(u)) =
K[u]$(pregunta 14). Por el contrario$K[u] \subseteq \mathcal C(u)$,
y cada $P(u)$ viaja con cada $v \in \mathcal C(u)$
(tal $v$ conmuta con $u$, por lo tanto, con cada potencia de $u$):
$K[u]$ es central en $\mathcal C(u)$. Por lo tanto $Z(\mathcal C(u))
= K[u]$. En consecuencia$\mathcal C(u)$ es conmutativo sii
$\mathcal C(u) = Z(\mathcal C(u)) = K[u]$; en ese caso
$\dim\mathcal C(u) = \dim K[u] = n_s \leq n$, mientras que la pregunta 8
da $\dim\mathcal C(u) \geq n$: entonces $n_s = n$ y $s = 1$,
es decir,\ $u$ es cíclico. Por el contrario, para $u$ pregunta cíclica 11
da $\mathcal C(u) = K[u]$, conmutativo. Estructuralmente: un
álgebra matricial igual a su propio \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} es exactamente un
álgebra polinomial $K[u]$ de un $u$ cíclico.

\textbf{24.} Cada coeficiente $2s - 2i + 1$ en Frobenius
la fórmula es impar, entonces
\[
\dim\mathcal C(u) = \sum_{i=1}^s(2s - 2i + 1)\,n_i
\equiv \sum_{i=1}^s n_i = n \pmod 2 .
\]
Para $n = 4$, las posibles secuencias de grados $n_1 \leq \dots
\leq n_s$de \omterm{thm:b3:modules:smith}{factores invariantes}, que suman$4$, son$(4)$,
$(1, 3)$, $(2, 2)$, $(1, 1, 2)$, $(1, 1, 1, 1)$; cada uno es
realizado, por ejemplo\ por el nilpotente con $P_i = X^{n_i}$ (el
cadena de divisibilidad se mantiene automáticamente). La fórmula da,
respectivamente,
\[
1\cdot4 = 4, \quad 3 + 3 = 6, \quad 6 + 2 = 8, \quad
5 + 3 + 2 = 10, \quad 7 + 5 + 3 + 1 = 16 .
\]
Entonces el valor establecido es $\{4, 6, 8, 10, 16\}$: números pares del
paridad correcta, pero $12$ y $14$ nunca ocurren --- entre los
secuencias casi cíclicas y el $n^2$ del escalar hay una brecha.

\textbf{25.} $\abs{GL_2(\mathbb F_3)} = (q^2 - 1)(q^2 - q) =
8 \cdot 6 = 48$. Tipo central:$I$y$2I$, dos clases de
talla $1$. En los otros tres tipos $M$ es cíclico (pregunta
20), por lo que su centralizador en $GL_2$ es el grupo de invertibles
elementos de $\mathcal C(M) = K[M]$ (pregunta 11) y clase
tamaño $=48/\abs{K[M]^\times}$ por órbita - estabilizador. Distinto
valores propios divididos: solo el par $\{1, 2\}$, una clase; $K[M]
\cong \mathbb F_3 \times \mathbb F_3$(CRT en$\chi = (X-1)
(X-2)$), unidades$2 \cdot 2 = 4$, tamaño$48/4 = 12$. mínimo
$(X - a)^2$, $a \in \{1, 2\}$: dos clases; $K[M] \cong
\mathbb F_3[X]/((X-a)^2)$, unidades$q^2 - q = 6$ (término constante
de la unidad $\neq 0$ después del centrado), tamaño $48/6 = 8$.
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{Irreducible} $\chi$: las cuadráticas mónicas \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducible} terminadas
$\mathbb F_3$ número $(9 - 3)/2 = 3$, es decir
\[
X^2 + 1, \qquad X^2 + X + 2, \qquad X^2 + 2X + 2,
\]
(sin raíces en $\mathbb F_3$: marque $0, 1, 2$); tres clases,
$K[M] \cong \mathbb F_9$, unidades $q^2 - 1 = 8$, tamaño $48/8 =
6$. \omterm{cor:b3:groups:classeq}{ecuación de clase}:$2\cdot1 + 1\cdot12 + 2\cdot8 + 3\cdot6 =
2 + 12 + 16 + 18 = 48$; y$2 + 1 + 2 + 3 = 8 = q^2 - 1$
clases, coincidiendo con la pregunta 21.
\end{solution}