\section*{Capítulo \ref{ch:b3:lp} --- The $L^p$ Spaces}

\begin{solution}{exo:b3:lp:1}
(a) $p = q = 2$ en \cref{thm:b3:lp:holder}: $\abs{\int f\bar
g\,\dd\mu} \leq \int\abs{fg} \leq \norm f_2\norm g_2$ ---
Cauchy--Schwarz, con igualdad si $\abs f, \abs g$
proporcional y las fases alineadas.

(b) En un espacio de probabilidad, para $p \leq q$: aplicar Jensen
(\cref{exo:b3:lp:10}) con el convexo $\Phi(t) =
\abs t^{q/p}$a la función$\abs f^p$:
$\bigl(\int\abs f^p\bigr)^{q/p} \leq \int\abs f^q$, es decir\
$\norm f_p \leq \norm f_q$.

(c) $\int\abs{fg} = \norm f_1\norm g_\infty$ si $\abs{g} =
\norm g_\infty$a.e.\ en$\{f \neq 0\}$ (la desigualdad
$\abs{fg} \leq \abs f\norm g_\infty$ debe ser un ae\
igualdad).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:2}
$\int_0^1 x^{-p/2}\dd x < \infty$ y si $p < 2$: el primero está en
$L^p$ para $p \in \intco12$. $\int_1^\infty x^{-p/2}\dd x <
\infty$y si$p > 2$: el segundo para$p \in \intoo2\infty$ (y
$p = \infty$: está acotado --- incluirlo). Tercero: para $p <
2$, dominado por$x^{-p/2}$: \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrable}; para$p = 2$,
sustituir $u = -\ln x$: $\int_0^1\frac{\dd x}{x(1 + \abs{\ln
x})^2} = \int_0^\infty\frac{\dd u}{(1 + u)^2} < \infty$; para
$p > 2$ el poder domina: divergente. Entonces $p \in \intcc12$.
Cuarto: $\int_\R\frac{\dd x}{(1 + \abs x)^p} < \infty$ y si $p >
1$; acotado, así también$L^\infty$:$p \in
\intoc1\infty$. Moraleja: \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrabilidad} en$0$le gusta el pequeño$p$, en
$\infty$ grande $p$; combinando ambas obstrucciones, sin inclusión
entre espacios $L^p(\R)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:3}
(a) $\norm{f_n}_p^p = \lambda(I_n) \to 0$ (en el nivel diádico $k$
la longitud es $2^{-k}$). Pero cada $x$ se encuentra en un intervalo de
cada nivel diádico: $f_n(x) = 1$ infinitamente frecuente y $= 0$
infinitamente frecuente (intervalos del mismo nivel que no contienen
$x$): no hay convergencia en ningún punto.

(b) $f_{n_k} = \mathbf 1_{\intcc0{2^{-k}}}$ (el primer intervalo
de cada nivel) converge a $0$ en cada $x > 0$: a.e.

(c) a.e.\ pero no $L^1$: $n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}} \to 0$
es decir, integral $1$. En $L^1$ pero en ningún $L^p$ ($p > 1$): $g_n =
\eu^n\,\mathbf 1_{(0,\ \eu^{-n}/n)}$:$\norm{g_n}_1 = \frac1n
\to 0$, mientras que$\norm{g_n}_p^p = \eu^{(p-1)n}/n \to \infty$ para
cada $p > 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:4}
Superior: $\norm f_p \leq \mu(X)^{1/p}\norm f_\infty$
(\cref{prop:b3:lp:inclusions}(a) con $q = \infty$), y
$\mu(X)^{1/p} \to 1$. Inferior: para $\varepsilon > 0$, $A =
\{\abs f > \norm f_\infty - \varepsilon\}$tiene$\mu(A) > 0$
(definición del sup esencial), y
\[
\norm f_p \geq \Bigl(\int_A \abs f^p\Bigr)^{1/p}
\geq (\norm f_\infty - \varepsilon)\,\mu(A)^{1/p}
\xrightarrow[p\to\infty]{} \norm f_\infty - \varepsilon .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:5}
(a) Dos veces: la conversión $\norm{\tau_hg - g}_p \leq
C^{1/p}\norm{\tau_hg - g}_\infty$ (compatible con \omterm{def:b3:measure:measure}{medida finita})
degenera para $p = \infty$ solo porque el \emph{\omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidad} of
$\mathcal C_c$} falla allí --- esa es la verdadera brecha: paso (2)
de \cref{thm:b3:lp:density} no tiene análogo $L^\infty$.

(b) Si $f$ tiene un representante \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} uniformemente $g$:
$\norm{\tau_hf - f}_\infty = \sup_x\abs{g(x - h) - g(x)} \to
0$. Por el contrario, supongamos$\norm{\tau_hf - f}_\infty \to 0$. el
las dulcificaciones $f_\varepsilon = f * \rho_\varepsilon$ son
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}, y
\[
\norm{f_\varepsilon - f}_\infty
\leq \sup_{\norm y \leq \varepsilon}\norm{\tau_yf -
f}_\infty \longrightarrow 0
\]
(la convolución es un promedio de traducciones). cada uno
$f_\varepsilon$ es uniformemente \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
($\norm{\tau_hf_\varepsilon - f_\varepsilon}_\infty \leq
\norm{\tau_hf - f}_\infty$, por promedio), y un límite uniforme
de funciones uniformemente \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} es una: $f$ acepta a.e.\
con una función uniforme \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:6}
Por Hölder, para cada $x$ el integrando $y \mapsto f(x -
y)g(y)$está en$L^1$con$\abs{(f*g)(x)} \leq \norm f_p\norm
g_q$: definido y acotado en todas partes. Uniforme \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuidad} ($p <
\infty$):
\[
\abs{(f*g)(x + h) - (f*g)(x)}
= \Bigl|\int\bigl(\tau_{-h}f - f\bigr)(x - y)\,g(y)\dd y\Bigr|
\leq \norm{\tau_{-h}f - f}_p\,\norm g_q
\xrightarrow[h\to0]{} 0,
\]
uniformemente en $x$ (\cref{thm:b3:lp:density}(3)). Si $p =
\infty$, entonces$q = 1$: escriba$f * g = g * f$ y ejecute lo mismo
enlazado con la traducción que actúa en $g \in L^1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:7}
Repare $\chi \in \mathcal C_c^\infty(\intoo ab)$ con $\int\chi =
1$y configure$c = \int f\chi$. Sea$\varphi \in \mathcal
C_c^\infty$arbitrario y$\psi = \varphi -
\bigl(\int\varphi\bigr)\chi$: luego$\int\psi = 0$, por lo que$\Phi(x)
= \int_a^x\psi$define$\Phi \in \mathcal C_c^\infty(\intoo
ab)$(desaparece cerca de ambos extremos: cerca de$a$de manera trivial, cerca de$b$
porque la integral total es $0$) con $\Phi' = \psi$. el
la hipótesis da $\int f\psi = \int f\Phi' = 0$, por lo tanto
\[
\int f\varphi = \Bigl(\int\varphi\Bigr)\int f\chi = \int
c\,\varphi
\quad\text{for every } \varphi:
\qquad \int(f - c)\varphi = 0 .
\]
Por \cref{cor:b3:lp:fundlemma} (localizado en $\intoo ab$), $f =
c$ a.e.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:8}
Sea $3\delta < d(K, \R^d\setminus U)$ (positivo:
\cref{exo:b3:topology:6}(b); si $U = \R^d$ cualquier $\delta$
funciona), $K_\delta = \{x : d(x, K) \leq \delta\}$, y
\[
\varphi = \mathbf 1_{K_\delta} * \rho_{\delta/2} .
\]
Entonces $\varphi \in \mathcal C^\infty$
(\cref{thm:b3:lp:regularization}(1); el indicador es $L^1$),
$0 \leq \varphi \leq 1$ ($\int\rho = 1$), $\varphi = 1$ en $K$
(para $x \in K$, $\bar B(x, \delta/2) \subseteq K_\delta$, entonces
la convolución integra $\rho$ completamente), y
$\operatorname{supp}\varphi \subseteq K_{3\delta/2} \subseteq
U$: compatible de forma compacta ($K_\delta$ está limitado). Partición de
unidad: dado $K \subseteq U_1\cup\dots\cup U_m$, elija (por
compacidad) \omterm{def:b3:topology:compact}{compactos} $K_i \subseteq U_i$ con $K \subseteq
\bigcup \mathring K_i$, tome$\varphi_i$como arriba para$(K_i,
U_i)$y configure$\psi_i = \varphi_i\prod_{j <i}(1 -
\varphi_j)$: cada$\psi_i \in \mathcal C_c^\infty(U_i)$, y
$\sum_i\psi_i = 1 - \prod_i(1 - \varphi_i) = 1$ en $K$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:9}
(a) El exponente de interpolación para $(p_0, q_0) = (1, \infty)$
en $r = p$ es $\alpha = \frac1p$:
\cref{prop:b3:lp:inclusions}(c) da $\norm f_p \leq \norm
f_1^{1/p}\norm f_\infty^{1 - 1/p}$.

(b) Tomando logaritmos en
\cref{prop:b3:lp:inclusions}(c): $\ln\norm f_r \leq
\alpha\ln\norm f_p + (1-\alpha)\ln\norm f_q$donde$\frac1r$
es la misma combinación convexa de $\frac1p, \frac1q$: $\frac1p
\mapsto \ln\norm f_p$es convexa. Ejemplo con membresía$L^p$
exactamente en $\intoo{p_0}{p_1}$:
\[
f(x) = x^{-1/p_1}\,\mathbf 1_{\intoo01}(x) +
x^{-1/p_0}\,\mathbf 1_{\intco1\infty}(x):
\]
el primer término es $L^p$ si es $p < p_1$, el segundo si es $p >
p_0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:10}
Deje $m = \int f\,\dd\mu \in \R$. La convexidad proporciona un soporte.
línea en $m$: hay $s$ con $\Phi(t) \geq \Phi(m) + s(t -
m)$para todos los$t$(tome$s$ entre las derivadas unilaterales,
que existen para funciones convexas). Sustituya $t = f(x)$ y
integrar contra la probabilidad $\mu$:
\[
\int\Phi\circ f\,\dd\mu \geq \Phi(m) + s\Bigl(\int f - m\Bigr)
= \Phi\Bigl(\int f\,\dd\mu\Bigr)
\]
(\omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurabilidad}: $\Phi$ es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}; \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrabilidad} del
La parte negativa de $\Phi\circ f$ está garantizada por el soporte.
línea). AM--GM: en un conjunto finito con pesos $w_i$, tomar
$\Phi = \exp$ y $f = \sum(\ln a_i)\mathbf 1_i$:
$\exp\bigl(\sum w_i\ln a_i\bigr) \leq \sum w_ia_i$, es decir\
$\prod a_i^{w_i} \leq \sum w_ia_i$. La monotonicidad normal es
\cref{exo:b3:lp:1}(b).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:11}
(a) Suponga primero $p, q, r < \infty$ y $f, g \geq 0$
(reemplazar por valores absolutos). Los tres exponentes $r$,
$\alpha = \frac{pr}{r-p}$, $\beta = \frac{qr}{r-q}$
satisfacer $\frac1r + \frac1\alpha + \frac1\beta = \frac1r +
\frac1p - \frac1r + \frac1q - \frac1r = 1$ (la escala
relación). Dividido, para fijo $x$,
\[
f(y)g(x-y) = \bigl[f(y)^pg(x-y)^q\bigr]^{1/r}\cdot
f(y)^{1 - p/r}\cdot g(x-y)^{1 - q/r},
\]
y Hölder con los tres exponentes da
\[
(f*g)(x) \leq \Bigl(\int f^pg(x-\cdot)^q\Bigr)^{1/r}
\norm f_p^{\,p/\alpha\cdot\alpha/p}\cdots
\]
más precisamente: el segundo factor es
$\bigl(\int f^{(1-p/r)\alpha}\bigr)^{1/\alpha} =
\norm f_p^{p(1/p - 1/r)}$desde$(1 - \frac pr)\alpha = p$,
y así mismo el tercero es $\norm g_q^{q(1/q - 1/r)}$. elevar
a la $r$-ésima potencia e integrar en $x$ (Tonelli en el
primer factor):
\[
\norm{f*g}_r^r \leq \norm f_p^p\,\norm g_q^q\cdot
\norm f_p^{\,rp(1/p - 1/r)}\,\norm g_q^{\,rq(1/q - 1/r)}
= \norm f_p^r\,\norm g_q^r .
\]
Los casos de punto final ($r = \infty$ o un exponente igual a
su límite) son estimaciones simples H\"older más antiguas o directas.

(b) $r = \infty$ fuerza a $q = p'$: $\abs{f*g(x)} \leq \norm
f_p\norm g_{p'}$ --- Hölder después de la traducción-reflexión.
$q = 1$ ofrece $r = p$: $\norm{f*g}_p \leq \norm
g_1\norm f_p$, el caballo de batalla de la apaciguamiento
(Motor de \cref{thm:b3:lp:regularization}). $p = q = 1$
da $r = 1$: el álgebra de convolución
(\cref{thm:b3:product:convolution}).

(c) Reemplazar $f, g$ por $f_\lambda = f(\lambda\cdot)$,
$g_\lambda = g(\lambda\cdot)$: luego $f_\lambda*g_\lambda =
\lambda^{-d}(f*g)(\lambda\cdot)$, y comparando normas,
\[
\text{LHS} \sim \lambda^{-d - d/r}, \qquad
\text{RHS} \sim \lambda^{-d/p - d/q} :
\]
una desigualdad válida para todos $f, g$ obliga a los dos escalamientos
exponentes para que coincidan, es decir,\ $1 + \frac1r = \frac1p + \frac1q$
exactamente. Cualquier otra combinación muere en $\lambda \to 0$ o
$\infty$: La relación de Young no es una conveniencia sino una
ley de escalamiento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:12}
(a) Normalice $\norm f_p = \norm g_q = 1$. la prueba de
Hölder integra la desigualdad de Young $\abs{fg} \leq
\frac{\abs f^p}p + \frac{\abs g^q}q$; igualdad de la
integrales fuerza la igualdad a.e.\ en Young, que (estricta
convexidad de $\exp$; igualdad si $a^p = b^q$) significa $\abs
f^p = \abs g^q$ a.e. Deshacer la normalización:
$\abs f^p\norm g_q^q = \abs g^q\norm f_p^p$ ae\ ---
proporcionalidad.

(b) Minkowski tiene dos H\"older mayores aplicados a $\abs{f + g}^{p-1}
\abs f$y$\abs{f+g}^{p-1}\abs g$; fuerzas de igualdad (a)
proporcionalidad en ambos: $\abs f^p$ y $\abs g^p$ cada uno
proporcional a $\abs{f+g}^{(p-1)q} = \abs{f+g}^p$, entonces
$\abs g = t\abs f$ a.e.\ para una constante $t \geq 0$; y el
La desigualdad inicial del triángulo puntual $\abs{f + g} \leq
\abs f + \abs g$ también debe ser una igualdad ae\, que para
valores complejos significa que $f$ y $g$ tienen a.e.\ el mismo
argumento donde ambos son distintos de cero. Combinando: $g = tf$ a.e.,
$t > 0$ (ambos distintos de cero).

(c) $p = 1$: la igualdad en $\int\abs{f + g} = \int\abs f +
\int\abs g$se mantiene siempre que$f, g$ tenga el mismo signo
patrón (mismo argumento a.e.) --- no se necesita proporcionalidad:
$f = \mathbf 1_{\intcc01}$ y $g = \mathbf 1_{\intcc02}$
trabajo. $p = \infty$: $\norm{f+g}_\infty = \norm f_\infty +
\norm g_\infty$ tan pronto como las dos funciones alcanzan su punto máximo
compatiblemente en un punto común (o a lo largo de una secuencia común):
$f = g\,$ cerca de un punto es suficiente independientemente del comportamiento
en otro lugar. La convexidad estricta de las bolas $L^p$ para $1 <
p < \infty$ --- y su falla en los puntos finales --- es
exactamente lo que estos casos de igualdad atestiguan.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:lp:1}
\textbf{1.} $f$ tiene soporte en algún $[\alpha, \beta]
\subseteq \intoo0\infty$, por lo que $F = 0$ en $[0, \alpha]$ y
$F \equiv F(\beta)$ en $[\beta, \infty)$: $Hf$ se anula cerca de
$0$ y es $O(1/x)$ en el infinito;
$\int_1^\infty x^{-p}\dd x < \infty$ para $p > 1$ y $Hf$ es
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}: $Hf \in L^p$.

\textbf{2.} $\bigl(x^{1-p}F(x)^p\bigr)' = (1-p)x^{-p}F^p +
p\,x^{1-p}F^{p-1}f$. Ambos valores límite desaparecen: en$0$
porque $F = 0$ cerca de $0$; en $\infty$ porque $x^{1-p}F^p \leq
F(\beta)^p x^{1-p} \to 0$($p > 1$). Integrando la identidad
sobre $\intoo0\infty$:
\[
0 = (1 - p)\int_0^\infty\Bigl(\frac Fx\Bigr)^p\dd x
+ p\int_0^\infty\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f(x)\,\dd x,
\]
cuál es la relación mostrada.

\textbf{3.} Hölder con exponentes $q = \frac p{p-1}$ y $p$:
\[
\int\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f
\leq \Bigl(\int\Bigl(\frac
Fx\Bigr)^{p}\Bigr)^{1 - 1/p}\,\norm f_p ,
\]
entonces $\norm{Hf}_p^p \leq \frac p{p-1}\norm{Hf}_p^{p-1}\norm
f_p$; dividir (finito por la pregunta 1, y si$0$ hay
nada que demostrar).

\textbf{4.} Vamos $f \in L^p$, $f \geq 0$. Elija $\varphi_k \in
\mathcal C_c(\intoo0\infty)$con$\varphi_k \to f$en$L^p$
(\cref{thm:b3:lp:density}(2), intersección con la vía abierta
media línea --- aproximado $f\mathbf 1_{[1/k, k]}$ y
diagonalizar) y reemplazar $\varphi_k$ por $\abs{\varphi_k}$
(aún \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} y más cercano a $f \geq 0$). Por cada fijo
$x > 0$, Hölder en $\intoo0x$ da
\[
\abs{H\varphi_k(x) - Hf(x)} \leq
\frac1x\,x^{1 - 1/p}\,\norm{\varphi_k - f}_p \to 0 :
\]
$H\varphi_k \to Hf$ puntualmente. Fatou y la pregunta 3:
\[
\int (Hf)^p \leq \liminf_k\int(H\varphi_k)^p
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\liminf_k\norm{\varphi_k}_p^p
= \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\norm f_p^p .
\]
Para $f$ firmado o complejo: $\abs{Hf} \leq H\abs f$ puntual,
y el caso no negativo se aplica a $\abs f$.

\textbf{5.}$\norm{f_A}_p^p = \int_1^A t^{-1}\dd t = \ln A$.
Para $1 \leq x \leq A$:
\[
(Hf_A)(x) = \frac1x\int_1^x t^{-1/p}\dd t
= \frac{x^{1 - 1/p} - 1}{(1 - \tfrac1p)\,x}
= \frac p{p-1}\,x^{-1/p}\bigl(1 - x^{-(1 - 1/p)}\bigr).
\]

\textbf{6.} Repare $\varepsilon > 0$ y $X_0$ con $(1 -
x^{-(1-1/p)})^p \geq 1 - \varepsilon$para$x \geq X_0$. entonces
\[
\norm{Hf_A}_p^p \geq \int_{X_0}^A\Bigl(\frac
p{p-1}\Bigr)^p\frac{1 - \varepsilon}{x}\,\dd x
= \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p(1 - \varepsilon)\,(\ln A - \ln
X_0),
\]
entonces $\dfrac{\norm{Hf_A}_p^p}{\norm{f_A}_p^p} \geq \bigl(\frac
p{p-1}\bigr)^p(1 - \varepsilon)\bigl(1 - \frac{\ln X_0}{\ln
A}\bigr) \to \bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p(1 - \varepsilon)$ como
$A \to \infty$: la constante no se puede mejorar.

\textbf{7.} La igualdad en la pregunta 3 obliga a la igualdad en
Hölder: $f^p$ proporcional a $\bigl(\frac Fx\bigr)^{(p-1)q}
= \bigl(\frac Fx\bigr)^p$a.e., es decir $f = \gamma\,\frac Fx$
a.e.\ para algunos $\gamma \geq 0$. Dado que $F(x) = \int_0^xf$ es
absolutamente \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} con $F' = f$ a.e., $F$ resuelve $F' =
\gamma F/x$: en cualquier intervalo donde$F > 0$,$(\ln F)' =
\gamma/x$, entonces$F = c\,x^{\gamma}$y$f = c\gamma
x^{\gamma - 1}$están allí. Pero no hay potencia distinta de cero$x^{\gamma-1}$
pertenece a $L^p(\intoo0\infty)$ (se necesita $p(\gamma - 1) < -1$
en $\infty$ y $> -1$ en $0$: incompatible), y $F$ no puede
desaparecen de forma idéntica a menos que $f = 0$. Entonces la igualdad exige $f =
0$.

\textbf{8.} Dado $(a_n)$ $\geq 0$ no creciente, defina el
función de paso $g(t) = a_{\lceil t\rceil}$ activada
$\intoo0{+\infty}$: no creciente, con $\int_0^\infty g^p =
\sum_na_n^p$y$\int_0^ng = a_1 + \dots + a_n$, entonces
$(Hg)(n) = \frac{a_1 + \dots + a_n}n$. El promedio de un
la función no creciente no es creciente, por lo que $Hg$ lo es, y
\[
\sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{a_1{+}\dots{+}a_n}n\Bigr)^p
= \sum_{n\geq1}(Hg)(n)^p
\leq \sum_{n\geq1}\int_{n-1}^n (Hg)(t)^p\,\dd t
= \norm{Hg}_p^p
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\sum_n a_n^p
\]
por la Parte I. Para una secuencia general no negativa, sea $(a_n^*)$
ser su reordenamiento no creciente (posible cuando $a_n \to 0$,
lo cual podemos suponer --- de lo contrario ambos lados son infinitos):
el lado derecho no cambia y cada suma parcial $a_1 + \dots
+ a_n$es como máximo$a_1^* + \dots + a_n^*$(el$n$ más grande
términos): el lado izquierdo sólo crece. De ahí la desigualdad para todos.
$(a_n)$.

\textbf{9.} Si $(a_n) \in \ell^p$, la secuencia de Cesàro
significa está en $\ell^p$ con norma $\leq \frac p{p-1}\norm
a_p$. Ejemplo ($p = 2$):$a_n = \frac1{\sqrt n\,\ln n}$($n
\geq 2$):$\sum a_n^2 = \sum\frac1{n\ln^2n} < \infty$, todavía
$\sum a_n = \infty$ (prueba integral); Hardy todavía garantiza
$\sum_n\bigl(\frac{a_1 + \dots + a_n}n\bigr)^2 < \infty$.

\textbf{10.} Para $f = \mathbf 1_{\intcc01}$: $Hf(x) = 1$ en
$\intoc01$ y $= \frac1x$ para $x \geq 1$: $\int_0^\infty Hf =
1 + \int_1^\infty\frac{\dd x}x = \infty$, mientras que$\norm f_1 =
1$. La prueba colapsa en dos puntos: la constante
$\frac p{p-1}$ explota como $p \to 1$ y el término límite
$x^{1-p}F^p$ ya no desaparece en el infinito para $p = 1$.
La desigualdad de Hardy es un fenómeno honesto $p > 1$.

\textbf{11.} Elija el intervalo más largo $B_{i_1}$; descartar
cada intervalo que lo cumpla; elige al superviviente más largo
$B_{i_2}$; iterar (un finito de intervalos). los elegidos
están separados por construcción, y cada $B$ descartado cumplió con un
intervalo elegido al menos tan largo: un intervalo que cumple con un
uno más largo o igual está contenido en su triple, $B \subseteq
3B_{i_l}$.

\textbf{12.} $\{Mf > t\}$ está abierto: cada $x \mapsto
\frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}\abs f$ promedio es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} (dominado
convergencia en $x$), y un supremo de funciones \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
es semicontinuo inferior. Cada $x$ posee $B_x =
\intoo{x-r_x}{x+r_x}$con$\int_{B_x}\abs f >
t\,\lambda(B_x)$. Para \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto}$K \subseteq \{Mf > t\}$:
un número finito de extractos de $B_x$ cubren $K$, Vitali (pregunta 11)
$B_1', \dots, B_k'$ disjunto con $K \subseteq
\bigcup_l3B_l'$, por lo que
\[
\lambda(K) \leq 3\sum_l\lambda(B_l') <
\frac3t\sum_l\int_{B_l'}\abs f \leq \frac3t\,\norm f_1
\]
por desunión; regularidad interior
(\cref{thm:b3:measure:regularity}) concluye.

\textbf{13.} Para $x > 1$: con $r \in \intcc{x-1}x$ el
el promedio es $\frac{r - x + 1}{2r}$, aumentando en $r$; para $r
\geq x$es$\frac1{2r}$, decreciente: el supremo es
$\frac1{2x}$, obtenido en $r = x$. Entonces $M\mathbf 1_{\intcc01}
\notin L^1$. En general, si$\int_I\abs f = c > 0$ en un
intervalo acotado $I \subseteq \intcc{-C}C$, luego $Mf(x) \geq
\frac{c}{2(\abs x + C)}$para todos los$x$: nunca \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrable}
a menos que $f = 0$ a.e.

\textbf{14.} Con $f_t = f\,\mathbf 1_{\abs f > t/2}$:
$M(f - f_t) \leq \frac t2$, entonces $\{Mf > t\} \subseteq \{Mf_t
> \frac t2\}$y la pregunta 12 dan$\lambda(Mf > t) \leq
\frac6t\int_{\abs f > t/2}\abs f$. pastel de capas
(\cref{prop:b3:product:layercake}) y Tonelli:
\[
\norm{Mf}_p^p = p\int_0^\infty t^{p-1}\lambda(Mf > t)\dd t
\leq 6p\int\abs f\int_0^{2\abs f}t^{p-2}\,\dd t\,\dd\lambda
= \frac{6p\,2^{p-1}}{p-1}\,\norm f_p^p .
\]

\textbf{15.} Escribe $A_rf(x) = \frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}f$.
Para \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $g$: $A_rg(x) \to g(x)$ en todas partes. dado
$\varepsilon > 0$, dividir $f = g + h$ con $g$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} de
Soporte \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} y $\norm h_1 < \varepsilon$
(\cref{thm:b3:lp:density}); entonces
\[
\limsup_{r\to0}\,\abs{A_rf(x) - f(x)} \leq Mh(x) +
\abs{h(x)},
\]
entonces $\Omega_\delta = \{\limsup_r\abs{A_rf - f} > \delta\}
\subseteq \{Mh > \tfrac\delta2\} \cup \{\abs h >
\tfrac\delta2\}$tiene \omterm{def:b3:measure:measure}{medida}$\leq \frac{6\varepsilon}\delta
+ \frac{2\varepsilon}\delta$ (pregunta 12; Markov).
$\varepsilon$ arbitrario: $\lambda(\Omega_\delta) = 0$; unión
sobre $\delta = \frac1k$: $A_rf \to f$ a.e.

\textbf{16.} (a) Para cada $q \in \Q$, la pregunta 15 se aplicó a
$\abs{f - q}$ da $A_r\abs{f - q}(x) \to \abs{f(x) - q}$
ae; en la intersección de estos conjuntos \omterm{def:b3:measure:measure}{medida completa}, elija
$q$ con $\abs{f(x) - q} < \eta$:
$\limsup_rA_r\abs{f - f(x)}(x) \leq 2\eta$ por cada $\eta$:
casi todos los $x$ son un punto Lebesgue. (b) En un Lebesgue
punto,
\[
\Bigl|\frac{F(x + h) - F(x)}h - f(x)\Bigr|
= \Bigl|\frac1h\int_x^{x+h}\bigl(f - f(x)\bigr)\Bigr|
\leq 2\,A_{\abs h}\abs{f - f(x)}(x) \to 0 :
\]
$F' = f$ a.e.\ --- las primitivas de las funciones $L^1$ no
diferenciar de nuevo; la escalera (\cref{pb:b3:measure:1})
es el contraejemplo de la dirección \emph{conversar} únicamente.

\textbf{17.} Aplicar la pregunta 15 a $\mathbf 1_{A\cap[-n,n]}$
y dejar crecer $n$: para a.e.\ $x \in A$ el \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidad}
$\frac{\lambda(A\cap\intcc{x-r}{x+r})}{2r} \to 1$. Steinhaus:
alrededor de un punto \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidad} tomar $r$ con \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidad} $> \frac34$;
para $\abs t < \frac r2$, $A$ y $A + t$ cada uno llena más de
$\frac32r$ de un intervalo de longitud $\leq \frac52r$, por lo tanto
intersección: $\intoo{-r/2}{r/2} \subseteq A - A$.

\textbf{18.} Deja que $G(x) = x^{\alpha+1-p}F(x)^p$: $G$ desaparezca
en $0$ ($F$ desaparece cerca de $0$) y en $\infty$ ($F$ acotado,
$\alpha + 1 - p < 0$), entonces $\int_0^\infty G' = 0$ con
\[
G' = (\alpha + 1 - p)\,x^{\alpha-p}F^p +
p\,x^{\alpha+1-p}F^{p-1}f
= (\alpha + 1 - p)\Bigl(\frac Fx\Bigr)^px^\alpha +
p\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f\,x^\alpha .
\]
Por lo tanto $\int(F/x)^px^\alpha = \frac{p}{p-1-\alpha}
\int(F/x)^{p-1}f\,x^\alpha$; Hänterior para el \omterm{def:b3:measure:measure}{medida}
$x^\alpha\dd x$ (exponentes $\frac p{p-1}$ y $p$) termina
como en la pregunta 3. Límite $\alpha = p - 1$: con $f(t) =
\frac1t\mathbf 1_{\intcc1A}$, el lado derecho es$\ln A$
mientras que la izquierda contiene $\int_1^A\frac{(\ln x)^p}x\dd x =
\frac{(\ln A)^{p+1}}{p+1}$: ninguna constante sobrevive a$A \to
\infty$.

\textbf{19.} Tonelli en $\{0 < t < x\}$:
\[
\langle Hf, g\rangle =
\int_0^\infty\frac{g(x)}x\int_0^xf(t)\,\dd t\,\dd x
= \int_0^\infty f(t)\int_t^\infty\frac{g(x)}x\,\dd x\,\dd t
= \langle f, H^*g\rangle .
\]
Dualidad: $\norm{H^*f}_p = \sup\{\langle f, Hg\rangle : g
\geq 0, \norm g_q \leq 1\} \leq \norm f_p\cdot
\sup\norm{Hg}_q \leq \frac q{q-1}\norm f_p = p\,\norm f_p$,
Hardy siendo invocado en $L^q$, cuya constante $\frac q{q-1}$
es igual a $p$.

\textbf{20.} Dividir a lo largo de la diagonal (nula). En $\{y \leq
x\}$:
\[
\iint_{y\leq x}\frac{f(x)g(y)}{x}\,\dd y\,\dd x
= \int f(x)\,(Hg)(x)\,\dd x \leq \norm f_p\,\norm{Hg}_q
\leq p\,\norm f_p\norm g_q,
\]
ya que Hardy en $L^q$ lleva la constante $\frac q{q-1} =
p$. Simétricamente,$\iint_{y>x} = \int g\,(Hf) \leq
\norm g_q\norm{Hf}_p \leq q\,\norm f_p\norm g_q$($\frac
p{p-1} = q$). Total:$(p + q)\,\norm f_p\norm g_q$.

\textbf{21.} Para $a_n = n^{-1/p}$, $n \leq N$: el derecho
El lado es $\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p\sum_{n\leq N}\frac1n =
\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p\ln N + O(1)$. A la izquierda, para$n
\leq N$:$a_1 + \dots + a_n \geq \int_1^{n+1}t^{-1/p}\dd t =
\frac{p}{p-1}\bigl((n+1)^{1-1/p} - 1\bigr)$, por lo que$n$-ésimo
La media de Cesàro es $\geq \frac p{p-1}n^{-1/p}(1 -
o(1))$uniformemente para$n$en cualquier rango$n \geq n_0(\eta)$;
elevando al $p$ y sumando, el lado izquierdo es $\geq
\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p(1 - \eta)\ln N + O_\eta(1)$.
Dividiendo y dejando $N \to \infty$, luego $\eta \to 0$: no
Una constante menor que $\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p$ puede funcionar.

\textbf{22.} $H$ acotado a $L^p$: los promedios acumulados no
no inflar $p$-normas (constante $\frac p{p-1}$); Cesàro en
$\ell^p$: igual, discretizado; $M$ acotado en $L^p$: par
el mejor promedio local se mantiene bajo control (constante
$O(\frac1{p-1})$). Los tres fallan en $p = 1$, y por uno
razón: promediar una unidad concentrada de masa produce una
$\frac1x$ cola (preguntas 10 y 13), y $\frac1x$ pertenece
a cada $L^p$ cerca del infinito excepto $L^1$. Suavizado de diferenciales
masa exactamente a la frontera armónica de \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrabilidad}.

\textbf{23.} Configure $b_n = a_n^{1/p}$, por lo que $\sum b_n^p = \sum
a_n$. La pregunta 8 da
\[
\sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{b_1 + \dots + b_n}n\Bigr)^{p}
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^{p}\sum_{n\geq1}a_n,
\]
y AM--GM limita cada sumando desde abajo:
\[
\Bigl(\frac{b_1 + \dots + b_n}n\Bigr)^{p}
\geq \bigl(b_1\cdots b_n\bigr)^{p/n}
= \bigl(a_1\cdots a_n\bigr)^{1/n}.
\]
Por lo tanto $\sum(a_1\cdots a_n)^{1/n} \leq \bigl(\frac
p{p-1}\bigr)^p\sum a_n$para \emph{cada}$p > 1$. Con$m =
p - 1$,
\[
\Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^{p} =
\Bigl(1 + \frac1m\Bigr)^{m+1},
\]
que disminuye a $\eu$ como $m \to \infty$ (el clásico
secuencia superior monótona para $\eu$). Tomando el control del mínimo
$p$ da la desigualdad de Carleman con constante $\eu$.

\textbf{24.} Para $a_n = \frac1n$, $(a_1\cdots a_n)^{1/n} =
(n!)^{-1/n}$. El bracketing de \cref{pb:b3:product:1} da
$\sqrt{2\pi n}\,(n/\eu)^n \leq n! \leq \sqrt{2\pi
n}\,(n/\eu)^n\eu^{1/(12n)}$, entonces
\[
(n!)^{1/n} = \frac n\eu\,(2\pi n)^{1/(2n)}
\eu^{O(1/n^2)}
= \frac n\eu\Bigl(1 +
O\Bigl(\frac{\ln n}{n}\Bigr)\Bigr),
\]
desde $(2\pi n)^{1/(2n)} = \exp\bigl(\frac{\ln(2\pi
n)}{2n}\bigr)$. Invirtiendo,$(n!)^{-1/n} = \frac\eu n(1 +
O(\frac{\ln n}n))$y sumando$n \leq N$:
\[
\sum_{n\leq N}(n!)^{-1/n}
= \eu\ln N + O(1),
\qquad
\eu\sum_{n\leq N}\frac1n = \eu\ln N + O(1)
\]
(la serie de errores $\sum\frac{\ln n}{n^2}$ converge). un
La desigualdad de Carleman con $c$ constante forzaría a $\eu\ln N
+ O(1) \leq c\,(\ln N + O(1))$, por lo tanto$c \geq \eu$ a
dividiendo por $\ln N$. Las secuencias de optimización se alinean:
$n^{-1/p}$ (pregunta 21) aborda la constante de Hardy,
Carleman por $n^{-1}$ --- en cada caso el tipo armónico
secuencia que se encuentra justo fuera del espacio que se está promediando.

\textbf{25.} Para $f = \mathbf 1_{\intcc01}$: $Hf(x) = 1$ en
$\intoc01$ y $Hf(x) = \frac1x$ para $x > 1$, entonces
$\norm{Hf}_2^2 = 1 + \int_1^\infty x^{-2}\dd x = 2$ y el
La relación es $\sqrt2 \approx 1.414$, aproximadamente $71\%$ del agudo
atado. Para $f_A$ ($p = 2$): $F(x) = 2(\sqrt x - 1)$ en
$\intcc1A$, entonces en ese rango $Hf_A = 2x^{-1/2} - 2x^{-1}$
y, para $x > A$, $Hf_A(x) = 2(\sqrt A - 1)/x$. cuadratura
e integrando,
\begin{align*}
\int_1^A\bigl(2x^{-1/2} - 2x^{-1}\bigr)^2\dd x
&= 4\ln A - 12 + \frac{16}{\sqrt A} - \frac4A,\\
\int_A^{\infty}\frac{4(\sqrt A - 1)^2}{x^2}\,\dd x
&= 4 - \frac{8}{\sqrt A} + \frac4A,
\end{align*}
de donde $\norm{Hf_A}_2^2 = 4\ln A - 8 + 8A^{-1/2}$; dividiendo
por $\norm{f_A}_2^2 = \ln A$ proporciona la identidad indicada. En $A
= \eu^{10}$:$4 - \frac{8(1 - \eu^{-5})}{10} = 3.2054$, entonces
la relación es $\sqrt{3.2054} \approx 1.790 < 2$. el defecto
$4 - \norm{Hf_A}_2^2/\norm{f_A}_2^2 \sim 8/\ln A$ decae
sólo logarítmicamente: para alcanzar la relación $1.99$ se necesitaría
$\ln A \approx 200$, es decir $A \approx 10^{87}$. Afilado
Las constantes son teoremas, no experimentos.
\end{solution}