\section*{Capítulo \ref{ch:b3:spectral} --- Compact Operators
and the Spectral Theorem}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:1}
(a) $T(B)$ es un subconjunto acotado de dimensión finita
$\operatorname{im}T$: relativamente \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} de Heine--Borel
(\cref{cor:b3:topology:heineborel}, transportado por un lineal
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} con $\R^n$).
(b) $I$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} significa que la bola unitaria cerrada es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, que
por el teorema de Riesz (año 2) ocurre exactamente en finito
dimensión. Si un \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} $T$ tuviera $T^{-1}$ inverso acotado, entonces
$I = T^{-1}T$ sería \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}
(\cref{prop:b3:spectral:ideal}): imposible en el infinito
dimensión.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:2}
(a) $\norm{Tx}^2 = \sum\abs{\lambda_n}^2\abs{x_n}^2 \leq
\sup\abs{\lambda_n}^2\norm x^2$, con casi igualdad en el
$e_n$ dándose cuenta del sup.
(b) ($\Leftarrow$) Los truncamientos $T_N$ (mantener $n \leq N$,
cero más allá) tienen rango finito y $\vertiii{T - T_N} =
\sup_{n>N}\abs{\lambda_n} \to 0$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} por
\cref{prop:b3:spectral:ideal}. ($\Rightarrow$) Si
$\abs{\lambda_{n_k}} \geq \delta > 0$ a lo largo de una subsecuencia:
$\norm{Te_{n_k} - Te_{n_l}}^2 = \abs{\lambda_{n_k}}^2 +
\abs{\lambda_{n_l}}^2 \geq 2\delta^2$: no convergente
subsecuencia de $(Te_{n_k})$.
(c) $T^* =$ diagonal con $(\bar\lambda_n)$: \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} sif
todos $\lambda_n \in \R$. Entonces la base estándar $(e_n)$ es una
Base ortonormal de vectores propios, valores propios $\lambda_n \to
0$: el teorema espectral palabra por palabra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:3}
Sea $(x_n)$ acotado. Entonces $(Bx_n)$ está acotado
($\vertiii B < \infty$); compacidad de los extractos $S$
$SBx_{n_k} \to y$; \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuidad} de $A$ da $ASBx_{n_k} \to
Ay$:$ASB$es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}. Si$ST = TS = I$con$T$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} y
$\dim H = \infty$: $I = ST$ sería \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, contradiciendo
\cref{exo:b3:spectral:1}(b) --- que es la misma declaración
visto desde el otro lado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:4}
(a) Por Cauchy--Schwarz en $y$: $\abs{T_kf(x)}^2 \leq
\bigl(\int\abs{k(x,y)}^2\dd y\bigr)\norm f_2^2$; integrarse en
$x$ (Tonelli): $\norm{T_kf}_2 \leq \norm k_{L^2(\square)}
\norm f_2$.

(b) La familia $e_{mn}(x,y) = e_m(x)\overline{e_n(y)}$ es
ortonormal en $L^2(\intcc01^2)$ (Tonelli separa el doble
integrales). Total: si $h \perp$ todos $e_{mn}$, entonces para cada
$m$, la función $y \mapsto \int h(x,y)\overline{e_m(x)}\dd
x$(en$L^2$ de Cauchy--Schwarz y Tonelli) es ortogonal a
cada $\overline{e_n}$ --- y los conjugados
$(\overline{e_n})$ forma un \omterm{def:b3:hilbert:onb}{base de hilabert} siempre que lo haga $(e_n)$
(la conjugación es una biyección isométrica de $L^2$ preservando
ortogonalidad y totalidad) --- entonces es $0$ a.e.; luego para a.e.\ $y$, $h(\cdot, y) \perp$ cada
$e_m$: $h(\cdot, y) = 0$ a.e.: $h = 0$ (Tonelli). entonces
$(e_{mn})$ es un \omterm{def:b3:hilbert:onb}{base de hilabert}; ampliar $k = \sum c_{mn}e_{mn}$.
El truncamiento $k_N$ (índices $\leq N$) da $T_{k_N}$ de
rango finito (rango en $\operatorname{Vect}(e_1, \dots,
e_N)$), y por (a),
\[
\vertiii{T_k - T_{k_N}} \leq \norm{k - k_N}_{L^2} \to 0 :
\]
$T_k$ es un límite normativo de operadores de rango finito: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}
(\cref{prop:b3:spectral:ideal}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:5}
(a) $\lambda\norm x^2 = \langle x, Tx\rangle \geq 0$ en un
vector propio. La fórmula es
\cref{prop:b3:spectral:sanorm} con todos los valores $\langle x,
Tx\rangle \geq 0$: el valor absoluto es redundante.
(b) $(x, y) \mapsto \langle x, Ty\rangle$ es un hermitiano
forma sesquilineal positiva (posiblemente degenerada); lo habitual
Cauchy--Prueba de Schwarz (expandir $\langle x + t\eu^{\iu\theta}y,
T(x + t\eu^{\iu\theta}y)\rangle \geq 0$ y tomar el
discriminante) nunca usa la definición.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:6}
(a) $\norm{Mf}_2 \leq \norm f_2$, y en $f_n = \sqrt n\,
\mathbf 1_{\intcc{1 - 1/n}1}$(vectores unitarios),$\norm{Mf_n}_2
\geq 1 - \frac1n$:$\vertiii M = 1$; \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} desde el
El multiplicador es real. Valores propios: $xf(x) = \lambda f(x)$ ae\
fuerza a $f = 0$ ae\ fuera del conjunto nulo $\{x = \lambda\}$: $f =
0$en$L^2$.
(b) Con el mismo $f_n$: $\norm{Mf_n - f_n}_2 \leq \frac1n \to
0$, mientras que$f_n \rightharpoonup 0$(para$g \in L^2$ fijo,
$\abs{\langle g, f_n\rangle} \leq \norm{g\,\mathbf
1_{\intcc{1-1/n}1}}_2 \to 0$por DCT). Si$Mf_{n_k} \to h$ en
norma, entonces $f_{n_k} \to h$, forzando $h = 0$ (límite débil) todavía
$\norm h = 1$: no hay subsecuencia convergente.
(c) En \cref{lem:b3:spectral:existence}, precisamente el
la extracción ``$Tx_{n_k} \to y$'' utiliza compacidad; para $M$ el
Las secuencias de maximización se concentran cerca de $x = 1$ y sus
las imágenes convergen débilmente a $0$, nunca en norma: el vector propio
en la parte superior del rango numérico simplemente no existe.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:7}
(a) $V = T_k$ con $k(x, y) = \mathbf 1_{y < x} \in
L^2(\intcc01^2)$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} (\cref{exo:b3:spectral:4}). su
adjunto es el operador del núcleo con el núcleo $\overline{k(y,
x)} = \mathbf 1_{y > x}$:$V^*f(x) = \int_x^1f$;$V \neq V^*$
(prueba en $f = \mathbf 1$).
(b) Si $Vf = \lambda f$, $\lambda \ne 0$: $Vf$ es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
en $\intcc01$ (convergencia dominada en $\int_0^x f$), por lo que $f
= \frac1\lambda Vf$ tiene un representante \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}; entonces
$Vf$ es $\mathcal C^1$ (teorema fundamental de cálculo para
integrandos \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}), por lo que $f$ es $\mathcal C^1$, y
$\lambda f' = f$ con $f(0) = \frac1\lambda Vf(0) = 0$: $f =
C\eu^{x/\lambda}$con$C = f(0) = 0$.
(c) $V$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} sin ningún valor propio excepto posiblemente
$0$ ($Vf = 0$ fuerza a $f = 0$ a.e.\ diferenciando el
integral --- así que ni siquiera $0$): la maquinaria espectral
realmente requiere \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunción}, no solo compacidad.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:8}
Escriba $x = \sum_ic_ie_i + z$, $z \in \ker T$, por lo que $\langle x,
Tx\rangle = \sum_i\mu_i\abs{c_i}^2$. \emph{límite inferior}: encendido
la esfera unitaria de $V_k = \operatorname{Vect}(e_1, \dots,
e_k)$,$\langle x, Tx\rangle = \sum_{i\leq
k}\mu_i\abs{c_i}^2 \geq \mu_k$: el máximo sobre$V$ del mínimo
es $\geq \mu_k$. \emph{límite superior}: sean $\dim V = k$ y $W_k
= \overline{\operatorname{Vect}}(e_k, e_{k+1}, \dots) +
\ker T$, de codimensión$k - 1$ (su \omterm{thm:b3:hilbert:decomposition}{complemento ortogonal} es
$V_{k-1}$); $V \cap W_k \neq \{0\}$ (una aplicación lineal $V \to
H/W_k \cong V_{k-1}$de rango$\leq k - 1$ tiene características no triviales
kernel), y una unidad $x \in V\cap W_k$ tiene $\langle x,
Tx\rangle = \sum_{i \geq k}\mu_i\abs{c_i}^2 \leq \mu_k$: el
min sobre $V$ es $\leq \mu_k$. Juntos: la primera fórmula;
el segundo se prueba simétricamente (prueba $W = W_k$; para
$W$ arbitrario de codimensión $k-1$, $W \cap V_k \neq 0$ da
un vector unitario con $\langle x, Tx\rangle \geq \mu_k$).
Monotonicidad: $\langle x, Tx\rangle \leq \langle x,
Sx\rangle$se transfiere puntualmente a través de$\max\min$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:9}
Reescribe $f - \lambda Tf = g$. Para $\lambda = 0$: $f = g$,
siempre de forma única \omterm{def:b3:groups:derived}{soluble}. Para $\lambda \neq 0$: esto es
$(T - \frac1\lambda)f = -\frac g\lambda$, y por el \omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Fredholm
alternativa} (\cref{thm:b3:spectral:fredholm}) con el
valores propios $\lambda_n = \bigl((n + \frac12)\pi\bigr)^{-2}$ de
$T$ (\cref{ex:b3:spectral:minxy}): \omterm{def:b3:groups:derived}{solubilidad} único para todos
$g$ si $\frac1\lambda \neq \lambda_n$ por cada $n$, es decir,
\[
\lambda \neq \Bigl(n + \tfrac12\Bigr)^2\pi^2
\qquad (n = 0, 1, 2, \dots).
\]
En un $\lambda = (n+\frac12)^2\pi^2$ excepcional: soluciones
existe si $g \perp \sin\bigl((n{+}\frac12)\pi x\bigr)$, y
son entonces únicos hasta sumar múltiplos de ese seno.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:10}
(a) $Sx = \lambda x$: comparación de coordenadas, $0 = \lambda
x_1$y$x_n = \lambda x_{n+1}$; si$\lambda \ne 0$ entonces
$x_1 = 0$ e inductivamente $x = 0$; si $\lambda = 0$, $Sx = 0$
fuerzas $x = 0$ ($S$ isométrica). Sin valores propios. $S^*x =
\lambda x$lee$x_{n+1} = \lambda x_n$:$x =
x_1(1, \lambda, \lambda^2, \dots)$, en$\ell^2$ exactamente cuando
$\abs\lambda < 1$: un disco abierto completo de valores propios.
(b)$\norm{Se_n - Se_m} = \norm{e_{n+1} - e_{m+1}} = \sqrt2$:
la imagen del $(e_n)$ acotado no tiene subsecuencia de Cauchy;
igualmente $S^*e_{n+1} = e_n$. Tampoco lo es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}.
(c) Para \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{operadores autoadjuntos} los valores propios
capturar todo (\cref{thm:b3:spectral:spectral}); cayendo
cualquiera de las hipótesis, los valores propios pueden desaparecer por completo ($S$,
Volterra) o llenar un disco ($S^*$): el objeto robusto es el
espectro $\{\lambda : T - \lambda I \text{ not invertible}\}$,
cuya teoría pertenece a un curso posterior.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:11}
(a) $S$ es el operador diagonal con coeficientes
$\sqrt{\mu_n} \to 0$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}
(\cref{exo:b3:spectral:2}(b), transportado a la base
$(e_n)$ completado por $\ker T$, donde $S = 0$), \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}
(diagonal real), positivo ($\langle x, Sx\rangle =
\sum\sqrt{\mu_n}\abs{\langle e_n, x\rangle}^2$) y$S^2 =
T$ por términos.

(b) $R$ conmuta con $T = R^2$; para un vector propio $x$ de
$T$ con valor propio $\mu$: $T(Rx) = RTx = \mu Rx$, por lo que el
El espacio propio de dimensión finita $E_\mu = \ker(T - \mu)$ es
$R$-estable. En $E_\mu$, $R$ es simétrico positivo con $R^2
= \mu\,\mathrm{id}$: sus valores propios$\rho$satisfacen$\rho^2
= \mu$,$\rho \geq 0$: todos iguales$\sqrt\mu$ y a
El operador diagonalizable con un único valor propio es escalar:
$R = \sqrt\mu\,\mathrm{id}$ en $E_\mu$. En $\ker T$: $\norm
{Rx}^2 = \langle x, R^2x\rangle = \langle x, Tx\rangle = 0$.
Entonces $R$ concuerda con $S$ en $\ker T$ y en cada espacio propio,
cuyo tramo cerrado es $H$ (teorema espectral): $R = S$.

(c) $\sqrt G$ actúa como $\frac1{n\pi}$ en $e_n =
\sqrt2\sin(n\pi x)$: es el operador del núcleo con
\[
k(x, y) = \sum_{n\geq1}\frac{2\sin(n\pi x)\sin(n\pi
y)}{n\pi},
\]
la serie que converge en $L^2(\intcc01^2)$ (coeficientes
$\frac1{n\pi} \in \ell^2$; los núcleos de suma parcial dan el
aproximaciones de rango finito). Ninguna forma cerrada elemental es
necesario: el lado espectral \emph{is} el operador.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:12}
(a) $T^*T$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} (producto de un acotado y un \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto
operador}, \cref{exo:b3:spectral:3}), \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}
($(T^*T)^* = T^*T$), positivo ($\langle x, T^*Tx\rangle =
\norm{Tx}^2$). Núcleo:$T^*Tx = 0 \Rightarrow \norm{Tx}^2 =
\langle x, T^*Tx\rangle = 0 \Rightarrow Tx = 0$, y
por el contrario: $\ker T^*T = \ker T$. El teorema espectral
suministra el ortonormal $(e_n)$ con $T^*Te_n = s_n^2e_n$,
$s_n > 0$, que abarca $(\ker T)^\perp$.

(b) $\langle f_m, f_n\rangle = \frac{\langle Te_m,
Te_n\rangle}{s_ms_n} = \frac{\langle e_m,
T^*Te_n\rangle}{s_ms_n} = \frac{s_n^2}{s_ms_n}\delta_{mn} =
\delta_{mn}$. Expanda$x = x_0 + \sum_n\langle e_n, x\rangle
e_n$con$x_0 \in \ker T$ (\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} en el tramo cerrado más
núcleo); aplicando el \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $T$:
\[
Tx = \sum_n\langle e_n, x\rangle\,Te_n =
\sum_ns_n\langle e_n, x\rangle\,f_n,
\]
la serie converge porque sus sumas parciales son de Cauchy
($\norm{\sum_{N<n\leq M}s_n\langle e_n, x\rangle f_n}^2 =
\sum s_n^2\abs{\langle e_n, x\rangle}^2$, dominado por
$\sup_{n>N}s_n^2\cdot\norm x^2$ y $s_n \to 0$).

(c) $\norm{Tx}^2 = \sum_ns_n^2\abs{\langle e_n, x\rangle}^2
\leq (\max s_n)^2\norm x^2$, alcanzado en la maximización
$e_n$: $\vertiii T = \max s_n$. Truncando el SVD en el rango
$N$ deja un operador de norma $\sup_{n>N}s_n \to 0$:
aproximación de rango finito. El operador Volterra no tiene
valores propios (\cref{exo:b3:spectral:7}), pero $V^*V$ hace:
$V^*Vf(x) = \int_x^1\int_0^tf(s)\,\dd s\,\dd t$ es un
operador de kernel positivo simétrico (kernel $1 - \max(x,y)$,
un núcleo verde de tipo cadena), cuyos pares propios --- calculados
a través del problema de valor límite $-u'' = \lambda^{-1}u$, $u'(0)
= u(1) = 0$, es decir, \ familia de \cref{exo:b3:spectral:9} --- dar
valores singulares $s_n = \bigl((n + \frac12)\pi\bigr)^{-1}$.
La SVD vive precisamente de familias ortonormales \emph{dos}
porque $V$ gira su geometría propia: no hay vectores propios,
sin embargo \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfecto} estructura diagonal entre dos bases diferentes.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:spectral:1}
\textbf{1.} \omterm{def:b3:topology:continuity}{Continuidad}: $\min$ y $\max$ son \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo};
simetría: intercambiar $x, y$ no intercambia ni $\min(x,y)$ ni $1 -
\max(x,y)$. Límites:$0 \leq g$y los límites de tipo$g(x,y) \leq
\max\cdot(1-\max)$dan$g \leq \frac14$(para$u
= \max$:$\min \leq u$entonces$g \leq u(1-u) \leq \frac14$).$g
\in L^2(\square)$: Hilbert--Schmidt, por lo tanto$G$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}
(\cref{exo:b3:spectral:4}); el núcleo es realmente simétrico: $G$
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}.

\textbf{2.} División en $y = x$:
\[
u(x) = (1 - x)\int_0^x y\,f(y)\,\dd y +
x\int_x^1(1 - y)\,f(y)\,\dd y .
\]
Para \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $f$, diferenciar (producto y fundamental
teorema):
\[
u'(x) = -\int_0^xyf + \int_x^1(1-y)f
\qquad\text{(the boundary terms cancel)},
\]
y $u''(x) = -xf(x) - (1 - x)f(x) = -f(x)$; claramente $u(0) =
u(1) = 0$. Por el contrario, si$u \in \mathcal C^2$ desaparece en ambos
termina, $w = u - G(-u'')$ satisface $w'' = 0$, $w(0) = w(1) =
0$:$w$es afín y desaparece dos veces, por lo que$w = 0$.

\textbf{3.} Vamos $Gf = 0$, $f \in L^2$. Para $\psi \in \mathcal
C_c^\infty(\intoo01)$:$\psi = G(-\psi'')$ por la pregunta 2, entonces
\[
\langle f, \psi\rangle = \langle f, G(-\psi'')\rangle
= \langle Gf, -\psi''\rangle = 0
\]
($G$ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}): por el lema fundamental
(\cref{cor:b3:lp:fundlemma}), $f = 0$ a.e. Positividad: para
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $f$, con $u = Gf$,
\[
\langle f, Gf\rangle = \int_0^1 fu = \int_0^1(-u'')u
= \bigl[-u'u\bigr]_0^1 + \int_0^1(u')^2 = \int_0^1(u')^2
\geq 0 ;
\]
para $f \in L^2$, aproximado en $L^2$ por \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $f_n$:
ambos lados pasan al límite ($G$ acotado).

\textbf{4.} Si $Gu = \lambda u$, $\lambda \neq 0$: $Gu$ es
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} ($\abs{Gu(x) - Gu(x')} \leq \norm{g(x,\cdot) -
g(x',\cdot)}_2\norm u_2$, y el kernel es uniformemente
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}), por lo que $u$ tiene un representante \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}; entonces
Las fórmulas de la pregunta 2 muestran $Gu \in \mathcal C^2$, por lo que $u =
\frac1\lambda Gu \in \mathcal C^2$con$-\lambda u'' =
-(Gu)'' = u$y$u(0) = u(1) = 0$.

\textbf{5.} $-\lambda u'' = u$, $u(0) = 0$: $u = A\sin(x/\sqrt
\lambda)$(positivo$\lambda$: por pregunta 3,$\lambda =
\langle u, Gu\rangle/\norm u^2 > 0$sobre vectores propios).$u(1) =
0$fuerzas$\frac1{\sqrt\lambda} = n\pi$:$\lambda_n =
\frac1{n^2\pi^2}$, funciones propias$\sin(n\pi x)$, normalizadas
$e_n = \sqrt2\sin(n\pi x)$ ($\int_0^12\sin^2(n\pi x)\dd x =
1$). Verificación de ortogonalidad:$2\sin(m\pi x)\sin(n\pi x) =
\cos((m-n)\pi x) - \cos((m+n)\pi x)$se integra a$0$para$m
\neq n$.

\textbf{6.} $\ker G = \{0\}$ (pregunta 3), entonces
\cref{thm:b3:spectral:spectral}(1) da $H =
\overline{\operatorname{Vect}}(e_n)$: los senos son un \omterm{def:b3:hilbert:onb}{Hilbert
base} de $L^2(\intcc01)$. Para $f(x) = x(1 - x)$:
\[
c_n = \sqrt2\int_0^1x(1-x)\sin(n\pi x)\,\dd x
= \sqrt2\;\frac{2\bigl(1 - (-1)^n\bigr)}{n^3\pi^3}
= \begin{cases}\dfrac{4\sqrt2}{n^3\pi^3} & n \text{ odd},\\
0 & n \text{ even},\end{cases}
\]
(dos integraciones por partes). \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}: $\int_0^1x^2(1-x)^2\dd
x = \frac1{30} = \sum_{n \text{ odd}}\frac{32}{n^6\pi^6}$,
es decir,\ $\sum_{n\text{ odd}}n^{-6} = \frac{\pi^6}{960}$.

\textbf{7.} $\langle e_n, Ge_n\rangle = \lambda_n\norm{e_n}^2
= \lambda_n$. Para$x$fijo, los coeficientes de$g(x,
\cdot)$:$\langle e_n, g(x,\cdot)\rangle = (Ge_n)(x) =
\lambda_ne_n(x)$, por lo que$g(x,\cdot) =
\sum_n\lambda_ne_n(x)\,e_n$en$L^2$. La serie explícita
$\sum_n\lambda_ne_n(x)e_n(y) = \sum_n\frac{2\sin(n\pi
x)\sin(n\pi y)}{n^2\pi^2}$ converge normalmente en el cuadrado.
($\abs{\text{term}} \leq \frac2{n^2\pi^2}$): su suma es
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}, y para cada $x$ tiene el mismo
$L^2(\dd y)$-coeficientes como $g(x, \cdot)$: los dos \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
Las funciones coinciden para cada $(x, y)$. Configuración de $y = x$ y
integrando (la convergencia normal permite término por término
integración):
\[
\int_0^1g(x,x)\,\dd x =
\sum_n\lambda_n\int_0^1e_n(x)^2\dd x = \sum_n\lambda_n .
\]

\textbf{8.} $\int_0^1g(x,x)\dd x = \int_0^1x(1 - x)\dd x =
\frac16$, so$\sum_{n\geq1}\frac1{n^2\pi^2} = \frac16$:
\[
\zeta(2) = \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6 .
\]

\textbf{9.} Para $f = \mathbf 1$: $c_n =
\sqrt2\int_0^1\sin(n\pi x)\dd x = \sqrt2\,\frac{1 -
(-1)^n}{n\pi}$:$c_n = \frac{2\sqrt2}{n\pi}$para$n$impar,$0$
por igual. \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}: $1 = \sum_{n\text{
odd}}\frac{8}{n^2\pi^2}$, por lo que$\sum_{n\text{ odd}}n^{-2} =
\frac{\pi^2}8$y$\zeta(2) = \frac{\pi^2}8\cdot\frac{1}{1
- \frac14} = \frac{\pi^2}6$(los términos pares son$\frac14\zeta(2)$).
Comparación: \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} para una suma $f$
$\abs{\langle e_n, f\rangle}^2$; la fórmula de traza integra
la diagonal del \emph{núcleo}, que equivale a sumar
\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} sobre toda una familia ortonormal a la vez ---
$\sum_n\langle e_n, Ge_n\rangle$ --- y por lo tanto no ve
cualquier elección particular de función de prueba.

\textbf{10.} $\abs{c_n\cos(n\pi t)} \leq \abs{c_n}$ con
$\sum\abs{c_n}^2 < \infty$: para cada $t$ la serie converge
en $L^2$ (expansión ortonormal,
\cref{thm:b3:hilbert:parseval}(3)); la cola atada
$\norm{u(t) - u_N(t)}_2^2 \leq \sum_{n>N}\abs{c_n}^2$ es
uniforme en $t$, y cada suma parcial es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} en $t$
(finitos cosenos): $t \mapsto u(t,\cdot)$ es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
en $L^2$. Para $f = \sum_{n\leq N}c_ne_n$: cada modo
$\cos(n\pi t)\sin(n\pi x)$ satisface $\partial_t^2 =
-n^2\pi^2 = \partial_x^2$aplicado, desaparece en$x = 0,
1$, tiene el valor$\sin(n\pi x)$y la derivada temporal$0$en$t =
0$: la suma finita lo resuelve todo. Musicalmente: las cuerdas
el movimiento es una superposición de \emph{ondas estacionarias} $e_n$,
cuyas frecuencias $n\pi$ son las fundamentales y sus
matices; el teorema espectral dice que toda forma inicial
se descompone únicamente en estos tonos puros, los coeficientes
Siendo $c_n$ el timbre. Escuchar una cuerda es calcular una
expansión ortonormal.

\textbf{11.} Con $a_n = \abs{\langle u_n, x\rangle}^2$:
\begin{align*}
m_{p+1}
&= \sum_n\mu_n^{p+1}a_n
= \sum_n\bigl(\mu_n^{p/2}\sqrt{a_n}\bigr)
  \bigl(\mu_n^{p/2+1}\sqrt{a_n}\bigr)
\leq \sqrt{m_p\,m_{p+2}}
\end{align*}
(Cauchy--Schwarz en $\ell^2$). Por tanto las razones
$m_{p+1}/m_p$ son no decrecientes en $p$; como
$R(x) = \frac{m_1}{m_0}$,
$\frac{\langle Ax, Ax\rangle}{\langle x, Ax\rangle}
= \frac{m_2}{m_1}$ y $R(Ax) = \frac{m_3}{m_2}$,
sigue la cadena, cada término $\leq \mu_1$ porque
$m_{p+1} \leq \mu_1 m_p$. Convergencia: si $a_1 > 0$
(peso total del valor propio superior), entonces
\[
\mu_1 \geq R(A^kx) = \frac{m_{2k+1}}{m_{2k}} =
\mu_1\,\frac{a_1 + \sum_{\mu_n<\mu_1}(\mu_n/\mu_1)^{2k+1}
a_n}{a_1 + \sum_{\mu_n<\mu_1}(\mu_n/\mu_1)^{2k}a_n}
\longrightarrow \mu_1,
\]
por convergencia dominada de las sumas (ratios $< 1$): la
El método de potencia converge para cada vector inicial no
ortogonal al espacio propio superior.

\textbf{12.} Puntualmente, $\abs{\langle x, (A - B)x\rangle}
\leq \vertiii{A - B}\,\norm x^2$, entonces$R_A(x) \leq R_B(x) +
\vertiii{A - B}$por cada$x$. Introduciendo esto en el
fórmula max--min de \cref{exo:b3:spectral:8}: $\mu_n(A)
\leq \mu_n(B) + \vertiii{A - B}$, y simétricamente en$A,
B$:$\abs{\mu_n(A) - \mu_n(B)} \leq \vertiii{A - B}$ para
todo $n$ a la vez.

\textbf{13.} $-w'' = x - x^2$ se integra a $w = -\frac{x^3}6
+ \frac{x^4}{12} + cx$(con$w(0) = 0$) y$w(1) = 0$
da $c = \frac1{12}$:
\[
w = \frac{x^4 - 2x^3 + x}{12} = \frac{x(1-x)(1 + x -
x^2)}{12} = Gu .
\]
Luego $\norm u_2^2 = \int_0^1x^2(1-x)^2 = \frac1{30}$, y
con $\int_0^1x^3(1-x)^3 = B(4,4) = \frac1{140}$:
\[
\langle u, Gu\rangle = \frac1{12}\Bigl(\frac1{30} +
\frac1{140}\Bigr) = \frac{17}{5040},
\qquad
R(u) = \frac{17/5040}{1/30} = \frac{17}{168} .
\]
Entonces $\frac1{\pi^2} = \lambda_1 \geq \frac{17}{168}$, es decir\
$\pi^2 \leq \frac{168}{17} = 9.8824$: $\pi \leq 3.14364 <
3.1437$(valor verdadero$\pi^2 = 9.8696$). Un polinomio, un
integral, un dígito.

\textbf{14.} Escribe $u = x - x^2$, entonces $Gu =
\frac{u(1 + u)}{12}$y, usando$\int u^2 = \frac1{30}$,
$\int u^3 = \frac1{140}$, $\int u^4 = B(5,5) =
\frac{4!\,4!}{9!} = \frac1{630}$:
\[
\norm{Gu}_2^2 = \frac1{144}\int u^2(1+u)^2 =
\frac1{144}\Bigl(\frac1{30} + \frac2{140} +
\frac1{630}\Bigr) = \frac1{144}\cdot\frac{62}{1260} =
\frac{31}{90720} .
\]
De ahí $\frac{\langle Gu, Gu\rangle}{\langle u, Gu\rangle} =
\frac{31/90720}{17/5040} = \frac{31}{306}$, y por pregunta
11 esto sigue siendo $\leq \mu_1 = \frac1{\pi^2}$: $\pi^2 \leq
\frac{306}{31} = 9.87097$, es decir $\pi \leq 3.14181 <
3.1419$ --- cuatro dígitos (y la siguiente iteración daría
alrededor de las ocho, el error contrayéndose por
$(\lambda_2/\lambda_1)^2 = \frac1{16}$ por paso).

\textbf{15.} La familia $(e_m \otimes e_n)(x,y) =
e_m(x)e_n(y)$es una \omterm{def:b3:hilbert:onb}{base de hilabert} de$L^2(\intcc01^2)$
(ortonormalidad por Tonelli; totalidad como en
\cref{exo:b3:spectral:5}). Por pregunta 7, para fijo $x$:
$g(x, \cdot) = \sum_n\lambda_ne_n(x)e_n$, entonces el coeficiente
de $g$ en $e_m\otimes e_n$ es
\[
\langle e_m\otimes e_n,\ g\rangle
= \int_0^1 e_m(x)\,\lambda_n e_n(x)\,\dd x
= \lambda_n\,\delta_{mn} .
\]
\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} en la plaza:
\[
\iint g^2 = \sum_{m,n}\abs{\langle e_m\otimes e_n,
g\rangle}^2 = \sum_n\lambda_n^2 .
\]

\textbf{16.} Por simetría de $g$,
\[
\iint g^2 = 2\iint_{y<x}y^2(1-x)^2
= 2\int_0^1(1-x)^2\,\frac{x^3}3\,\dd x
= \frac23\,B(4, 3) = \frac23\cdot\frac{3!\,2!}{6!}
= \frac23\cdot\frac1{60} = \frac1{90} .
\]

\textbf{17.} Combinando: $\sum_n\frac1{n^4\pi^4} =
\frac1{90}$, es decir $\zeta(4) = \frac{\pi^4}{90}$. en
En general, $\operatorname{tr}(G^k) = \sum\lambda_n^k =
\frac{\zeta(2k)}{\pi^{2k}}$ es igual a una integral iterada de
productos del núcleo polinomial racional $g$ sobre el
$k$-cubo: un número racional. Por lo tanto, $\zeta(2k) \in
\pi^{2k}\Q$para cada$k$. La máquina sólo llega hasta
argumentos porque los valores propios entran a través de sus
\emph{potestades} --- $\sum\lambda_n^k$ --- y $\lambda_n =
\frac1{n^2\pi^2}$: ninguna combinación de trazas produce$\sum
n^{-3}$; la naturaleza aritmética de$\zeta(3)$ (irracional por
Apéry, trascendencia abierta) se encuentra más allá de lo espectral
contabilidad.

\textbf{18.} El término superior de una suma de términos positivos está en
la mayoría de la suma: $\lambda_1^2 \leq \sum\lambda_n^2 =
\frac1{90}$, entonces$\frac1{\pi^2} \leq \frac1{\sqrt{90}}$ y
$\pi \geq 90^{1/4} = 3.0801\ldots$ Con la pregunta 14:
$3.080 < \pi < 3.1419$, sólo mediante aritmética de cadenas. superior
los rastros agudizan geométricamente el límite inferior:
$\lambda_1 \leq (\operatorname{tr}G^{2k})^{1/2k} =
\lambda_1\bigl(1 + \sum_{n\geq2}(\lambda_n/\lambda_1)^{2k}
\bigr)^{1/2k}$, y el factor parásito muere como
$\bigl(\tfrac14\bigr)^{2k}\cdot\frac1{2k}$-rápido --- lo mismo
Mecanismo de brecha espectral como convergencia del método de potencia.
(pregunta 11), visto desde el lado de la traza.

\textbf{19.} $\abs{n^2\pi^2 - \nu} \geq \delta > 0$ para todos
$n$ (la secuencia $n^2\pi^2 \to \infty$ evita $\nu$ por un
margen), y $\abs{n^2\pi^2 - \nu} \geq \frac{n^2\pi^2}2$
para $n$ grande. $L^2$ convergencia: los coeficientes
$\frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu}$ son sumables al cuadrado (dominados
por $\frac{\abs{c_n}}\delta$). Convergencia uniforme: la cola
las normas sup están limitadas por $\sqrt2\sum_{n>N}
\frac{\abs{c_n}}{\abs{n^2\pi^2 - \nu}} \leq
\frac{2\sqrt2}{\pi^2}\bigl(\sum\abs{c_n}^2\bigr)^{1/2}
\bigl(\sum_{n>N}n^{-4}\bigr)^{1/2} \to 0$ (Cauchy--Schwarz).
Verificación: $Gf + \nu Gu$ tiene el coeficiente $e_n$
\[
\lambda_nc_n + \frac{\nu\lambda_nc_n}{n^2\pi^2 - \nu}
= \frac{c_n}{n^2\pi^2}\Bigl(1 + \frac{\nu}{n^2\pi^2 -
\nu}\Bigr) = \frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu} :
\]
exactamente el
coeficientes de $u$, entonces $u = Gf + \nu Gu$; singularidad
porque una diferencia $v$ de soluciones satisface $v = \nu
Gv$, es decir $\langle e_n, v\rangle(n^2\pi^2 - \nu) = 0$ para
todos $n$: $v = 0$.

\textbf{20.} Como en la pregunta 19, la ecuación $u = Gf + \nu
Gu$ es equivalente a la familia de ecuaciones de coeficientes
$(n^2\pi^2 - \nu)\,\langle e_n, u\rangle = c_n$, $n \geq
1$. Para$n = m$ el lado izquierdo es
$0$: \omterm{def:b3:groups:derived}{solubilidad} fuerza a $c_m = 0$, y luego $\langle e_m,
u\rangle$ es libre mientras que todos los demás coeficientes son
determinado: las soluciones forman la línea $u_0 + \R e_m$.
Resonancia: un forzamiento con un componente en el modo propio
bombea energía hacia él sin límites --- el columpio empujado a
su propia frecuencia.

\textbf{21.} De la fórmula de la pregunta 19, $\norm{R_\nu f}_2^2
= \sum\frac{\abs{c_n}^2}{(n^2\pi^2 - \nu)^2} \leq
\frac{\norm f^2}{(\pi^2 - \nu)^2}$(para$\nu < \pi^2$ el
El valor propio más cercano es $\pi^2$), con la igualdad aproximada en
$f = e_1$: \omterm{def:b3:banach:operator}{norma del operador} $\frac1{\pi^2 - \nu}$. Compacidad:
$R_\nu$ es el límite normativo de sus truncamientos de rango finito
(los coeficientes de cola $\frac1{n^2\pi^2 - \nu} \to 0$);
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunción} y la positividad se leen en diagonal
formulario (todos los coeficientes $\frac1{n^2\pi^2 - \nu} > 0$).
$R_\nu$ tiene valores propios $\frac1{n^2\pi^2 - \nu}$: el
El análisis de las Partes I a VI se reinicia palabra por palabra.

\textbf{22.} El diccionario: \emph{valor propio} $\lambda_n =
\frac1{n^2\pi^2}$ $\leftrightarrow$ frecuencia al cuadrado
$n^2\pi^2$ del $n$-ésimo armónico; \emph{rastro} $\sum
\lambda_n = \frac16$ $\leftrightarrow$ $\zeta(2) =
\frac{\pi^2}6$; \emph{Norma Hilbert-Schmidt}$\iint g^2 =
\frac1{90}$ $\leftrightarrow$ $\zeta(4) = \frac{\pi^4}{90}$;
\emph{\omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Alternativa a Fredholm}} $\leftrightarrow$ resonancia de
la cuerda forzada; \emph{min--max} $\leftrightarrow$
estimaciones variacionales, hasta $\pi < 3.1437$ de uno
polinomio. Detrás de cada pareja, el mismo objeto: uno
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{operador autoadjunto}, diagonalizado una vez, explotado
cinco maneras.

\textbf{23.} Dividiendo por paridad y sustituyendo $n = 2m$
en la parte par,
\[
\zeta(6) = \sum_{n\text{ odd}}\frac1{n^6} +
\sum_{m\geq1}\frac1{(2m)^6}
= \frac{\pi^6}{960} + \frac{\zeta(6)}{64},
\]
entonces $\frac{63}{64}\zeta(6) = \frac{\pi^6}{960}$ y $\zeta(6)
= \frac{64\,\pi^6}{63\cdot960} = \frac{\pi^6}{945}$. el
ruta de seguimiento calcularía $\operatorname{tr}G^3 =
\sum\lambda_n^3 = \zeta(6)/\pi^6$como$\iint g\,g_2$ con el
núcleo iterado $g_2(x,y) = \int_0^1g(x,z)g(z,y)\dd z$ ---
tres integraciones de polinomios por partes; \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} en
$x(1-x)$ solo necesitaba uno.

\textbf{24.} (a) Diagonalizar: $v = \sum_na_nu_n$ (más un
posible componente del kernel, en el cual $\langle v, Av\rangle$
no gana nada y $\norm v^2$ crece, por lo que un maximizador tiene
ninguno). Entonces $\langle v, Av\rangle = \sum\mu_na_n^2 \leq
\mu_1\sum a_n^2$, con igualdad si$a_n = 0$ siempre que
$\mu_n < \mu_1$: un maximizador reside en el
$\mu_1$-espacio propio. (b) Para cualquier $u$,
\[
\langle\abs u, A\abs u\rangle - \langle u, Au\rangle
= \iint k(x,y)\,\bigl(\abs{u(x)}\abs{u(y)} -
u(x)u(y)\bigr)\dd x\,\dd y \;\geq\; 0,
\]
siendo el integrando puntualmente no negativo. Si $P = \{u >
0\}$y$N = \{u < 0\}$ tienen \omterm{def:b3:measure:measure}{medida} positivo, entonces en
$P\times N$ el integrando es igual a $2k\abs{u(x)}\abs{u(y)} >
0$ en un conjunto de \omterm{def:b3:measure:measure}{medida} positivos: desigualdad estricta. un
$\mu_1$-función propia $u$ maximiza el cociente de Rayleigh,
y $\abs u$ tiene la misma norma, por lo que el rigor exhibiría
$R(\abs u) > \mu_1$ --- imposible; por lo tanto $u$ tiene constante
firmar a.e., diga $u \geq 0$. Luego $u(x) = \mu_1^{-1}(Au)(x) =
\mu_1^{-1}\int k(x,y)u(y)\dd y > 0$por cada$x \in
\intoo01$($k(x,\cdot) > 0$y$u \neq 0$). (c) Si el
El espacio propio tenía la dimensión $\geq 2$, contendría dos
\emph{ortogonal} funciones propias $u, v$, cada una de ellas constante
signo e interior no desaparecido por (b); pero entonces
$\abs{\langle u, v\rangle} = \int\abs u\,\abs v > 0$ ---
contradicción. En la cuerda: $k = g > 0$ al aire libre
cuadrado, $\mu_1 = \lambda_1 = \frac1{\pi^2}$ es de hecho
simple, $e_1 = \sqrt2\sin(\pi x)$ es positivo en
$\intoo01$; y cada $e_n = \sqrt2\sin(n\pi x)$, $n \geq 2$,
ortogonal al positivo $e_1$, debe integrarse a cero
en contra, por lo tanto cambia de signo --- como $n - 1$ \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}
ceros $\frac kn$ confirman.

\textbf{25.} Desde $n^2\pi^2 \to \infty$, se alcanza el mínimo $d =
\min_n\abs{n^2\pi^2 - \nu}$, en algún modo$m$,
y $d > 0$ porque $\nu$ evita el espectro. Pregunta 19
la fórmula diagonal da
\[
\norm{R_\nu f}_2^2 =
\sum_n\frac{\abs{c_n}^2}{(n^2\pi^2 - \nu)^2}
\leq \frac1{d^2}\,\norm f_2^2,
\]
con igualdad para $f = e_m$: $\vertiii{R_\nu} = \frac1d$,
el recíproco de la distancia de $\nu$ al espectro
--- el principio resolutivo general, aquí en forma explícita
coordenadas. \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{Autoadjunción} se lee en diagonal real
coeficientes; la compacidad sigue como en la pregunta 21 (la
los coeficientes tienden a $0$, por lo que los truncamientos de rango finito
convergen en norma). Precio de resonancia: para $f = e_1$ y $\nu =
(1-\varepsilon)\pi^2$, la fórmula da$u =
\frac{c_1}{\pi^2 - \nu}e_1 = \frac1{\varepsilon\pi^2}e_1$,
contra la respuesta estática $Ge_1 = \frac1{\pi^2}e_1$:
amplificación $\frac1\varepsilon$. En $\varepsilon =
10^{-2}$la respuesta es$100$ veces la estática --- y
diverge como $\varepsilon \to 0$, que es la pregunta 20
alternativa vista desde el lado acotado: cuanto más cerca esté
forzando la frecuencia a una natural, menos acotada será la
inversa.
\end{solution}