\section*{Capítulo \ref{ch:b3:forms} --- Differential Forms and
Stokes' Theorem}

\begin{solution}{exo:b3:forms:1}
Expandir y matar factores repetidos:
\[
\omega\wedge\eta = (x\,\dd y - z\,\dd x)\wedge(\dd x +
y\,\dd z)
= -x\,\dd x\wedge\dd y + xy\,\dd y\wedge\dd z +
yz\,\dd z\wedge\dd x
\]
(usando $\dd y\wedge\dd x = -\dd x\wedge\dd y$ y $-zy\,\dd
x\wedge\dd z = yz\,\dd z\wedge\dd x$). Siguiente$\dd\omega =
\dd x\wedge\dd y - \dd z\wedge\dd x = \dd x\wedge\dd y +
\dd x\wedge\dd z$y$\dd\eta = \dd y\wedge\dd z$. Finalmente
\[
\dd(\omega\wedge\eta) = y\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z +
z\,\dd y\wedge\dd z\wedge\dd x = (y + z)\,\dd x\wedge\dd
y\wedge\dd z
\]
(el primer término de $\omega\wedge\eta$ contribuye a $\dd(-x)
\wedge\dd x\wedge\dd y = 0$; permutaciones cíclicas de tres
los factores son pares). Verificación de Leibniz: $\dd\omega\wedge\eta =
(\dd x\wedge\dd y + \dd x\wedge\dd z)\wedge(\dd x + y\,\dd
z) = y\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$, y
$(-1)^1\omega\wedge\dd\eta = -(x\,\dd y - z\,\dd
x)\wedge\dd y\wedge\dd z = z\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$;
la suma coincide.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:2}
$\dd f = \sum_i\partial_if\,\dd x_i$ tiene los coeficientes de
$\nabla f$. Para el formulario de trabajo,
\[
\dd\omega_F = (\partial_yF_3 - \partial_zF_2)\,\dd y\wedge\dd
z + (\partial_zF_1 - \partial_xF_3)\,\dd z\wedge\dd x +
(\partial_xF_2 - \partial_yF_1)\,\dd x\wedge\dd y =
\sigma_{\operatorname{curl}F},
\]
la forma de flujo del rizo (reúna los seis términos de
$\sum_i\dd F_i\wedge\dd x_i$). Para la forma de flujo,
$\dd\sigma_F = (\partial_xF_1 + \partial_yF_2 +
\partial_zF_3)\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$: el
divergencia. Entonces $\dd^2f = 0$ lee
$\sigma_{\operatorname{curl}\nabla f} = 0$, es decir\
$\operatorname{curl}\nabla f = 0$ y $\dd^2\omega_F = 0$
dice $(\operatorname{div}\operatorname{curl}F)\,\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z = 0$: las dos identidades vectoriales son
una identidad, $\dd^2 = 0$, leída en dos grados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:3}
(a) El carácter cerrado es la simetría de los parciales cruzados:
$\partial_y(2xy + z^2) = 2x = \partial_x(x^2)$,
$\partial_z(2xy + z^2) = 2z = \partial_x(2xz)$,
$\partial_z(x^2) = 0 = \partial_y(2xz)$. El dominio $\R^3$
tiene forma de estrella: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto} (\cref{thm:b3:forms:poincare}), con
primitiva $f = x^2y + xz^2$ (verifique $\dd f$).
(b) $\dfrac{x\,\dd x + y\,\dd y}{x^2 + y^2} =
\tfrac12\,\dd\log(x^2 + y^2)$: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto} en todos
$\R^2\setminus\{0\}$ (de ahí \omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado}) --- el primo radial de
la forma angular es inofensiva.
(c) En $\{x > 0\}$ el formulario es $\omega_\theta$, \omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado}
(\cref{exo:b3:forms:4}); el semiplano es convexo, por lo que es
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto} allí, y de hecho $f = \arctan(y/x)$ satisface $\dd f
= \frac{-y\,\dd x + x\,\dd y}{x^2 + y^2}$. \omterm{def:b3:forms:closedexact}{Exacto} en el
semiplano, \omterm{def:b3:forms:closedexact}{no exacto} en el plano perforado: el
La obstrucción vive en el agujero, no en la fórmula.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:4}
Cierre: con $\rho^2 = x^2 + y^2$,
\[
\partial_x\Bigl(\frac{x}{\rho^2}\Bigr) = \frac{\rho^2 -
2x^2}{\rho^4} = \frac{y^2 - x^2}{\rho^4} =
\partial_y\Bigl(\frac{-y}{\rho^2}\Bigr),
\]
entonces $\dd\omega_\theta = \bigl(\partial_x(x/\rho^2) -
\partial_y(-y/\rho^2)\bigr)\,\dd x\wedge\dd y = 0$. encendido
$\gamma(t) = (r\cos2\pi t, r\sin2\pi t)$:
\[
\gamma^*\omega_\theta = \frac{2\pi r^2(\cos^22\pi t +
\sin^22\pi t)}{r^2}\,\dd t = 2\pi\,\dd t,
\qquad\text{so}\qquad
\int_\gamma\omega_\theta = 2\pi .
\] Si $\omega_\theta$ fuera
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto} esta integral desaparecería
(\cref{prop:b3:forms:exactloop}): no es \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto}. fueron
$\R^2\setminus\{0\}$ en forma de estrella con respecto a algunos $p$,
el lema Poincaré (traducido a $p$) haría que cada
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{forma cerrada} \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto} --- contradicción. Directamente: para cualquier $p
\neq 0$, el segmento desde$p$hasta el punto$-p$ del
El dominio pasa por $0$: la forma de estrella falla en cada
punto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:5}
Para los vectores $v_1, \dots, v_{n-1}$, expandiendo el determinante.
a lo largo de su primera columna da
\[
\det(\nu, v_1, \dots, v_{n-1}) =
\sum_{i=1}^n(-1)^{i-1}\nu_i\,
\det\bigl(\text{rows} \neq i \text{ of } (v_1, \dots,
v_{n-1})\bigr)
= \sigma_\nu(v_1, \dots, v_{n-1}),
\]
ya que $(\dd x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd
x_i}\wedge\dots\wedge\dd x_n)(v_1, \dots, v_{n-1})$ es
exactamente el $i$-ésimo menor eliminado
(\cref{def:b3:forms:wedge}). Aplicando esto a $v_j =
\partial_j\gamma$:$(\gamma^*\sigma_\nu)(e_1, \dots,
e_{n-1}) = \det A$con$A = (\nu\ \partial_1\gamma\ \cdots\
\partial_{n-1}\gamma)$. Ahora${}^t\!AA$ es diagonal de bloque:
$\langle\nu, \nu\rangle = 1$ y $\langle\nu,
\partial_j\gamma\rangle = 0$($\nu$ normal, el
$\partial_j\gamma$ tangente), entonces $(\det A)^2 =
\det({}^t\!AA) = \det G$; y$\det A > 0$ para un directo
parametrización (eso es lo que significa la orientación $\nu$):
$\gamma^*\sigma_\nu = \sqrt{\det G}\,\dd
u_1\wedge\dots\wedge\dd u_{n-1}$, el elemento del área de Gram. Para
$S^2$, $\nu(x) = x$ y la parametrización esférica
$\gamma(\theta, \varphi) = (\sin\varphi\cos\theta,
\sin\varphi\sin\theta, \cos\varphi)$ en
$(0,2\pi)\times(0,\pi)$ (directo; falta un meridiano, un
conjunto que no lleva área): $\det G = \sin^2\varphi$, por lo que
$\int_{S^2}\sigma_\nu =
\int_0^{2\pi}\!\!\int_0^\pi\sin\varphi\,\dd\varphi\,
\dd\theta = 4\pi$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:6}
El $\omega$ dado es $\sigma_\nu$ para $\nu(x) = x$ en
$S^2$, entonces (a) se acaba de realizar el cálculo:
$\int_{S^2}\omega = 4\pi$. (b) $\dd\omega = 3\,\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z$, y Stokes en la bola unitaria da
$\int_{S^2}\omega = 3\operatorname{vol}(B^3)$: por lo tanto
$\operatorname{vol}(B^3) = \frac{4\pi}3$. En general, el
El formulario $\sigma = \sum_i(-1)^{i-1}x_i\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd x_i}\wedge\dots\wedge\dd
x_n$restringe$S^{n-1}$al área formulario ($\nu = x$ en
\cref{exo:b3:forms:5}), $\dd\sigma = n\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$ y rendimientos de Stokes
$\operatorname{area}(S^{n-1}) = n\operatorname{vol}(B^n)$
--- consistente con las fórmulas de la función Gamma de
\cref{thm:b3:product:ballvolume}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:7}
(a) Golpes aplicados al formulario de fundente $\sigma_F$ en el
\omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} dominio $\Omega$:
$\int_\Omega\operatorname{div}F\,\dd x =
\int_{\partial\Omega}\sigma_F$ (\cref{exo:b3:forms:2} para
el lado \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}). Identifique el integrando \omterm{def:b3:forms:boundary}{límite}: para
tangente $v_1, v_2$ en un punto de $\partial\Omega$, la
La expansión de la primera columna de \cref{exo:b3:forms:5} proporciona
$\sigma_F(v_1, v_2) = \det(F, v_1, v_2)$; escribiendo $F =
\langle F, \nu\rangle\nu + T$con$T$ tangente, la columna
$T$ es una combinación del avión de $v_1, v_2$, por lo que $\det(T,
v_1, v_2) = 0$ y
$\sigma_F\vert_{\partial\Omega} = \langle F,
\nu\rangle\,\sigma_\nu = \langle F, \nu\rangle\,\dd S$: el
teorema de divergencia, con $\nu$ la normal exterior
(el exterior-normal-primero es exactamente el \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientación} inducido).
(b) Golpes aplicados a $\omega_F$ en el
superficie-con-límite $S$: $\dd\omega_F =
\sigma_{\operatorname{curl}F}$ restringe a
$\langle\operatorname{curl}F, \nu\rangle\,\dd S$ por el mismo
identificación, mientras se encuentra en la curva \omterm{def:b3:forms:boundary}{límite}
$\gamma^*\omega_F = \langle F\circ\gamma,
\gamma'\rangle\,\dd t$, es decir $\oint\langle F,
\tau\rangle\,\dd\ell$. Media esfera superior con hacia afuera
(radial) $\nu$: en el punto del ecuador $p = (1,0,0)$ el
el vector hacia afuera dentro de la superficie es $-e_3$; completándolo
a fotogramas positivos muestra que se atraviesa el ecuador
en sentido antihorario visto desde arriba ($+e_3$): el lado derecho
regla, misma convención en ambos lados de la identidad.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:8}
Aplicar el teorema de la divergencia (\cref{exo:b3:forms:7}(a),
cuya prueba no tiene dimensiones) a $F = u\nabla v$:
$\operatorname{div}(u\nabla v) = u\,\Delta v + \langle\nabla
u, \nabla v\rangle$y$\langle F, \nu\rangle =
u\,\partial_\nu v$: la primera identidad. Intercambiando$u, v$ y
restar cancela el término simétrico: el segundo. si
$\Delta u = 0$ en $\Omega$ y $u = 0$ en $\partial\Omega$:
la primera identidad con $v = u$ da
$\int_\Omega\norm{\nabla u}^2 = 0$, entonces $\nabla u \equiv 0$
y $u$ es constante en cada componente; cada componente
\omterm{def:b3:topology:interior}{cierre} se encuentra con $\partial\Omega$ (limitación), donde $u = 0$:
$u \equiv 0$. Dos \omterm{prop:b3:conformal:harmonicholo}{funciones armónicas} con igual \omterm{def:b3:forms:boundary}{límite}
los valores difieren por tal $u$: coinciden --- unicidad
para el problema de Dirichlet, complementando la existencia
teoría en el disco de \cref{ch:b3:conformal}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:9}
Por \cref{thm:b3:forms:pullback}(c),
$\varphi^*(f\,\dd y_1\wedge\dots\wedge\dd y_n) =
(f\circ\varphi)\,\det(D\varphi)\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$, por lo que se lee la identidad \omterm{def:b3:forms:pullback}{obstáculo}
\[
\int_U(f\circ\varphi)\,\det(D\varphi)\,\dd x = \int_Vf\,\dd
y .
\]
Desde $\det D\varphi > 0$ en todas partes, $\det D\varphi =
\abs{\det D\varphi}$, y este es textualmente el
fórmula de cambio de variables
(\cref{thm:b3:product:changeofvar}) para \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
Integrandos apoyados de forma compacta: cada enunciado es el
otro. El valor absoluto entró en el \emph{hipótesis}:
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientación}. Para invertir la orientación $\varphi$ el formulario
La identidad adquiere un signo menos global (las formas se sienten
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientación}), mientras que la fórmula \omterm{def:b3:measure:measure}{medida} mantiene $\abs{\det}$
(\omterm{def:b3:measure:measure}{medidas} no): dos contabilidades de un jacobiano.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:10}
El caparazón $A = \{r_1 \leq \norm x \leq r_2\}$ es un \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto}
$3$-subcolector con \omterm{def:b3:forms:boundary}{límite} $S_{r_2}\cup S_{r_1}$; el
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientaciones} inducida son la esfera habitual \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientación} en
$S_{r_2}$ (hacia afuera de $A$ = lejos de $0$) y el
\emph{opuesto} en $S_{r_1}$ (hacia afuera de $A$ = hacia
$0$). Alimenta con $\dd\omega = 0$:
\[
0 = \int_A\dd\omega = \int_{S_{r_2}}\omega -
\int_{S_{r_1}}\omega .
\]
Forma de ángulo sólido: con $\rho = \norm x$ y $\sigma =
x\,\dd y\wedge\dd z + y\,\dd z\wedge\dd x + z\,\dd
x\wedge\dd y$,$\omega = \rho^{-3}\sigma$ y
\[
\dd\omega = \sum_i\partial_i\bigl(x_i\rho^{-3}\bigr)\,
\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z
= \bigl(3\rho^{-3} - 3\rho^{-5}\cdot\rho^2\bigr)\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z = 0 .
\]
En $S_r$, para tangente $v_1, v_2$: $\omega(v_1, v_2) =
r^{-3}\det(x, v_1, v_2) = r^{-3}\,r\det(\nu, v_1, v_2) =
r^{-2}\,\dd S(v_1, v_2)$, entonces$\int_{S_r}\omega =
r^{-2}\cdot4\pi r^2 = 4\pi$: constante en$r$, como deformación
predice, y distinto de cero --- entonces $\omega$ es \omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado} pero no
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto} en $\R^3\setminus\{0\}$ (un \omterm{def:b3:forms:closedexact}{forma exacta} se integra a
$0$ sobre el $S_r$ sin límites de Stokes). Este es el de Gauss.
Ley: el flujo del campo de una carga unitaria a través de cualquier
La esfera circundante es $4\pi$, cualquiera que sea el radio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:11}
Escribe $\omega = c\,\omega_\theta + \dd f$
(\cref{exo:b3:forms:12}) con $c =
\frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega$. entonces
\[
\int_\gamma\omega = c\int_\gamma\omega_\theta +
\int_\gamma\dd f
= c\cdot2\pi\operatorname{Ind}_\gamma(0) + 0
= n\int_{S^1}\omega,
\]
por \cref{prop:b3:forms:exactloop} y la definición del
índice. El entero único $n$ controla cada período en el
plano perforado: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado} $1$-las formas no pueden distinguir dos
bucles con el mismo \omterm{def:b3:forms:winding}{número de liquidación}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:12}
Sea $\alpha = \omega - c\,\omega_\theta$: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado}, y
$\int_{S^1}\alpha = 0$ por elección de $c$
($\int_{S^1}\omega_\theta = 2\pi$). Tirar hacia atrás por el polar
mapa $\Phi(\rho, \theta) = (\rho\cos\theta, \rho\sin\theta)$,
un difeomorfismo local sobreyectivo $(0, \infty)\times\R \to
U$:$\Phi^*\alpha$ es \omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado}
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(b)) en el \emph{convexo} abierto
$(0,\infty)\times\R$, por lo tanto \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto}
(\cref{thm:b3:forms:poincare}): $\Phi^*\alpha = \dd g$.
Para $\rho$ fijo: $g(\rho, \theta + 2\pi) - g(\rho, \theta)
= \int_\theta^{\theta + 2\pi}\partial_\theta g\,\dd s$ es
la integral de $\alpha$ alrededor del círculo de radio
$\rho$, que equivale a $\int_{S^1}\alpha = 0$ (el anillo
entre los dos círculos hay una superficie \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} con \omterm{def:b3:forms:boundary}{límite};
Stokes como en \cref{exo:b3:forms:10}, una dimensión hacia abajo).
Entonces $g$ es $2\pi$-periódico en $\theta$ y desciende a un
función bien definida $f$ en $U$ con $f\circ\Phi = g$;
$f$ es suave ($\Phi$ es un difeomorfismo local) y
$\Phi^*(\dd f) = \dd g = \Phi^*\alpha$ fuerza a $\dd f =
\alpha$. Por lo tanto$\omega = c\,\omega_\theta + \dd f$.
Unicidad: la integración sobre $S^1$ corrige $c$, ya que \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto
formas} tiene un período cero; y $f$ es único hasta un aditivo
constante. Por lo tanto, la aplicación $[\omega] \mapsto
\frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega$ es lineal.
isomorfismo $H^1(\R^2\setminus\{0\}) \to \R$, y la clase
de $\omega_\theta$ genera: el agujero es exactamente
unidimensional, cohomológicamente hablando.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:forms:1}
\textbf{1.}$\dd\sigma = \sum_i(-1)^{i-1}\,\dd x_i\wedge\dd
x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd x_i}\wedge\dots\wedge\dd
x_n$; llevando$\dd x_i$a través de los factores anteriores$i-1$
cuesta $(-1)^{i-1}$, lo que anula el prefactor: cada uno de los
Los términos $n$ son iguales a $\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$, por lo que
$\dd\sigma = n\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$. se alimenta
la pelota: $\int_S\sigma = \int_{\bar B}\dd\sigma =
n\operatorname{vol}(\bar B) > 0$.

\textbf{2.} $n = 2$: $\sigma = x\,\dd y - y\,\dd x$; en
$\gamma(t) = (\cos t, \sin t)$, $\gamma^*\sigma = (\cos^2t +
\sin^2t)\,\dd t = \dd t$, la forma de longitud de arco:
$\int_S\sigma = 2\pi = 2\operatorname{vol}(\bar B^2)$.
$n = 3$: $\sigma\vert_S$ es el formulario de área
(\cref{exo:b3:forms:5} con $\nu(x) = x$):
$\int_S\sigma = 4\pi = 3\cdot\tfrac{4\pi}3$. ambos coinciden
pregunta 1.

\textbf{3.} Diferenciando $\norm\varphi^2 = 1$: $2\langle
D\varphi(x)h, \varphi(x)\rangle = 0$por cada$h$, entonces
$\operatorname{im}D\varphi(x) \subseteq \varphi(x)^\perp$, un
hiperplano: $\operatorname{rk}D\varphi(x) \leq n - 1$. desde
$\dd\sigma$ es una forma $n$ (pregunta 1), puntual
$\varphi^*(\dd\sigma)_x =
(D\varphi(x))^*(\dd\sigma)_{\varphi(x)} = 0$ por
\cref{prop:b3:forms:linearpullback}(2): una aplicación del
La esfera no tiene espacio para retirar un volumen.

\textbf{4.} El defecto es el segundo "por lo tanto": en el
$(n-1)$-dimensional $S$, cada forma $(n-1)$ es trivialmente
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado} (no hay formularios $n$ distintos de cero en un
$(n-1)$-colector), pero \emph{\omterm{def:b3:forms:closedexact}{cerrado} does not mean \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto}},
y $\int_S\dd\eta = 0$ requiere una primitiva real $\eta$
definido en $S$. La restricción de $\sigma$ precisamente no es
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacto} --- su integral es $n\operatorname{vol}(\bar B) \neq
0$ --- y esta falta de exactitud impulsa todo el problema.

\textbf{5.} Integraremos $r^*\sigma$ sobre la esfera.
y contar de dos maneras. Debido a que $r$ corrige $S$ puntualmente, el
integral es igual a $\int_S\sigma = n\operatorname{vol}(\bar B)
\neq 0$. Debido a que$r$ está definido en la pelota, Stokes convierte
la misma integral en $\int_{\bar B}\dd(r^*\sigma) =
\int_{\bar B}r^*(\dd\sigma)$; y porque$r$ toma valores
en la esfera, la pregunta 3 hace que ese integrando desaparezca. uno
número, dos valores: la retracción no puede existir.

\textbf{6.} Ambas integrales se calculan mediante cálculo directo.
parametrizaciones $\gamma$ de piezas de $S$
(\cref{def:b3:forms:integral}); desde $r\circ\gamma =
\gamma$(la parametrización aterriza en$S$, donde$r$ es el
identidad), $\gamma^*(r^*\sigma) = (r\circ\gamma)^*\sigma =
\gamma^*\sigma$ (\cref{thm:b3:forms:pullback}(a)): el local
los integrandos coinciden, y cualquier \omterm{lem:b3:forms:partition}{partición de unidad} da
$\int_Sr^*\sigma = \int_S\sigma$.

\textbf{7.} $r^*\sigma$ es una forma $(n-1)$ suave en un
\omterm{def:b3:topology:topology}{entorno} del \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} orientado al $\bar B$, cuyo
\omterm{def:b3:forms:boundary}{límite} con el \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientación} inducido es $S$: Stokes
(\cref{thm:b3:forms:stokes}) da exactamente
$\int_Sr^*\sigma = \int_{\bar B}\dd(r^*\sigma)$.

\textbf{8.}$\dd(r^*\sigma) = r^*(\dd\sigma)$
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(b)), que desaparece por
la pregunta 3 se aplicó a $\varphi = r$. Encadenando preguntas
6--8:
\[
0 < n\operatorname{vol}(\bar B) = \int_S\sigma =
\int_Sr^*\sigma = \int_{\bar B}\dd(r^*\sigma) = 0 :
\]
absurdo. \emph{There is no smooth retraction of $\bar B^n$
onto $S^{n-1}$} ($n \geq 2$).

\textbf{9.} A \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $r\colon\intcc{-1}1\to\{-1,1\}$
con $r(\pm1) = \pm1$ asignaría un conjunto \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} al
desconectado $\{-1, 1\}$, imposible: \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} imágenes de
Los conjuntos \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} son \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} --- equivalentemente, el
El teorema del valor intermedio obligaría a $r$ a tomar el valor.
$0$. La misma afirmación en todas las dimensiones es exactamente Parte
II; \omterm{def:b3:topology:connected}{conectividad} es la sombra tridimensional $1$ del
obstrucción cohomológica $\int_S\sigma \neq 0$.

\textbf{10.} $x \mapsto \norm{g(x) - x}$ es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} y
en todas partes $> 0$ en el \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} $\bar B$: es mínimo
Se alcanza $\delta$, por lo tanto $> 0$.

\textbf{11.} $\norm{x + tu}^2 = 1$ lee $t^2 + 2t\langle x,
u\rangle + \norm x^2 - 1 = 0$, cuyas raíces son
\[
t_\pm = -\langle x, u\rangle \pm \sqrt{\langle x,
u\rangle^2 + 1 - \norm x^2} .
\]
Su producto es $\norm x^2 - 1 \leq 0$: las raíces se extienden a horcajadas
$0$ (o uno desaparece), por lo que el parámetro del rayo --- el
raíz no negativa --- es $t(x) = t_+$.

\textbf{12.} Si el radicando desapareció en $x \in \bar B$:
siendo ambos términos no negativos, $\norm x = 1$ y
$\langle x, u(x)\rangle = 0$, es decir, \ $\langle x, x -
g(x)\rangle = 0$, es decir, $\langle x, g(x)\rangle = 1$. Por
Cauchy--Schwarz, $1 = \langle x, g(x)\rangle \leq
\norm x\,\norm{g(x)} \leq 1$: igualdad en todas partes, que
fuerzas $g(x)$ colineales con $x$, de norma $1$, positivamente:
$g(x) = x$ --- excluido. Entonces el radicando es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} y
$> 0$ en $\bar B$, por lo tanto, delimitado a continuación por algunos $c > 0$
allí y en un \omterm{def:b3:topology:topology}{entorno} (uniforme \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuidad}). sobre eso
\omterm{def:b3:topology:topology}{entorno}, $u$ es suave ($\norm{x - g(x)} \geq
\delta/2$se contrae si es necesario), el radicando permanece en$\geq
c/2$y la raíz cuadrada es suave en$\intoo0\infty$:$r$
es suave cerca de $\bar B$.

\textbf{13.} $\norm{r(x)} = 1$ por construcción de $t(x)$:
$r(\bar B) \subseteq S$. Para $x \in S$: $\langle x,
u(x)\rangle = \frac{1 - \langle x, g(x)\rangle}{\norm{x -
g(x)}} \geq 0$(Cauchy--Schwarz una vez más), y$\norm x =
1$reduce el radicando a$\langle x, u\rangle^2$, cuyo
La raíz cuadrada es el propio $\langle x, u\rangle$ (es $\geq
0$):$t(x) = 0$y$r(x) = x$. Entonces$r$ es suave
retracción de la pelota sobre la esfera --- contradiciendo
Parte II. \emph{Every smooth self-map of $\bar B$ has a
fixed point.}

\textbf{14.} $\varepsilon > 0$ exactamente como en la pregunta 10.
Los polinomios forman una subálgebra de $\mathcal C(\bar B,
\R)$que contiene las constantes y los puntos de separación ($x
\mapsto x_i$), por lo que Stone--Weierstrass
(\cref{thm:b3:complete:stoneweierstrass}) se aproxima a cada
coordenada: elija polinomios $p_i$ con $\sup_{\bar
B}\abs{p_i - f_i} < \frac{\varepsilon}{2\sqrt n}$; el
mapa vectorial $p = (p_1, \dots, p_n)$ entonces satisface
$\sup_{\bar B}\norm{p - f} \leq
\bigl(\sum_i\sup_{\bar B}\abs{p_i - f_i}^2\bigr)^{1/2} <
\varepsilon/2$.

\textbf{15.} En $\bar B$: $\norm p \leq \norm f +
\frac\varepsilon2 \leq 1 + \frac\varepsilon2$, entonces
$\norm{g} = \frac{\norm p}{1 + \varepsilon/2} \leq 1$:
$g(\bar B) \subseteq \bar B$. Además $\norm{g - p} =
\frac{\varepsilon/2}{1 + \varepsilon/2}\norm p \leq
\frac\varepsilon2$, por lo tanto$\norm{g - f} \leq \norm{g - p} +
\norm{p - f} < \varepsilon$en$\bar B$.

\textbf{16.} $g$ es polinomio, por lo tanto suave, y se asigna
$\bar B$ en sí mismo: la Parte III proporciona $x_0 = g(x_0)$.
Entonces $\norm{f(x_0) - x_0} = \norm{f(x_0) - g(x_0)} <
\varepsilon = \min_{\bar B}\norm{f - \operatorname{id}}$:
contradicción. \emph{Every \omterm{def:b3:topology:continuity}{aplicación continua} $\bar B^n \to
\bar B^n$ has a fixed point.}

\textbf{17.} \emph{Balón abierto:} $f(x) = \frac{x + e_1}2$ mapas
$B$ en $B$ ($\norm{f(x)} < 1$ estrictamente) y solo está arreglado
El punto $e_1$ se encuentra en la esfera: se pierde compacidad.
\emph{Esfera:} la aplicación antípoda $x \mapsto -x$ es
punto fijo libre; $S$ es \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} pero tiene el valor "incorrecto"
\omterm{def:b3:topology:topology}{topología} --- es exactamente la no retractación de la Parte II.
\emph{Anillo:} una rotación en cualquier ángulo $\not\equiv 0$ corrige
nada; el agujero protege la rotación --- convexidad (más
Precisamente, la pelota \omterm{def:b3:topology:topology}{topología}) perdió. teorema de brouwer
se trata realmente de conjuntos \emph{\omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} convex}, como la pregunta 18
hazañas.

\textbf{18.} Para $x \in \Delta$: algunos $x_j > 0$, entonces $(Ax)_i
\geq A_{ij}x_j > 0$para cada$i$; por lo tanto$\norm{Ax}_1 > 0$
y $T(x) = Ax/\norm{Ax}_1$ está bien definido, \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}, y
aterriza en $\Delta$ (entradas positivas que suman $1$).
$\Delta$ es convexo, \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto}, con \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} no vacío en el
hiperplano afín $\{\sum x_i = 1\} \cong \R^{n-1}$; el
mapa radial desde su baricentro --- cada rayo del
baricentro se encuentra con $\partial\Delta$ exactamente en un punto, por
convexidad y compacidad, y el calibre correspondiente
La función es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} --- es \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} $\Delta \to
\bar B^{n-1}$. Transportar Brouwer a través de él:$T$ tiene un
punto fijo $x^*$, es decir\ $Ax^* = \lambda x^*$ con $\lambda
= \norm{Ax^*}_1 > 0$; y$x^* = Ax^*/\lambda$ tiene estrictamente
entradas positivas mediante el cálculo de apertura. \emph{un
la matriz positiva tiene un vector propio positivo.}

\textbf{19.} La pregunta 18 proporciona $A\pi = \lambda\pi$, $\pi \in
\Delta$,$\pi > 0$. Sume las coordenadas:$\sum_i(A\pi)_i =
\sum_j\pi_j\sum_iA_{ij} = \sum_j\pi_j = 1$ (las columnas suman
$1$), mientras que $\sum_i\lambda\pi_i = \lambda$. Entonces $\lambda = 1$
y $A\pi = \pi$: un vector de probabilidad estacionario --- el
equilibrio de la cadena de Markov, matemático de PageRank
núcleo.

\textbf{20.} En $S$: $\norm{F_t(x)}^2 = \norm x^2 +
2t\langle x, v(x)\rangle + t^2\norm{v(x)}^2 = 1 + 0 + t^2$
por tangencia y $\norm v = 1$: $F_t(S) \subseteq
\sqrt{1+t^2}\,S$.

\textbf{21.} Arreglar un atlas finito de parametrizaciones directas.
$\gamma$ y \omterm{lem:b3:forms:partition}{partición de unidad}, independientes de $t$. en un
gráfico, $F_t\circ\gamma = \gamma + t(v\circ\gamma)$, por lo que cada
El coeficiente de $(F_t\circ\gamma)^*\sigma$ es una suma de
productos de un factor $(x_i + tv_i)\circ\gamma$ (afines en
$t$) y un determinante $(n-1)\times(n-1)$ con entradas
afín en $t$: un polinomio en $t$ de grado $\leq n$ con
coeficientes suaves en la variable del gráfico. Multiplicando por
las funciones de partición independientes $t$ y la integración
término a término: $P(t) = \sum_{k=0}^n c_kt^k$, un polinomio.

\textbf{22.} \emph{Inyectividad:} $v$ es Lipschitz en $S$
(suave en \omterm{def:b3:topology:compact}{compacto}), digamos con constante $L$; para $\abs t <
1/L$,$\norm{F_t(x) - F_t(y)} \geq (1 - \abs
tL)\norm{x - y} > 0$. \emph{Difomorfismo:}$G_t =
F_t/\sqrt{1 + t^2}$asigna$S$a$S$; en los gráficos sus jacobianos
convergen uniformemente a los de $G_0 = \operatorname{id}$ como
$t \to 0$, por lo que para $t$ pequeños son invertibles y $G_t$ es
un difeomorfismo local (\cref{thm:b3:submanifolds:ift} en
charts), inyectivo, con imagen abierta (diffeo local) y
\omterm{def:b3:topology:compact}{compacto} en el \emph{\omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}} $S^{n-1}$ ($n \geq 2$):
imagen $= S$, por lo que $G_t$ es un difeomorfismo de $S$.
\emph{Escalada:} bajo $s_\lambda(x) = \lambda x$, cada uno
el coeficiente $x_i$ gana $\lambda$ y cada uno de los $n - 1$
ganancias diferenciales $\lambda$: $s_\lambda^*\sigma =
\lambda^n\sigma$. Desde$F_t = s_{\sqrt{1+t^2}}\circ G_t$:
\[
P(t) = \int_SG_t^*\bigl(s_{\sqrt{1+t^2}}^{\,*}\sigma\bigr)
= (1 + t^2)^{n/2}\int_SG_t^*\sigma
= (1 + t^2)^{n/2}\int_S\sigma
\quad\text{for small } t,
\]
la última igualdad por \cref{lem:b3:forms:consistency} ($G_t$
un difeomorfismo de $S$, que preserva la orientación para pequeños
$t$: su gráfico los determinantes jacobianos varían \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuamente},
nunca desaparecen y son positivos en $t = 0$).

\textbf{23.} Si $n$ es impar y un campo unitario tangente suave
existe, las preguntas 21--22 hacen el polinomio
$P(t)/\int_S\sigma$ (legítimo: $\int_S\sigma \neq 0$ por
pregunta 1) de acuerdo con $(1 + t^2)^{n/2}$ cerca de $0$; dos
funciones suaves que coinciden cerca de $0$ con un polinomio
forzar a $(1 + t^2)^{n/2}$ a ser ese polinomio en todos los
$\R$. Pero si $Q(t)^2 = (1 + t^2)^n$ con $Q \in \R[t]$,
factorización única en $\R[t]$
(\cref{ch:b3:rings}) le da al \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducible} $t^2 + 1$ un
multiplicidad en $Q^2$ y la multiplicidad impar $n$ en
$(1 + t^2)^n$: imposible. Entonces no hay un campo tangente unitario suave
existe en $S^{n-1}$ para $n$ impar --- el de dimensión par
esferas. Finalmente, un simple \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} que no desaparece en ninguna parte.
El campo tangente $w$ produciría uno: extenderlo a un
\omterm{def:b3:topology:topology}{entorno} por $\tilde w(x) = w(x/\norm x)$, apaciguar
componentes (\cref{thm:b3:lp:regularization}) hasta lograr una
$v_0$ con $\sup_S\norm{v_0 - \tilde w} <
\frac12\min_S\norm w$, proyecta tangencialmente$v_1(x) = v_0(x)
- \langle v_0(x), x\rangle x$--- en$S$esto cambia$v_0$
por como máximo su componente normal, ella misma como máximo $\norm{v_0 -
\tilde w}$ya que$\tilde w$es tangente, por lo que$\norm{v_1 - \tilde
w} \leq 2\norm{v_0 - \tilde w} < \min\norm w$y$v_1$
nunca desaparece en $S$ --- y se normaliza: $v =
v_1/\norm{v_1}$ es un campo unitario tangente suave. De ahí en adelante
cada esfera de dimensiones pares, \emph{every \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
tangent field has a zero}: cada viento en la Tierra deja una calma
punto.

\textbf{24.} $\langle v(x), x\rangle = \sum_j(-y_jx_j +
x_jy_j) = 0$: tangente;$\norm{v(x)} = \norm x = 1$: unidad.
La suavidad es clara (aplicación lineal). Así que cada dimensión impar
la esfera lleva un campo unitario tangente suave --- multiplicación
por $\iu$ a lo largo de líneas complejas --- y la pregunta 23
la obstrucción es exactamente la paridad de la dimensión. en el
argumento polinómico, incluso para $n$ la función $(1 +
t^2)^{n/2}$ \emph{is} es un polinomio y no hay contradicción
surge: la prueba no sólo deja de aplicarse, su
La conclusión es realmente falsa, como atestigua $v$.

\textbf{25.} Supongamos que $f$ nunca desaparece en $\bar B$. entonces
$g(x) = -f(x)/\norm{f(x)}$ es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $\bar B \to S
\subseteq \bar B$y Brouwer (pregunta 16) proporciona$x^* =
g(x^*)$. Dado que$g$toma valores en$S$,$x^* \in S$ y
\[
\langle f(x^*), x^*\rangle = \bigl\langle f(x^*),\
-\tfrac{f(x^*)}{\norm{f(x^*)}}\bigr\rangle
= -\norm{f(x^*)} < 0,
\]
contradiciendo la hipótesis \omterm{def:b3:forms:boundary}{límite}. Entonces $f$ tiene un cero.
Suryectividad: dado $y \in \R^n$, aplicar lo anterior a $f(x) =
F(x) - y$sobre una bola$\bar B(0, R)$con$R$ tan grande que
$\langle F(x), x\rangle \geq \norm y\,\norm x$ en la esfera
de radio $R$ (coercitividad); entonces $\langle f(x), x\rangle =
\langle F(x), x\rangle - \langle y, x\rangle \geq 0$ ahí
(Cauchy--Schwarz), y la declaración reescalada da un cero
de $f$: $F(x) = y$. Cada campo coercitivo \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} está en
--- la sombra sin grados de la existencia variacional
teoremas, entregados por \omterm{def:b3:topology:topology}{topología} puro.
\end{solution}