\section*{Chapitre \ref{ch:g1:shapes} --- Figures et espace}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:1}
$3$ sommets~: un triangle. Rond, pas de sommet~: un cercle. $4$
c\^ot\'es \'egaux~: un carr\'e.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:2}
Les r\'eponses varient~: une porte et un livre sont des rectangles~;
une assiette ou une horloge est un cercle~; un panneau de danger est
un triangle~; un carreau peut \^etre un carr\'e.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:3}
Faux~: un carr\'e pos\'e sur un sommet a toujours quatre c\^ot\'es
\'egaux et quatre sommets --- le tourner ne change pas la figure.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:4}
Dessins sur quadrillage~: le carr\'e fait $3 \times 3$ cases, le
rectangle $5 \times 2$, et le triangle utilise une diagonale du
quadrillage comme un c\^ot\'e.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:5}
Les r\'eponses varient. Exemple~: le ballon est \`a gauche, la
voiture est entre le ballon et la poup\'ee, la poup\'ee est \`a
droite.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:6}
La croix est dessin\'ee \`a l'int\'erieur du cercle, l'\'etoile \`a
l'ext\'erieur, et le point juste sur le trait du cercle.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:7}
Suivre $\to\ \uparrow\ \to\ \uparrow\ \to$ d\'eplace de $3$ cases
\`a droite et $2$ vers le haut. Le chemin du retour est
$\downarrow\ \downarrow$ puis $\leftarrow\ \leftarrow\ \leftarrow$
(ou tout autre chemin qui ram\`ene au d\'epart).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:8}
Deux triangles et un carr\'e~: $3 + 3 + 4 = 10$ sommets. Un cercle
et deux rectangles~: $0 + 4 + 4 = 8$ sommets.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:9}
$12$ allumettes font un carr\'e avec $3$ allumettes par c\^ot\'e
($3 + 3 + 3 + 3 = 12$). Avec $10$ allumettes, c'est impossible~:
$10$ ne se partage pas en $4$ parts enti\`eres \'egales (chaque
c\^ot\'e aurait besoin de $2$ allumettes et demie).
\end{solution}
