\section*{Capítulo \ref{ch:g10:coordgeom} --- Geometria coordenada}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:1}
\omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{Ponto médio}: $\left(\frac{2 + (-4)}{2}, \frac{5 + 1}{2}\right) = (-1, 3)$.
Distância:
\[
AB = \sqrt{(-4 - 2)^2 + (1 - 5)^2} = \sqrt{36 + 16} = \sqrt{52}
= 2\sqrt{13}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:2}
$ I $ é o \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio} de $[AB]$ significa $\frac{3 + x_B}{2} = 1$ e
$\frac{-2 + y_B}{2} = 2$, então $ x_B = -1$ e $ y_B = 6$: $ B(-1, 6)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:3}
$ OP = \sqrt{16 + 1} = \sqrt{17}$; $ OQ = \sqrt{9 + 4} = \sqrt{13}$;
$ OR = \sqrt{0 + 25} = 5 = \sqrt{25}$. Desde $13 < 17 < 25$, o quadrado
ser raiz \omterm{def:g10:functions:variations}{aumentando}, $ Q $ é o mais próximo da origem.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:4}
Comprimentos quadrados:
\begin{align*}
AB^2 &= (5-1)^2 + (4-2)^2 = 16 + 4 = 20, \\
BC^2 &= (7-5)^2 + (0-4)^2 = 4 + 16 = 20, \\
AC^2 &= (7-1)^2 + (0-2)^2 = 36 + 4 = 40 .
\end{align*}
$ AB = BC $: o triângulo é isósceles em $ B $. Além disso
$ AB^2 + BC^2 = 40 = AC^2$: pela recíproca do teorema de Pitágoras,
é retângulo em $ B $ também.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:5}
\emph{1.} \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{Ponto médio} de $[AC]$:
$\left(\frac{-2+4}{2}, \frac{1+1}{2}\right) = (1, 1)$; \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio} de
$[BD]$: $\left(\frac{1+1}{2}, \frac{3+(-1)}{2}\right) = (1, 1)$. Mesmo
\omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio}: $ ABCD $ é um paralelogramo.

\emph{2.} $ AB^2 = 3^2 + 2^2 = 13$ e $ BC^2 = 3^2 + (-4)^2 = 25$:
$ AB \neq BC $, não um losango.

\emph{3.} $ AC^2 = 6^2 + 0^2 = 36$ e $ BD^2 = 0^2 + (-4)^2 = 16$:
$ AC \neq BD $, não um retângulo. $ ABCD $ é um paralelogramo simples.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:6}
Calcule distâncias quadradas para $\Omega(2,1)$ e compare com $5^2 = 25$:
\[
\Omega A^2 = 3^2 + 4^2 = 25, \qquad
\Omega B^2 = (-3)^2 + (-4)^2 = 25, \qquad
\Omega C^2 = 4^2 + 1^2 = 17 .
\]
$ A $ e $ B $ estão no círculo; $ C $ está dentro dele ($17 < 25$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:7}
$ MA^2 = (x - 1)^2 + 1$ e $ MB^2 = (x - 7)^2 + 25$. Contexto
$ MA^2 = MB^2$:
\[
x^2 - 2x + 2 = x^2 - 14x + 74
\ \Longleftrightarrow\
12x = 72
\ \Longleftrightarrow\
x = 6 .
\]
O único tal ponto é $ M(6, 0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:8}
\emph{1.} $ I = \left(\frac{0+4}{2}, \frac{3+1}{2}\right) = (2, 2)$.

\emph{2.} $ M(2,2)$ é de fato $ I $. E
$ MA^2 = (0-2)^2 + (3-2)^2 = 5$, $ MB^2 = (4-2)^2 + (1-2)^2 = 5$: o
\omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio} é equidistante dos dois pontos finais, como esperado.

\emph{3.} Procurar $ N(0, y)$ com $ NA^2 = NB^2$:
\[
(3 - y)^2 = 16 + (1 - y)^2
\ \Longleftrightarrow\
9 - 6y = 16 + 1 - 2y
\ \Longleftrightarrow\
-4y = 8,
\]
então $ y = -2$: o ponto $ N(0, -2)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:9}
\begin{align*}
AB &= \sqrt{4^2 + 2^2} = \sqrt{20} = 2\sqrt5, \\
BC &= \sqrt{8^2 + 4^2} = \sqrt{80} = 4\sqrt5, \\
AC &= \sqrt{12^2 + 6^2} = \sqrt{180} = 6\sqrt5 .
\end{align*}
Então $ AB + BC = 2\sqrt5 + 4\sqrt5 = 6\sqrt5 = AC $: o triângulo
desigualdade é uma igualdade, então $ B $ encontra-se no segmento $[AC]$ --- o
três pontos estão alinhados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:coordgeom:10}
O \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio} de $[AB]$ é $ I\left(\frac a2, \frac b2\right)$. Então
\[
OI^2 = \frac{a^2}{4} + \frac{b^2}{4},
\qquad
IA^2 = \left(a - \frac a2\right)^2 + \left(0 - \frac b2\right)^2
= \frac{a^2}{4} + \frac{b^2}{4},
\]
e $ IB^2 = \left(0 - \frac a2\right)^2 + \left(b - \frac b2\right)^2 =
\frac{a^2}{4} + \frac{b^2}{4}$ também. As três distâncias quadradas são
igual, então $ OI = IA = IB $: o \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio} da hipotenusa da direita
triângulo $ OAB $ é equidistante de todos os três vértices (é o centro
do seu círculo circunscrito).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:coordgeom:1}
\textbf{1.} $\Omega M = 5 \iff \Omega M^2 = 25 \iff
(x - 2)^2 + (y - 1)^2 = 25$ pela fórmula da distância
(\cref{thm:g10:coordgeom:distance}) --- a quadratura é inofensiva,
ambos os lados sendo positivos.

\textbf{2.} $ A $: $(5-2)^2 + (5-1)^2 = 9 + 16 = 25$: no
círculo. $ B $: $16 + 9 = 25$: nele também. $ D $: $4 + 9 = 13 < 25$:
dentro.

\textbf{3.} $ x^2 - 6x = (x - 3)^2 - 9$ e
$ y^2 + 4y = (y + 2)^2 - 4$, então o equação lê
$(x - 3)^2 + (y + 2)^2 = 25$: centro $(3, -2)$, raio $5$.

\textbf{4.} $(x - 3)^2 + (y + 2)^2 = -1$: uma soma de quadrados é
nunca negativo --- nenhum ponto o satisfaz: o conjunto vazio. Em geral $(x - h)^2 + (y - k)^2 = c $ é um círculo de raio
$\sqrt c $ se $ c > 0$, o único ponto $(h, k)$ se $ c = 0$ e
vazio se $ c < 0$.

\textbf{5.} Com $ y = 3$: $(x - 3)^2 + 25 = 25$, então
$(x - 3)^2 = 0$: o ponto único $(3, 3)$. Um ponto de contato:
a linha é \emph{tangente} para o círculo.

\textbf{6.} $ MA^2 + MB^2 = (x + r)^2 + y^2 + (x - r)^2 + y^2
= 2x^2 + 2y^2 + 2r^2 = 2r^2 + 2r^2 = 4r^2$ (usando
$ x^2 + y^2 = r^2$). Desde $ AB^2 = (2r)^2 = 4r^2$, o triângulo
$ AMB $ satisfaz $ MA^2 + MB^2 = AB^2$: em ângulo reto em $ M $
(conversa de Pitágoras) --- três linhas, como prometido.

\textbf{7.} $ MA^2 + MB^2 = (x + a)^2 + y^2 + (x - a)^2 + y^2
= 2x^2 + 2y^2 + 2a^2 = 2\,MI^2 + 2a^2$, e
$\frac{AB^2}{2} = \frac{(2a)^2}{2} = 2a^2$. Identidade comprovada.

\textbf{8.} $2\,MI^2 + \frac{36}{2} = 26$ dá $ MI^2 = 4$: o
círculo de centro o \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio} $ I $ e raio $2$.

\textbf{9.} $ MA^2 = 4\,MB^2$:
$ x^2 + y^2 = 4\left((x - 3)^2 + y^2\right)$, ou seja\
$3x^2 + 3y^2 - 24x + 36 = 0$, ou
$ x^2 + y^2 - 8x + 12 = 0$: completando,
$(x - 4)^2 + y^2 = 4$ --- o círculo do centro $(4, 0)$ e
raio $2$ (o \emph{círculo de Apolônio} de proporção $2$).

\textbf{10.} A ponte converte construções em
cálculos: sem retângulo auxiliar, sem análise de caso --- um
expansão e o teorema cai. O preço: cálculos
carregam menos visão geométrica; a prova clássica mostra
\emph{por que}, o algébrico mostra \emph{que} --- um trabalho
o matemático mantém ambos.

\textbf{11.} $ x^2 + y^2 = 25$ e $(x - 6)^2 + y^2 = 25$.
Subtraindo: $ x^2 - (x - 6)^2 = 0$, ou seja\ $12x - 36 = 0$:
$ x = 3$. Então $9 + y^2 = 25$: $ y = \pm 4$. Candidatos
$(3, 4)$ e $(3, -4)$.

\textbf{12.} De $(3, 4)$ para $ R(0, 8)$:
$\sqrt{9 + 16} = 5$ --- partidas. De $(3, -4)$:
$\sqrt{9 + 144} \approx 12.4$ --- errado. Você está em $(3, 4)$.

\textbf{13.} Ambos equações carregar o mesmo $ x^2 + y^2$ (ou com
coeficientes iguais após expansão): a subtração cancela o
quadrados e deixa um equação de grau um --- uma linha. Quando
os círculos se encontram duas vezes, essa linha passa por ambos os encontros
pontos: é a linha do acorde comum.

\textbf{14.} Quatro incógnitas: três \omterm{def:g10:coordgeom:system}{coordenadas} mais o
erro do relógio do receptor (um relógio barato, corrigido pelo
matemática). Cada satélite fornece um equação, então quatro
satélites dão quatro equações para quatro incógnitas --- com mais
satélites melhorando a precisão.

\textbf{15.} A subtração agora dá
$ x = \frac{5.1^2 - 5^2 + 36}{12} = \frac{37.01}{12} \approx
3.084$: um $10$ erro cm em uma distância moveu a estimativa
sobre $8$ cm aqui. Os erros se propagam através de todas as fórmulas ---
a cautela aritmética intervalar de \cref{pb:g10:numbers:1},
agora com \omterm{def:g10:coordgeom:system}{coordenadas}.

\textbf{16.} $ B' (7, -3)$. A linha $(AB')$ tem declive
$\frac{-3 - 5}{7 - 1} = -\frac43$ e cruzes $ y = 0$ no
$ x = 1 + \frac{5}{8} \times 6 = 4.75$: beber em
$ P(4.75,\ 0)$. Comprimento \omterm{def:g10:functions:extrema}{mínimo}: $ AP + PB = AP + PB' = AB' =
\sqrt{6^2 + 8^2} = 10$.

\textbf{17.} Através $ Q(3, 0)$:
$ AQ + QB = \sqrt{4 + 25} + \sqrt{16 + 9} = \sqrt{29} + 5
\approx 10.39 > 10$. A linha reta refletida vence.

\textbf{18.} Diagonal pontos médios: $[AC]$: $(3, 3)$; $[BD]$:
$(3, 3)$ --- igual: paralelogramo. Lados:
$ AB = \sqrt{10} = AD $: losango. Diagonais:
$ AC = \sqrt{32} \neq BD = \sqrt{8}$: não é um retângulo, portanto
não é um quadrado. Veredicto: um losango e nada mais.

\textbf{19.} $ D = A + C - B = (-1 + 6 - 3,\ 2 + 0 - 4) =
(2, -2)$: então $[AC]$ e $[BD]$ compartilhe o \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio}
$\left(\frac52, 1\right)$.

\textbf{20.} \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{Ponto médio} formula: parallelograms and centers
(questões 18, 19). Fórmula de distância: círculos, lugares geométricos, triângulo
naturezas, caminhos mais curtos (questões 1 a 9, 16). Subtração de
círculo equações: a linha que localiza uma posição (perguntas
11-15). Faltando no kit: uma álgebra limpa de
\emph{instruções} --- vetores --- e de \emph{encostas} ---
linha equações e sistemas: os próximos dois capítulos fornecem
exatamente isso.
\end{solution}
