\section*{Capítulo \ref{ch:g10:lines} --- Equações de Retas e Sistemas Lineares}

\begin{solution}{exo:g10:lines:1}
$y = 2x - 3$: declive $2$, interceptar $-3$.
$ y = -\frac13 x + 1$: declive $-\frac13$, interceptar $1$.
$ y = 4$: declive $0$, interceptar $4$ (linha horizontal).
$ x = -2$: linha vertical, não declive e não equação reduzida.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:2}
$3 \times 2 + 1 = 7$: sim, $ A $ está em jogo.
$3 \times (-1) + 1 = -2 \neq -1$: $ B $ não é.
$3 \times 4 + 1 = 13$: sim, $ C $ está em jogo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:3}
(um) $ m = \frac{8 - 2}{3 - 0} = 2$ e $ p = y_A = 2$ (o ponto $ A $ está ligado
o $ y $-eixo): $ y = 2x + 2$.

(b) $ m = \frac{-4 - 5}{2 - (-1)} = \frac{-9}{3} = -3$; então
$5 = -3 \times (-1) + p $ dá $ p = 2$: $ y = -3x + 2$.

(c) $ x_A = x_B = 4$: linha vertical $ x = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:4}
$ y = \frac{6x+2}{2} = 3x + 1$. As linhas com declive $3$ são $ y = 3x - 1$,
$ y = 3x + 5$ e $ y = 3x + 1$: esses três são paralelos entre si;
não há dois iguais (interceptações diferentes) e nenhum é paralelo a
$ y = -3x + 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:5}
Primeiro sistema: substituto $ y = 2x - 1$ em $3x + y = 9$:
$3x + 2x - 1 = 9$, então $5x = 10$, $ x = 2$, então $ y = 3$. Solução:
$(2, 3)$.

Segundo sistema: de $ x - y = 4$, $ x = y + 4$. Então
$2(y + 4) + 3y = 3$, então $5y = -5$, $ y = -1$, então $ x = 3$. Solução:
$(3, -1)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:6}
Primeiro sistema: adicionando o equações elimina $ y $: $2x = 14$, $ x = 7$;
então $7 + y = 10$ dá $ y = 3$. Solução: $(7, 3)$.

Segundo sistema: multiplique o primeiro equação por $5$ e o segundo por $-2$:
\[
\begin{cases}
15x + 10y = 60 \\
-4x - 10y = -16
\end{cases}
\]
Adicionando: $11x = 44$, então $ x = 4$; então $3 \times 4 + 2y = 12$ dá
$ y = 0$. Solução: $(4, 0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:7}
Calcular $ ab' - a'b $ em cada caso.

Primeiro: $2 \times 2 - (-4) \times (-1) = 4 - 4 = 0$, e o segundo
equação é $-2$ vezes o primeiro: duas vezes a mesma linha, infinitamente muitos
soluções.

Segundo: $ ab' - a'b = 0$ novamente, mas os lados direitos não estão no
proporção $-2$ ($1 \neq -6$): duas linhas paralelas distintas, sem solução.

Terceiro: $2 \times 1 - 1 \times (-1) = 3 \neq 0$: exatamente uma solução.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:8}
Deixar $ x $ ser o número de ingressos infantis e $ y $ o número de adultos
ingressos:
\[
\begin{cases}
x + y = 200 \\
5x + 9y = 1352 .
\end{cases}
\]
Desde o primeiro equação $ x = 200 - y $; substituindo,
$5(200 - y) + 9y = 1352$, então $1000 + 4y = 1352$, $ y = 88$, então
$ x = 112$. Então $112$ ingressos infantis e $88$ ingressos para adultos. Verificar:
$5 \times 112 + 9 \times 88 = 560 + 792 = 1352$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:9}
\emph{1.} Paralelo significa mesmo declive $2$: $ y = 2x + p $ com
$4 = 2 \times 1 + p $, então $ p = 2$: $ d'\colon y = 2x + 2$.

\emph{2.} No $ x $-eixo, $ y = 0$: $2x + 2 = 0$ dá $ x = -1$. O
\omterm{def:g10:numbers:interunion}{interseção} ponto é $(-1, 0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:10}
\emph{1.} \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{Ponto médio} de $[BC]$: $ A' = \left(\frac{6+2}{2},
\frac{2+4}{2}\right) = (4, 3)$. A mediana de $ A(0,0)$ tem declive
$\frac{3 - 0}{4 - 0} = \frac34$: equação $ y = \frac34 x $.

\omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{Ponto médio} de $[AC]$: $ B' = (1, 2)$. A mediana de $ B(6, 2)$ tem declive
$\frac{2 - 2}{1 - 6} = 0$: é a linha horizontal $ y = 2$.

\emph{2.} \omterm{def:g10:numbers:interunion}{Interseção}: $\frac34 x = 2$ dá $ x = \frac83$, então
$ G\left(\frac83, 2\right)$. A terceira mediana une $ C(2,4)$ para o
\omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{ponto médio} de $[AB]$, $ C' = (3, 1)$; isso é declive é
$\frac{1 - 4}{3 - 2} = -3$, equação $ y = -3x + 10$. No $ x = \frac83$:
$ y = -8 + 10 = 2$: $ G $ está nisso. E de fato
$ G = \left(\frac{0 + 6 + 2}{3}, \frac{0 + 2 + 4}{3}\right)$: o
centróide calcula a média do \omterm{def:g10:coordgeom:system}{coordenadas} dos vértices.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:lines:1}
\textbf{1.} Declive $\frac{8 - 2}{3 - 1} = 3$; através $(1, 2)$:
$ y = 3x - 1$.

\textbf{2.} $ y = 3x - 1$ e $ y = 3x + 4$: mesmo declive, paralelo
(e distinto). Cruzamento $ y = 3x - 1$ com $ y = -x + 7$:
$3x - 1 = -x + 7$ dá $ x = 2$, $ y = 5$: apontar $(2, 5)$.

\textbf{3.} Ambos os pontos compartilham $ x = 2$: a linha é vertical,
equação $ x = 2$. Uma forma reduzida $ y = mx + p $ responde ``um $ y $
por $ x $'', que uma linha vertical recusa: é declive seria
infinito.

\textbf{4.} $3 \times 4 - 1 = 11$: sim, $(4, 11)$ está no
linha. $3 \times (-1) - 1 = -4 \neq -5$: não.

\textbf{5.} $ y = -2x + 3$; cruza os eixos em $(0, 3)$ e
$\left(\frac32, 0\right)$. Área do triângulo:
$\frac12 \times \frac32 \times 3 = \frac94 = 2.25$.

\textbf{6.} Substituindo: $3x + 2x - 3 = 7$, $ x = 2$,
$ y = 1$: solução $(2, 1)$.

\textbf{7.} Adicionando: $7x = 7$, $ x = 1$; então $3y = 6$, $ y = 2$:
solução $(1, 2)$.

\textbf{8.} Primeiro sistema: o segundo equação é o dobro
primeiro: uma linha contada duas vezes --- infinitas soluções
(todos os pontos de $2x - y = 3$). Segundo sistema: mesmos lados esquerdos
proporcional, lados direitos não ($2 \times 3 = 6 \neq 1$): dois
linhas paralelas --- nenhuma solução. Tricotomia: distinta encostas
$\to $ uma travessia; igual encostas, diferentes interceptações $\to $
paralelo, nenhum; igual tudo $\to $ mesma linha, infinitamente
muitos.

\textbf{9.} A direção das linhas \omterm{def:g10:vectors:vector}{vetores} são $(-b, a)$ e
$(-d, c)$ (ou: encostas $-\frac ab $ e $-\frac cd $), \omterm{def:g10:vectors:collinear}{colinear}
exatamente quando $ ad - bc = 0$ --- o determinante de
\cref{pb:g10:vectors:1} em um novo emprego. Valores: questão 7:
$2 \times (-3) - 3 \times 5 = -21 \neq 0$: solução única.
Pergunta 8: $2 \times (-2) - (-1) \times 4 = 0$ para ambos:
paralelo ou idêntico, e as constantes separam os dois
casos.

\textbf{10.} $ ad - bc = 6 - 2m $: zero para $ m = 3$. Lá
$ x + 3y = 3$ contra $2x + 6y = 7$: dobrando o primeiro dá
$2x + 6y = 6 \neq 7$: paralelo, \emph{sem solução}. Para
$ m \neq 3$, a eliminação fornece a solução única
$ y = \frac{1}{6 - 2m}$, então $ x = 3 - \frac{m}{6 - 2m}$.

\textbf{11.} $ p + r = 35$, $2p + 4r = 94$: reduzir pela metade,
$ p + 2r = 47$, então $ r = 12$ e $ p = 23$: vinte e três faisões,
doze coelhos --- o \emph{Nove capítulos}'própria resposta.

\textbf{12.} $ x + y = 30$ e $0.6x + 0.2y = 0.35 \times 30 =
10.5$: subtraindo $0.2 \times $ o primeiro, $0.4x = 4.5$:
$ x = 11.25$ L de xarope, $ y = 18.75$ L de bebida.

\textbf{13.} Dígitos $ a $, $ b $: $ a + b = 12$ e
$(10a + b) - (10b + a) = 9(a - b) = 18$, então $ a - b = 2$:
$ a = 7$, $ b = 5$: o número é $75$.

\textbf{14.} Adicionando: $5c + 5r = 18$, então $ c + r = 3.60$ --- um
café mais um croissant. Subtraindo: $ c - r = 0.20$. Por isso
$ c = 1.90$ e $ r = 1.70$ euros: o atalho simétrico resolvido
sem qualquer substituição.

\textbf{15.} Dobrar a primeira reivindicação dá $4$ maçãs $+ 2$
peras $= 10$ euros, mas a barraca cobra $9$: o sistema é
inconsistente --- linhas paralelas, conjunto de soluções vazio. Veredicto:
as duas reivindicações de preço não podem estar ambas corretas; ou um desconto
está se escondendo, ou a aritmética está.

\textbf{16.} Na origem: $0 > 3 \times 0 - 1 = -1$: verdade,
então $(0,0)$ fica na região $ y > 3x - 1$ (acima da linha).
Teste qualquer ponto conectando-o: acima/abaixo de acordo com o
a verdade da desigualdade.

\textbf{17.} Cantos: $(0, 0)$; $(4, 0)$ (eixos e
$ x + y = 4$); $(0, 1)$ (eixo e $ y = 2x + 1$); e
$ x + y = 4$ com $ y = 2x + 1$: $ x = 1$, $ y = 3$: $(1, 3)$.

\textbf{18.} $ P(0,0) = 0$; $ P(4, 0) = 12$; $ P(0, 1) = 2$;
$ P(1, 3) = 9$. \omterm{def:g10:functions:extrema}{Máximo} na esquina $(4, 0)$: o plano
$ x = 4$, $ y = 0$ ganha $12$ --- regra dos cantos, como a varredura
linhas paralelas $3x + 2y = c $ tornar visível.

\textbf{19.} $1.5x + 3 = 2x $ dá $ x = 6$, $ y = 12$: às seis
quilômetros, ambos os táxis cobram doze euros --- o ponto de equilíbrio
travessia do problema dos dois termômetros de fim de semana do volume do Ensino Médio, agora exclusivo do sistema
solução.

\textbf{20.} Um linear equaçãoas soluções traçam um limite; um
sistema sobrepõe duas linhas, e $ ad - bc$ conta de relance
se eles cruzam uma vez (diferente de zero) ou caem no
casos paralelos ou idênticos (zero). Acumule desigualdades
em vez disso, e as soluções formam uma região poligonal cujos cantos
carrega qualquer ótimo linear. A álgebra linear generaliza o
determinante para qualquer número de incógnitas; programação linear
industrializa os cantos.
\end{solution}
