\section*{अध्याय \ref{ch:b2:linalg} --- लीनियर अलजेब्रा}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:1}
एक में तीन रूप $3$ आयामी \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी}: स्वतंत्रता पर्याप्त है. एक रिश्ता
$\alpha\varphi_1 + \beta\varphi_2 + \gamma\varphi_3 = 0$ पर मूल्यांकन किया गया
$(1,0,0), (0,1,0), (0,0,1)$ देता है $\alpha + \gamma = 0$, $\alpha +
\beta = 0$, $\beta + \gamma = 0$, कहाँ से $\alpha = \beta = \gamma =
0$.

पूर्व \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी} आधार $(u_1, u_2, u_3)$: हल करना $\varphi_i(u_j) =
\delta_{ij}$. लिखना $ u_j = (x, y, z)$: के लिए $ u_1$: $ x + y = 1$,
$ y + z = 0$, $ x + z = 0$ देता है $ u_1 = \bigl(\tfrac12, \tfrac12,
-\tfrac12\bigr)$; संतुलित $ u_2 = \bigl(-\tfrac12, \tfrac12,
\tfrac12\bigr)$, $ u_3 = \bigl(\tfrac12, -\tfrac12, \tfrac12\bigr)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:2}
पहला मैट्रिक्स: एकमात्र गैर-शून्य-उत्पाद क्रमपरिवर्तन भेजता है $1 \mapsto
3$, $2 \mapsto 2$, $3 \mapsto 1$ --- द \omterm{def:b2:structures:sn}{स्थानांतरण} $(1\,3)$,
\omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} $-1$: सिद्ध $-abc $.

दूसरा: गैर-शून्य उत्पाद वाला क्रमपरिवर्तन दोनों को मिश्रित नहीं कर सकता
ब्लॉक (उन्हें जोड़ने वाली एक प्रविष्टि है $0$), इसलिए यह क्रमपरिवर्तन के रूप में विभाजित होता है
का $\{1,2\}$ में से एक बार $\{3,4\}$, और \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} है
दो \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर}ों का उत्पाद: योग इस प्रकार गुणनखंडित होता है
\[
(ad - bc)(eh - fg) .
\]
सामान्य नियम सुझाया गया (और सत्य, वही प्रमाण): द सिद्ध एक का
ब्लॉक-विकर्ण मैट्रिक्स का उत्पाद है निर्धारकों का
ब्लॉक.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:3}
$ F $ दो स्वतंत्र समीकरणों द्वारा परिभाषित किया गया है $\varphi_1(x,y,z,t)
= x + y - z - t = 0$ और $\varphi_2 = x - 2y = 0$: द्वारा
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} पीछे की ओर पढ़ें, $ F^\circ =
\operatorname{Vect}(\varphi_1, \varphi_2)$ --- वे झूठ बोलते हैं $ F^\circ $
निर्माण से, वे स्वतंत्र हैं (आनुपातिक नहीं), और $\dim F^\circ
= 4 - \dim F = 4 - 2 = 2$ तब से $\dim F = 2$ (दो स्वतंत्र
में समीकरण $\R^4$). आधार: $(\varphi_1, \varphi_2)$; आयाम:
$2 + 2 = 4$, जैसा कि प्रमेय मांग करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:4}
 $\varphi_i $ हैं $ n + 1$ एक पर बनता है $(n+1)$-आयामी स्थान:
स्वतंत्रता पर्याप्त है. अगर $\sum_i \lambda_i \varphi_i = 0$, मूल्यांकन करें
लैग्रेंज बहुपद $ L_j $ नोड्स का: $\lambda_j = 0$.
पूर्व \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी} आधार है $(L_0, \dots, L_n)$, तब से $\varphi_i(L_j) =
L_j(a_i) = \delta_{ij}$.

नोड्स के साथ अभिन्न रूप के लिए $0, \frac12, 1$ पर $\R_2[X]$:
$\int_0^1 P = \sum_i c_i P(a_i)$ साथ $ c_i = \int_0^1 L_i $. गणना करें:
$ L_0 = 2(X - \tfrac12)(X - 1)$, $\int_0^1 L_0 = \frac16$; $ L_1 =
-4X(X-1)$, $\int_0^1 L_1 = \frac46$; $ L_2 = 2X(X - \tfrac12)$,
$\int_0^1 L_2 = \frac16$. इस तरह
\[
\int_0^1 P = \frac{1}{6}\Bigl(P(0) + 4P\bigl(\tfrac12\bigr) +
P(1)\Bigr)
\quad (P \in \R_2[X]) :
\]
सिम्पसन का नियम, द्विघात पर सटीक --- के बारे में एक कथन \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी}
आधार.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:5}
$\operatorname{im} u = Ka $ कुछ के लिए $ a \neq 0$; तब $ u(x) =
\varphi(x)\,a $ कहाँ $\varphi(x)$ का समन्वय है $ u(x)$ पर $ a $
--- रैखिक में $ x $. ट्रेस: पूर्ण $ a = e_1$ एक आधार में; द
का मैट्रिक्स $ u $ कॉलम हैं $\varphi(e_j)\,e_1$, इसलिए यह केवल विकर्ण है
प्रवेश है $\varphi(e_1) = \varphi(a)$: $\operatorname{tr} u =
\varphi(a)$. तब
\[
u^2(x) = \varphi(x)\, u(a) = \varphi(x)\varphi(a)\, a
= (\operatorname{tr} u)\, u(x).
\]
सिद्ध, दो मामलों में. \emph{अगर $\varphi(a) \neq 0$:} कोई भी ले लो
हाइपरप्लेन का आधार $\ker\varphi $ और संलग्न करें $ a $. तब $ u $ मारता
$\ker\varphi $ (वहाँ $ u(x) = \varphi(x)a = 0$) और $ u(a) =
\varphi(a)\,a $: का मैट्रिक्स $ I + u $ विकर्ण है, $(1, \dots, 1,\,
1 + \varphi(a))$, इसलिए $\det(I + u) = 1 + \varphi(a) = 1 +
\operatorname{tr} u $. \emph{अगर $\varphi(a) = 0$:} तब $ a \in
\ker\varphi $; का आधार लें $\ker\varphi $ जिसका पहला वेक्टर है
$ a $, और एक वेक्टर जोड़ें $ b $ साथ $\varphi(b) = 1$. तब $ I + u $
का आधार तय करता है $\ker\varphi $ और भेजता है $ b \mapsto b + a $:
इकाई विकर्ण के साथ त्रिकोणीय, $\det(I + u) = 1 = 1 +
\operatorname{tr} u $. दोनों मामले सूत्र से सहमत हैं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:6}
द्वारा \cref{exo:b2:linalg:9}, हाइपरप्लेन है $ H_A = \{M :
\operatorname{tr}(AM) = 0\}$ साथ $ A \neq 0$.

\emph{अगर $ A = \lambda I $:} $ H_A $ शून्य-ट्रेस हाइपरप्लेन है; द
का मैट्रिक्स $ n $-चक्र क्रमपरिवर्तन (पदों में वाले)। $(i, i+1)$
और $(n, 1)$) उलटा है (इसकी) सिद्ध है $\pm 1$ द्वारा
\cref{ex:b2:linalg:permexample}की गणना) और शून्य ट्रेस है।

\emph{अगर $ A $ अदिश राशि नहीं है:} पहले एक उलटा खोजें $ P $ ऐसा है कि
$ B = P^{-1}AP $ एक गैर-शून्य ऑफ-विकर्ण प्रविष्टि है $ b_{ji}$ ($ j \neq
i $). वास्तव में, यदि $ A $ पहले से ही एक है, ले लो $ P = I $; अगर $ A $ है
दो अलग-अलग प्रविष्टियों के साथ विकर्ण $ d_1 \neq d_2$, द्वारा संयुग्मन
ट्रांसवेक्शन $ P = I + E_{12}$ ऑफ-विकर्ण प्रविष्टि उत्पन्न करता है
$ d_1 - d_2 \neq 0$ (गणना करें: $ P^{-1}AP = A + (d_1 - d_2)E_{12}$);
और सभी प्रविष्टियों के साथ एक विकर्ण मैट्रिक्स समान है
अदिश, बहिष्कृत. अब सेट करें $ M' = I + tE_{ij}$ साथ $ t =
-\operatorname{tr}(B)/b_{ji}$: तब
\[
\operatorname{tr}(BM') = \operatorname{tr} B + t\,b_{ji} = 0,
\]
और $ M'$ उलटा है (इकाई विकर्ण के साथ त्रिकोणीय)। को पूर्ववत करना
संयुग्मन, $ M = PM'P^{-1}$ उलटा है और
$\operatorname{tr}(AM) = \operatorname{tr}(BM') = 0$: $ M \in H_A $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:7}
$\det(I + tA)$ क्रमपरिवर्तन सूत्र द्वारा, एक बहुपद है $ t $;
इसका अचर पद है $1$ ($ t = 0$). इसका $ t $-गुणांक: विस्तार करें
$\det $ एक के रूप में वैकल्पिक रूप स्तंभों का $ e_j + t\,c_j(A)$; द्वारा
बहुरेखीयता, शब्द रैखिक में $ t $ बिल्कुल एक बदलें $ e_j $ द्वारा
$ c_j(A)$:
\[
\sum_{j} \det(e_1, \dots, c_j(A), \dots, e_n)
= \sum_j a_{jj} = \operatorname{tr} A ,
\]
(द सिद्ध सिवाय सभी विहित स्तंभों के $ c_j(A)$ स्लॉट में
$ j $ चुनता है $ j $-वें विकर्ण प्रविष्टि)। अत: व्युत्पन्न at $0$ है
$\operatorname{tr} A $.

होने देना $ g(t) = \det(\eu^{tA})$. समूह संपत्ति देता है $ g(s + t) =
g(s)g(t)$ (गुणात्मकता $\det $), $ g $ भिन्न है, और
$ g'(0) = \operatorname{tr} A $ उपरोक्त द्वारा ($\eu^{tA} = I + tA +
O(t^2)$). एक विभेदनीय रूपवाद $(\R, +) \to (\R^*, \times)$
संतुष्ट $ g' = g'(0)\,g $ (अंतर करें $ g(s+t)$ में $ s $ पर $0$), इसलिए
$ g(t) = \eu^{t\operatorname{tr} A}$ समाधानों की विशिष्टता से
का $ y' = cy $ साथ $ y(0) = 1$ (वर्ष 1 खंड).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:8}
होने देना $ v_k = (1, j^k, j^{2k})^{\mathsf T}$ के लिए $ k = 0, 1, 2$. का उपयोग करते हुए $1
+ j + j^2 = 0$ और $ j^3 = 1$:
\[
C v_k =
\begin{pmatrix}
a + b j^k + c j^{2k}\\
c + a j^k + b j^{2k}\\
b + c j^k + a j^{2k}
\end{pmatrix}
= (a + b j^k + c j^{2k})
\begin{pmatrix} 1\\ j^k\\ j^{2k}\end{pmatrix},
\]
(दूसरी पंक्ति जांचें: $ j^k(a + bj^k + cj^{2k}) = aj^k + bj^{2k} +
cj^{3k} = c + aj^k + bj^{2k}$). इसलिए $ v_k $ के साथ एक eigenvector है
eigenvalue $\lambda_k = a + bj^k + cj^{2k}$. $ v_k $ एक आधार बनाओ
(विशिष्ट के वांडरमोंडे $1, j, j^2$), इसलिए $ C $ विकर्णीय है
इन eigenvalues के साथ और
\[
\det C = \lambda_0\lambda_1\lambda_2
= (a+b+c)(a + bj + cj^2)(a + bj^2 + cj).
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:9}
वो नक्शा $\Theta \colon A \mapsto \operatorname{tr}(A\,\cdot)$ है
से रैखिक $\mathcal{M}_n(K)$ इसके लिए \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी}, समान स्थानों के बीच
आयाम $ n^2$: इंजेक्शन पर्याप्त है। अगर $\operatorname{tr}(AM) =
0$ सभी के लिए $ M $, लेना $ M = E_{ji}$: $\operatorname{tr}(A E_{ji}) =
a_{ij} = 0$ सभी के लिए $ i, j $: $ A = 0$. इसलिए $\Theta $ एक समरूपता है.

ट्रेस की विशिष्टता (\cref{prop:b2:linalg:trace}): एक प्रपत्र $ t $
सभी कम्यूटेटरों को मारना है $\operatorname{tr}(A\,\cdot)$ कुछ के लिए
$ A $ साथ $\operatorname{tr}(A(MN - NM)) = 0$ सभी के लिए $ M, N $, अर्थात\
$\operatorname{tr}((AM - MA)N) = 0$ सभी के लिए $ N $ (\omterm{def:b2:structures:sn}{चक्र}ीयता), अर्थात\
$ AM = MA $ सभी के लिए $ M $ (इंजेक्शन की $\Theta $): $ A $ के साथ आवागमन करता है
अतः सब कुछ अदिश है ($ A $ सबके साथ आवागमन करता है $ E_{ij}$ बल
ऑफ-विकर्ण प्रविष्टियाँ $0$ और समान विकर्ण प्रविष्टियाँ), इसलिए $ t = c
\operatorname{tr}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:10}
अधिक काम $\C $ (एक वास्तविक मैट्रिक्स शून्य है यदि यह एक जटिल के रूप में है
मैट्रिक्स: निलपोटेंस है $ u^n = 0$).

\emph{स्टेप 1: $\operatorname{tr}(u^k) = 0$ के लिए $ k \geq 1$.} द्वारा
प्रेरण, $ u^k v - v u^k = k\, u^k $: के लिए $ k = 1$ यह है
परिकल्पना; कदम के लिए,
\[
u^{k+1}v - vu^{k+1} = u^k(uv - vu) + (u^k v - v u^k)u
= u^{k+1} + k\,u^{k+1} .
\]
निशान लेना: $0 = \operatorname{tr}(u^k v) -
\operatorname{tr}(vu^k) = k \operatorname{tr}(u^k)$, इसलिए
$\operatorname{tr}(u^k) = 0$.

\emph{चरण 2: शून्य शक्ति के निशान शून्य क्षमता (ओवर) का संकेत देते हैं $\C $).} होने देना
$\lambda_1, \dots, \lambda_r $ के विशिष्ट अशून्य eigenvalues बनें
$ u $ बहुलता के साथ $ m_1, \dots, m_r $ (विशेषता में
बहुपद, जो विभाजित हो जाता है $\C $ ---
\cref{ch:b2:reduction}). शक्ति के निशान हैं $\operatorname{tr}(u^k) =
\sum_i m_i \lambda_i^k $ (त्रिकोणीकरण: त्रिभुज का विकर्ण
मैट्रिक्स का $ k $-थ शक्ति है $ k $-वें शक्तियां)। सिस्टम $\sum_i m_i
\lambda_i^k = 0$ के लिए $ k = 1, \dots, r $ वेंडरमोंडे-इनवर्टिबल है
अज्ञात $ m_i\lambda_i $ (मैट्रिक्स $(\lambda_i^{k-1})$ बार
विकर्ण $\lambda_i $, सभी $\lambda_i \neq 0$ विशिष्ट): प्रत्येक $ m_i
\lambda_i = 0$, के साथ असंभव $ m_i \geq 1$ जब तक $ r = 0$. इसलिए $ u $
इसका कोई शून्येतर eigenvalue नहीं है: इसका अभिलक्षणिक बहुपद है
$(-X)^n $, और केली--हैमिल्टन (\cref{ch:b2:reduction}) देता है $ u^n
= 0$: निलपोटेंट.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:11}
लिखना $ V(a_0, \dots, a_n)$ के लिए सिद्ध और शामिल करें $ n $;
$ V(a_0) = 1$ शुरू होता है. हल करना $ a_0, \dots, a_{n-1}$ और देखें $ D(T) =
V(a_0, \dots, a_{n-1}, T)$, द सिद्ध अंतिम कॉलम के साथ $(1,
T, \dots, T^n)$: उस स्तंभ के साथ विस्तार करते हुए, $ D $ एक बहुपद है
डिग्री का $\leq n $ में $ T $ किसका $ T^n $-गुणांक लघु है
$ V(a_0, \dots, a_{n-1})$. पहले मान लीजिए कि $ a_0, \dots,
a_{n-1}$ विशिष्ट हैं. प्रत्येक के लिए $ T = a_i $ ($ i < n $) दो कॉलम
संयोग, तो $ D(a_i) = 0$: साथ $ n $ विशिष्ट जड़ें और डिग्री
$\leq n $,
\[
D(T) = V(a_0, \dots, a_{n-1}) \prod_{i=0}^{n-1}(T - a_i),
\]
और $ T = a_n $ साथ ही प्रेरण परिकल्पना उत्पाद देती है
सूत्र. यदि दो में से $ a_0, \dots, a_{n-1}$ संयोग, दोनों पक्ष हैं
$0$ (दोहराए गए कॉलम; एक दोहराया गया कारक), और सूत्र कायम है
तुच्छ रूप से।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:12}
\emph{$ D $ उलटा।} ब्लॉक मैट्रिक्स द्वारा दाईं ओर गुणा करें
$ T = \begin{psmallmatrix} I & 0\\ -D^{-1}C & I\end{psmallmatrix}$,
जो इकाई विकर्ण के साथ ब्लॉक-त्रिकोणीय है, $\det T = 1$ (इसका
सिद्ध, क्रमपरिवर्तन सूत्र द्वारा, केवल विकर्ण चुनता है
ब्लॉक --- का ब्लॉक नियम \cref{exo:b2:linalg:2}):
\[
\begin{pmatrix} A & B\\ C & D\end{pmatrix} T
= \begin{pmatrix} A - BD^{-1}C & B\\ C - DD^{-1}C & D\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} A - BD^{-1}C & B\\ 0 & D\end{pmatrix},
\]
किसका सिद्ध है $\det(A - BD^{-1}C)\det D = \det\bigl((A -
BD^{-1}C)D\bigr) = \det(AD - BD^{-1}CD)$. तब से $ CD = DC $,
$ BD^{-1}CD = BC $: द सिद्ध है $\det(AD - BC)$.

\emph{सामान्य $ D $.} होने देना $ D_t = D + tI $; तब $ CD_t = D_tC $ फिर भी।
दोनों
\[
f(t) = \det\begin{pmatrix} A & B\\ C & D_t\end{pmatrix}
\qquad\text{and}\qquad
g(t) = \det(AD_t - BC)
\]
के बहुपद फलन हैं $ t $. बहुपद $\det(D + tI)$ है
डिग्री का मोनिक $ n $, इसलिए अधिक से अधिक है $ n $ जड़ें: लेकिन सभी के लिए
निश्चित रूप से अनेक $ t $, $ D_t $ उलटा है और $ f(t) = g(t)$ द्वारा
पहला मामला. एक अनंत क्षेत्र पर दो बहुपद एक दूसरे पर सहमत होते हैं
अपरिमित रूप से कई बिंदु बराबर हैं: $ f = g $, और $ t = 0$ निष्कर्ष.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:linalg:1}
\textbf{1.} $\Phi $ के साथ रैखिक है $\ker\Phi = \bigcap_i
\ker\varphi_i $ (ए $ p $-यदि प्रत्येक प्रविष्टि गायब हो जाती है तो टुपल गायब हो जाता है)। के लिए
समन्वय प्रपत्र $\varepsilon_i $ का $ K^p $: $\Phi^{\mathsf
T}(\varepsilon_i) = \varepsilon_i \circ \Phi = \varphi_i $, इसलिए
$\operatorname{im}\Phi^{\mathsf T} \supseteq
\operatorname{Vect}(\varphi_i)$; इसके विपरीत
$\operatorname{im}\Phi^{\mathsf T}$ द्वारा फैलाया गया है
$\Phi^{\mathsf T}(\varepsilon_i)$ (द $\varepsilon_i $ अवधि
$(K^p)^*$). इसलिए $\operatorname{rk}\Phi = \operatorname{rk}
\Phi^{\mathsf T} = \dim\operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots,
\varphi_p) =: r $ (\cref{prop:b2:linalg:transposerank}), और
पद--शून्यता देता है $\dim\bigcap_i\ker\varphi_i = n - r $.

\textbf{2.} ($\Leftarrow $) मान लीजिए, अधिकतम मुक्त उपपरिवार रखें
$\varphi_1, \dots, \varphi_r $, एक ही स्थान को फैलाते हुए (इसलिए
परिकल्पना अभी भी पढ़ती है $\bigcap_{i \leq r}\ker\varphi_i \subseteq
\ker\varphi $: सब पर चौराहा $ i $ एक ओवर के बराबर है
$ i \leq r $, प्रत्येक खारिज किया गया रूप एक संयोजन है)। वो नक्शा
$\Psi = (\varphi_1, \dots, \varphi_r) \colon E \to K^r $ है
विशेषण (प्रश्न 1: इसकी रैंक है $ r $). अगर $\Psi(x) = \Psi(y)$
तब $ x - y \in \ker\Psi \subseteq \ker\varphi $, इसलिए $\varphi(x) =
\varphi(y)$: $\varphi $ जैसे कारक $\varphi = \lambda \circ \Psi $
साथ $\lambda \colon K^r \to K $ अच्छी तरह से परिभाषित; $\lambda $ रैखिक है
क्योंकि $\Psi $ रैखिक और विशेषण है (के लिए) $ t = \Psi(x)$, $ t' =
\Psi(x')$: $\lambda(t + \alpha t') = \varphi(x + \alpha x') =
\lambda(t) + \alpha\lambda(t')$). लिखना $\lambda = \sum c_i
\varepsilon_i $: $\varphi = \sum_{i \leq r} c_i\varphi_i $.
($\Rightarrow $) अगर $\varphi = \sum c_i \varphi_i $, कोई $ x $
हर एक को मार रहा हूँ $\varphi_i $ मारता $\varphi $.

\textbf{3.} प्रश्न 1 से, $\dim\bigcap\ker\varphi_i = n - r $
साथ $ r = \dim\operatorname{Vect}(\varphi_i) \leq p $, और $ r = p $
यदि परिवार स्वतंत्र है। एक उपस्थान $ F $ संहिताकरण का $ p $: इसका
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{समुच्छेदक} आयाम है $ p $
(\cref{thm:b2:linalg:annihilator}); एक आधार $(\varphi_1, \dots,
\varphi_p)$ का $ F^\circ $ देता है $ F = \bigcap_i\ker\varphi_i $ (द
पुनर्प्राप्ति सूत्र)। कम: का एक चौराहा $ q $ हाइपरप्लेन के पास है
आयाम $\geq n - q > n - p $ प्रश्न 1 द्वारा.

\textbf{4.} गणना करना $\ker\varphi_1 \cap \ker\varphi_2$: से $ x
+ y - z = 0$ और $ y + z - t = 0$, पैरामीट्रिज द्वारा $(y, z)$: $ x = z
- y $, $ t = y + z $, सदिशों का तल दे रहा है $(z - y,\; y,\;
z,\; y + z)$. उस पर, $\psi = x + 2y - t = (z - y) + 2y - (y + z)
= 0$: गुणनखंडन लेम्मा द्वारा $\psi \in
\operatorname{Vect}(\varphi_1, \varphi_2)$ --- वास्तव में $\psi =
\varphi_1 + \varphi_2$. लेकिन $\psi' = x + y + t = (z - y) + y +
(y + z) = y + 2z $ वहाँ समान रूप से शून्य नहीं है ($ y = 1, z = 0$
देता है $1$): $\psi' \notin \operatorname{Vect}(\varphi_1,
\varphi_2)$.

\textbf{5.} एक पर तीन फॉर्म $3$-आयामी स्थान: मुक्तता
पर्याप्त. अगर $ a\psi_0 + b\psi_1 + c\psi_2 = 0$, पर परीक्षण $1, X,
X^2$: $ a + b + c = 0$, $ b + \frac c2 = 0$, $ b + \frac c3 = 0$;
अंतिम दो को घटाने पर परिणाम मिलता है $ c = 0$, तब $ b = 0$, $ a = 0$.
पूर्ववर्ती आधार: लेखन $ P = \alpha + \beta X + \gamma X^2$ और
सुलझाना $\psi_i(P_j) = \delta_{ij}$ ($ P(0) = \alpha $, $ P(1) =
\alpha + \beta + \gamma $, $\int_0^1 P = \alpha + \frac\beta2 +
\frac\gamma3$):
\[
P_0 = 1 - 4X + 3X^2, \qquad
P_1 = -2X + 3X^2, \qquad
P_2 = 6X - 6X^2 .
\]
(जाँचें, उदाहरणार्थ: $\int_0^1 P_2 = 3 - 2 = 1$, $ P_2(0) = P_2(1) = 0$.)
इंटरपोलेशन समस्या को निर्देशांक द्वारा हल किया जाता है
पूर्ववर्ती आधार:
\[
P = 1\cdot P_0 + 2\cdot P_1 + \tfrac32\, P_2 = 1 + X
\]
($ X $-गुणांक $-4 - 4 + 9 = 1$, $ X^2$-गुणांक $3 + 6 - 9 =
0$); वास्तव में $ P(0) = 1$, $ P(1) = 2$, $\int_0^1 P = \frac32$.

\textbf{6.} रैखिकता: प्रत्येक के लिए $\varphi $, $ J(x + \alpha
y)(\varphi) = \varphi(x + \alpha y) = J(x)(\varphi) + \alpha
J(y)(\varphi)$, यानी\ $ J(x + \alpha y) = J(x) + \alpha J(y)$. इंजेक्शन: यदि $ x \neq 0$,
पूरा $ x = e_1$ एक आधार में; समन्वय प्रपत्र $ e_1^*$ है
$ J(x)(e_1^*) = 1 \neq 0$. तब से $\dim E^{**} = \dim E^* = \dim
E $, विशेषण का तात्पर्य विशेषण से है।

\textbf{7.} समावेशन: के लिए $ x \in F $ और $\varphi \in F^\circ $,
$ J(x)(\varphi) = \varphi(x) = 0$, इसलिए $ J(F) \subseteq
F^{\circ\circ}$. आयाम
(\cref{thm:b2:linalg:annihilator} दो बार):
\[
\dim F^{\circ\circ} = \dim E^* - \dim F^\circ
= n - (n - \dim F) = \dim F = \dim J(F),
\]
$ J $ इंजेक्शन होना. इस तरह $ J(F) = F^{\circ\circ}$.

\textbf{8.} पहली पहचान: $\varphi $ मारता $ F + G $ अगर यह मारता है
दोनों $ F $ और $ G $ (यदि यह टुकड़ों को मारता है तो यह रकम को मारता है):
$(F+G)^\circ = F^\circ \cap G^\circ $. दूसरा: समावेशन
$ F^\circ + G^\circ \subseteq (F \cap G)^\circ $ स्पष्ट है (प्रत्येक
सम्मन मारता है $ F \cap G $). पहली पहचान का उपयोग करते हुए आयाम
और ग्रासमैन:
\[
\dim(F^\circ + G^\circ) = \dim F^\circ + \dim G^\circ -
\dim(F^\circ \cap G^\circ)
= (n - \dim F) + (n - \dim G) - \bigl(n - \dim(F +
G)\bigr),
\]
जो ग्रासमैन द्वारा में $ E $ के बराबर होती है $ n - \dim(F \cap G) = \dim(F
\cap G)^\circ $: समानता.

\textbf{9.} लेम्मा के माध्यम से: $\ker\psi \subseteq \ker\varphi $ साथ
$ p = 1$ देता है $\varphi \in \operatorname{Vect}(\psi)$, और
$\varphi \neq 0$ अदिश को शून्येतर बनाता है। सीधे तौर पर: चुनें $ x_0$
साथ $\psi(x_0) \neq 0$; प्रत्येक $ x $ लिखते हैं $ x = \bigl(x -
\frac{\psi(x)}{\psi(x_0)}x_0\bigr) + \frac{\psi(x)}{\psi(x_0)}
x_0$ पहले कार्यकाल के साथ $\ker\psi = \ker\varphi $; आवेदन
$\varphi $: $\varphi(x) = \frac{\varphi(x_0)}{\psi(x_0)}\psi(x)$.

\textbf{10.} ले लो \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरा आधार} $(\varphi_1^*, \dots,
\varphi_n^*)$ का $(\varphi_1, \dots, \varphi_n)$ अंदर $ E^{**}$
(\cref{def:b2:linalg:dual} के लिए आवेदन किया $ E^*$) और सेट करें $ u_j =
J^{-1}(\varphi_j^*)$: का एक आधार $ E $ ($ J $ एक समरूपता है,
प्रश्न 6), साथ $\varphi_i(u_j) = J(u_j)(\varphi_i) =
\varphi_j^*(\varphi_i) = \delta_{ij}$. विशिष्टता: स्थितियाँ
$\varphi_i(u_j) = \delta_{ij}$ ठानना $ J(u_j)$ आधार पर
$(\varphi_i)$, इसलिए निर्धारित करें $ u_j $.

\textbf{11.} रैखिकता: $(u + \alpha v)^{\mathsf T}\psi = \psi
\circ (u + \alpha v) = u^{\mathsf T}\psi + \alpha\, v^{\mathsf
T}\psi $. इंजेक्शन: यदि $ u \neq 0$, चुनना $ x $ साथ $ u(x) \neq 0$
और $\psi $ साथ $\psi(u(x)) \neq 0$ (प्रश्न 6 का निर्देशांक-रूप
युक्ति): $ u^{\mathsf T}\psi \neq 0$. रिक्त स्थान $\mathcal{L}(E,F)$
और $\mathcal{L}(F^*, E^*)$ दोनों का आयाम है $\dim E \dim F $:
विशेषण। अगर $ u $ उलटा है, उलटा नियम $(vu)^{\mathsf
T} = u^{\mathsf T}v^{\mathsf T}$ देता है $ u^{\mathsf
T}(u^{-1})^{\mathsf T} = (u^{-1}u)^{\mathsf T} =
\mathrm{id}_{E^*}$ और $(u^{-1})^{\mathsf T}u^{\mathsf T} =
(uu^{-1})^{\mathsf T} = \mathrm{id}_{F^*}$, इसलिए $(u^{\mathsf
T})^{-1} = (u^{-1})^{\mathsf T}$.

\textbf{12.} के लिए $ x \in E $ और $\psi \in F^*$:
\[
\bigl(u^{\mathsf T\mathsf T}(J_E x)\bigr)(\psi)
= (J_E x)\bigl(u^{\mathsf T}\psi\bigr)
= (u^{\mathsf T}\psi)(x)
= \psi\bigl(u(x)\bigr)
= \bigl(J_F(u(x))\bigr)(\psi).
\]
जैसा $\psi $ मनमाना है, $ u^{\mathsf T\mathsf T} \circ J_E = J_F
\circ u $.

\textbf{13.} द्वारा \cref{prop:b2:linalg:transposerank}: $\ker
u^{\mathsf T} = (\operatorname{im} u)^\circ $, इसलिए $ u $ विशेषण
$\iff \operatorname{im} u = F \iff (\operatorname{im}u)^\circ =
\{0\}$ (\cref{thm:b2:linalg:annihilator}) $\iff u^{\mathsf T}$
इंजेक्शन और $\operatorname{im} u^{\mathsf T} = (\ker
u)^\circ $, इसलिए $ u $ इंजेक्शन $\iff \ker u = \{0\} \iff (\ker
u)^\circ = E^*$ $\iff u^{\mathsf T}$ विशेषण.

\textbf{14.} अगर $ u(F) \subseteq F $ और $\varphi \in F^\circ $:
$(u^{\mathsf T}\varphi)(x) = \varphi(u(x)) = 0$ के लिए $ x \in F $, इसलिए
$ u^{\mathsf T}\varphi \in F^\circ $. इसके विपरीत, यदि $ u(F)
\not\subseteq F $, चुनना $ x \in F $ साथ $ u(x) \notin F $; द्वारा
की पुनर्प्राप्ति सूत्र \cref{thm:b2:linalg:annihilator} वहाँ है
$\varphi \in F^\circ $ साथ $\varphi(u(x)) \neq 0$: तब
$(u^{\mathsf T}\varphi)(x) \neq 0$ हालांकि $ x \in F $, इसलिए
$ u^{\mathsf T}\varphi \notin F^\circ $: $ F^\circ $ स्थिर नहीं.

\textbf{15.} $ u^{\mathsf T} - \lambda\,\mathrm{id}_{E^*} = (u -
\lambda\,\mathrm{id}_E)^{\mathsf T}$ (\omterm{def:b2:structures:sn}{स्थानांतरण} रैखिक है और
$\mathrm{id}^{\mathsf T} = \mathrm{id}$), तो इसका कर्नेल है
$(\operatorname{im}(u - \lambda\,\mathrm{id}))^\circ $
(\cref{prop:b2:linalg:transposerank}), आयाम का
\[
n - \operatorname{rk}(u - \lambda\,\mathrm{id})
= \dim\ker(u - \lambda\,\mathrm{id})
\]
पद के अनुसार--शून्यता। विशेष रूप से एक कर्नेल गैर-शून्य है यदि
अन्य है: समान eigenvalues, समान ज्यामितीय बहुलताएँ।

\textbf{16.} समावेशन: यदि $ b = u(x)$ और $ u^{\mathsf T}\psi =
0$, तब $\psi(b) = \psi(u(x)) = (u^{\mathsf T}\psi)(x) = 0$: इसलिए
$\operatorname{im} u \subseteq (\ker u^{\mathsf T})_\circ $.
आयाम: एक उपस्थान के लिए $ S \subseteq F^*$, $ S_\circ =
J_F^{-1}(S^\circ)$ (आराम करें: $ y \in S_\circ $ यदि हर $\psi \in
S $ मारता $ y $ आईएफएफ $ J_F(y) \in S^\circ $), इसलिए $\dim S_\circ = \dim
F - \dim S $. साथ $ S = \ker u^{\mathsf T}$:
\[
\dim(\ker u^{\mathsf T})_\circ
= \dim F - \dim\ker u^{\mathsf T}
= \operatorname{rk} u^{\mathsf T} = \operatorname{rk} u :
\]
आयामों की समानता, इसलिए $\operatorname{im} u = (\ker
u^{\mathsf T})_\circ $. पुनर्स्थापित: $ b \in \operatorname{im} u $ आईएफएफ
$\psi(b) = 0$ हरएक के लिए $\psi $ साथ $ u^{\mathsf T}\psi = 0$ ---
फ्रेडहोम विकल्प.

\textbf{17.} पहचान करना $(K^m)^*$ साथ $ K^m $ द्वारा $ y \mapsto \psi_y $,
$\psi_y(v) = y^{\mathsf T}v $; तब $(u^{\mathsf T}\psi_y)(x) =
y^{\mathsf T}Ax = (A^{\mathsf T}y)^{\mathsf T}x $, इसलिए $ u^{\mathsf
T}\psi_y = \psi_{A^{\mathsf T}y}$: द \omterm{def:b2:linalg:transpose}{खिसकाना} है
ट्रांसपोज़्ड मैट्रिक्स। \emph{अधिकतम एक:} अगर $ Ax = b $ और
$ A^{\mathsf T}y = 0$, तब $ y^{\mathsf T}b = y^{\mathsf T}Ax =
(A^{\mathsf T}y)^{\mathsf T}x = 0 \neq 1$. \emph{कम से कम एक:}
यदि (i) विफल रहता है, तो प्रश्न 16 प्रदान करता है $\psi_y $ साथ $ A^{\mathsf T}y
= 0$ और $ y^{\mathsf T}b \neq 0$; पुनः मापना $ y $ यह बनाने के लिए $1$.

\textbf{18.} $ A = \begin{psmallmatrix} 1 & 1 & 0\\ 0 & 1 & 1\\
1 & 2 & 1\end{psmallmatrix}$ (तीसरी पंक्ति = पहली + दूसरी, इसलिए $ A $
एकवचन है) हल करना $ A^{\mathsf T}y = 0$: $ y_1 + y_3 = 0$, $ y_1
+ y_2 + 2y_3 = 0$, $ y_2 + y_3 = 0$ देना $ y_1 = y_2 = -y_3$: द
द्वारा फैलाई गई लाइन $ y = (1, 1, -1)$. फ्रेडहोम: हल करने योग्य आईएफएफ
$ y^{\mathsf T}b = b_1 + b_2 - b_3 = 0$, यानी\ $ b_3 = b_1 + b_2$
--- स्पष्ट रूप से सही स्थिति है, क्योंकि तीसरा समीकरण है
पहले दो का योग.

\textbf{19.} का मैट्रिक्स $ L $ है $1$ विकर्ण पर और
$-\frac12$ पदों में $(k, k\pm1)$ (मॉड $ n $): सममित, तो
$ L^{\mathsf T} = L $ प्रश्न 17 की पहचान के तहत.
\emph{कर्नेल:} अगर $ Lx = 0$ फिर प्रत्येक $ x_k = \frac12(x_{k-1} +
x_{k+1})$. होने देना $ k_0$ अधिकतम $ x_k $; दोनों का औसत
पड़ोसी, दोनों $\leq x_{k_0}$, बराबर है $ x_{k_0}$ केवल यदि दोनों
बराबर $ x_{k_0}$; के आसपास प्रचार-प्रसार कर रहा है \omterm{def:b2:structures:sn}{चक्र}, $ x $ स्थिर है.
इसके विपरीत स्थिरांक मारे जाते हैं। इसलिए $\ker L^{\mathsf T} = \ker L
= \R(1, \dots, 1)$, और फ्रेडहोम विकल्प पढ़ता है: $ Lx = b $
हल करने योग्य iff $(1,\dots,1)^{\mathsf T} b = \sum_k b_k = 0$ ---
असतत संगतता स्थिति: एक ``गर्मी वितरण'' चालू
एक वलय को उसके कुल प्रवाह की स्थिति में विभव द्वारा महसूस किया जा सकता है
गायब हो जाता है.

\textbf{20.} अगर $ A $ एंटीसिमेट्रिक है और $ S $ सममित:
\[
\operatorname{tr}(AS) = \operatorname{tr}\bigl((AS)^{\mathsf
T}\bigr) = \operatorname{tr}(S^{\mathsf T}A^{\mathsf T}) =
-\operatorname{tr}(SA) = -\operatorname{tr}(AS),
\]
इसलिए $2\operatorname{tr}(AS) = 0$ और ($\operatorname{char} K \neq
2$) $\operatorname{tr}(AS) = 0$: $\mathcal{A}_n \subseteq
\mathcal{S}_n^\circ $ (पहचानना \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी} मैट्रिक्स के साथ)।
आयाम: $\dim\mathcal{S}_n^\circ = n^2 - \frac{n(n+1)}2 =
\frac{n(n-1)}2 = \dim\mathcal{A}_n $: समानता. भूमिकाओं का आदान-प्रदान
(समान गणना), $\mathcal{A}_n^\circ = \mathcal{S}_n $.

\textbf{21.} $\operatorname{tr}(I_nM) = \operatorname{tr} M = 0$
के लिए $ M \in \mathfrak{sl}_n $: पंक्ति $ KI_n $ इसमें स्थित है
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{समुच्छेदक}, जिसका आयाम है $ n^2 - (n^2 - 1) = 1$: समानता.
समरूपता द्वारा अनुवादित $ A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$: एक रूप लुप्त हो रहा है
$\mathfrak{sl}_n $ है $\operatorname{tr}(\lambda I_n\,\cdot) =
\lambda\operatorname{tr}$.

\textbf{22.} होने देना $ M \in \mathcal{M}_n(K)$. बहुपद $ t
\mapsto \det(M - tI)$ डिग्री का शून्येतर है $ n $, तो यह अधिकतम है
$ n $ जड़ें; $ K $ विशेषता है $0$, इसलिए अनंत है: उठाओ
$\lambda \neq 0$ वह जड़ नहीं है. तब $ M = (M - \lambda I) +
\lambda I $ लिखते हैं $ M $ दो व्युत्क्रमणीय आव्यूहों के योग के रूप में।

\textbf{23.} \emph{स्टेप 1:} उलटे के लिए $ P $ और मनमाना
$ X $, पर अपरिवर्तन लागू करें $ M = XP $: $ t(P(XP)P^{-1}) = t(XP)$,
यानी\ $ t(PX) = t(XP)$. \emph{चरण दो:} हल करना $ X $; के दोनों तरफ
$ t(BX) = t(XB)$ में रैखिक हैं $ B $ और उलटा पर सहमत हैं $ B $;
प्रत्येक प्रश्न 22 द्वारा $ B $ दो व्युत्क्रमों का योग है, इसलिए वे
हर जगह सहमत. \emph{चरण 3:} $ t $ प्रत्येक कम्यूटेटर को मारता है $ XB
- BX $; कम्यूटेटर फैलते हैं $\mathfrak{sl}_n $ (में दिखाया गया है
का प्रमाण \cref{prop:b2:linalg:trace}), इसलिए $ t $ पर गायब हो जाता है
$\mathfrak{sl}_n $ और प्रश्न 21 देता है $ t =
c\operatorname{tr}$. (इसके विपरीत प्रत्येक $ c\operatorname{tr}$ है
समानता-अपरिवर्तनीय: निशान है \emph{} रैखिक समानता
अपरिवर्तनीय.)

\textbf{24.} अगर $\operatorname{rk} u = r' \leq r $: एक आधार लें
$(f_1, \dots, f_{r'})$ का $\operatorname{im} u $ और लिखा $ u(x)
= \sum_{i=1}^{r'} \psi_i(x) f_i $; प्रत्येक समन्वय $\psi_i(x)$ का
$ u(x)$ में रैखिक है $ x $ (की रचना $ u $ एक समन्वय के साथ
फॉर्म), तो $ u $ का योग है $ r' \leq r $ रैंक-$\leq1$ मानचित्र (पैड
शून्य के साथ)। इसके विपरीत, यदि $ u = \sum_{i=1}^r \psi_i(\cdot)f_i $,
तब $\operatorname{im} u \subseteq \operatorname{Vect}(f_1,
\dots, f_r)$: $\operatorname{rk} u \leq r $. सबएडिटिविटी: लिखें
$ u $ साथ $\operatorname{rk} u $ निबंधन और $ v $ साथ
$\operatorname{rk} v $ शर्तें; राशि है $\operatorname{rk} u +
\operatorname{rk} v $ शर्तें, तो $\operatorname{rk}(u + v) \leq
\operatorname{rk} u + \operatorname{rk} v $.

\textbf{25.} शब्दकोश: एक उपस्थान $ F $ से मेल खाता है
$ F^\circ $ पूरक आयाम के साथ
(\cref{thm:b2:linalg:annihilator}), और फिर से द्विपक्षीयता द्वारा वापस
(प्रश्न 6-7); चौराहों के साथ रकम का आदान-प्रदान (प्रश्न 8);
नक्षा $ u $ से मेल खाता है $ u^{\mathsf T}$ साथ $\ker u^{\mathsf T}
= (\operatorname{im}u)^\circ $, $\operatorname{im}u^{\mathsf T} =
(\ker u)^\circ $, समान रैंकों का आदान-प्रदान किया गया
इंजेक्टिविटी/सजेक्टिविटी, स्थिर उप-स्थानों से मेल खाती है और
eigenvalues (प्रश्न 11--15); समीकरण $ u(x) = b $ है
हल करने योग्य iff $ b $ के लिए ओर्थोगोनल है $\ker u^{\mathsf T}$
(प्रश्न 16--19); और पर $\mathcal{M}_n$ ट्रेस युग्मन
ट्रेस के साथ संपूर्ण शब्दकोश को ठोस रूप से साकार करता है
अद्वितीय रैखिक समानता अपरिवर्तनीय (प्रश्न 20-23) और रैंक
प्रारंभिक में अपघटन की न्यूनतम लंबाई के रूप में
टेंसर (प्रश्न 24)। अनंत आयाम में आयाम
गिनती विफल हो जाती है और प्रतिस्थापित कर दी जाती है \emph{बंदपन} पर परिकल्पनाएँ
छवियों और पूर्णता से --- हिल्बर्ट स्थानों पर यह बन जाता है
रिज़्ज़ प्रतिनिधित्व प्रमेय और फ्रेडहोम सिद्धांत
कॉम्पैक्ट ऑपरेटर्स, वर्ष 3 खंड में ईमानदारी से साबित हुए।
\end{solution}
