\section*{अध्याय \ref{ch:b2:realfun} --- वास्तविक चर के कार्य}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:1}
$\lfloor x\rfloor $: आकार की छलांग $1$ प्रत्येक पूर्णांक पर. $ x -
\lfloor x\rfloor $: आकार की छलांग $-1$ पूर्णांकों पर (बाएं सीमा $1$,
कीमत $0$). $\lfloor x\rfloor + \sqrt{x - \lfloor x\rfloor}$: एक पर
पूर्णांक $ n $, बाईं सीमा $(n - 1) + 1 = n $ और मूल्य $ n $:
\emph{\omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर}} हर जगह (वर्गमूल छलांग की मरम्मत करता है),
यद्यपि पूर्णांकों पर अवकलनीय नहीं है। तर्कसंगत-कूद समारोह:
निर्माण को डायडिक्स की गणना तक सीमित करना, यह
कूदता है $2^{-n}$ \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} पर $ n $-वें डायडिक तर्कसंगत और है
\omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} अन्यत्र.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:2}
कल्पना करना $ f $ बढ़ने से आंतरिक स्तर पर असंततता आती है $ a $: तब
$ f(a^-) < f(a^+)$ (\cref{thm:b2:realfun:monotone}) और छवि
का $ I $ गैर-रिक्त को याद करता है \omterm{def:b2:metric:topology}{खुला} अंतराल
$\intoo{f(a^-)}{f(a^+)}$ संभवतः एकल मान को छोड़कर $ f(a)$:
किसी भी उपअंतराल युक्त की छवि $ a $ इसके आंतरिक भाग में नहीं है
एक अंतराल (इसमें कम से कम एक तरफ गैप होता है $ f(a)$). यह
मध्यवर्ती मूल्य संपत्ति का खंडन करता है। समापन बिंदु
एकतरफा अंतराल के साथ असंततता को उसी तरह बाहर रखा जाता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:3}
$ x\ln x $: दूसरा व्युत्पन्न $\frac1x > 0$: उत्तल. $\ln(1 +
\eu^x)$: व्युत्पन्न $\frac{\eu^x}{1 + \eu^x} = 1 - \frac{1}{1 +
\eu^x}$, बढ़ रहा है: उत्तल। $\sqrt{1 + x^2}$: दूसरा व्युत्पन्न
$(1 + x^2)^{-3/2} > 0$: उत्तल. $ x^3$: उत्तल नहीं $\R $ ($ f'' =
6x $ परिवर्तन चिह्न); केवल उत्तल पर $\R_+$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:4}
कल्पना करना $ f(a) \neq f(b)$, कहना $ f(b) > f(a)$ साथ $ a < b $ (मामला
$ f(b) < f(a)$ सममित है, बायीं ओर देख रहा है)। के लिए $ x > b $, ढलान
असमानता (\cref{lem:b2:realfun:slopes}) पर $ a < b < x $ देता है
\[
\frac{f(x) - f(a)}{x - a} \geq \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = m > 0
\quad\Longrightarrow\quad
f(x) \geq f(a) + m(x - a) \xrightarrow[x\to+\infty]{} +\infty,
\]
उपरोक्त सीमा का खंडन। इस तरह $ f $ स्थिर है.

स्पर्शोन्मुख: यदि $ f(x) - (\alpha x + \beta) \to 0$ पर $+\infty $ और
$ f(x) - (\alpha' x + \beta') \to 0$ पर $-\infty $, उत्तल
समारोह $ g(x) = f(x) - (\alpha x + \beta)$ पास से ऊपर घिरा हुआ है
$+\infty $; उत्तलता प्लस एक स्पर्शोन्मुख $-\infty $ (जो मजबूर करता है
$\alpha' \leq \alpha $ तब $\alpha' = \alpha $ ढलानों की तुलना करके
$\mp\infty $: उत्तल फलन का ढलान बढ़ता है) बनाता है $ g $
सभी पर ऊपर सीमाबद्ध $\R $, इसलिए स्थिर $= 0$ सीमा में: $ f $
एफ़िन है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:5}
$ f'$ मोनोटोन है, इसलिए द्वारा \cref{thm:b2:realfun:monotone} केवल यही है
संभावित असंततताएँ उछाल हैं, जिनमें एकतरफ़ा सीमाएँ विद्यमान हैं
हर जगह. द्वारा \cref{cor:b2:realfun:nojumps}, एक व्युत्पन्न में कोई नहीं है
कूद असंततता. इस तरह $ f'$ \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} भी कोई असंततता नहीं है:
\omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:6}
लघुगणक लें:
\[
\frac1p \ln\Bigl(\sum_i \lambda_i x_i^p\Bigr)
= \frac1p \ln\Bigl(1 + p\sum_i \lambda_i \ln x_i +
O(p^2)\Bigr)
= \sum_i \lambda_i \ln x_i + O(p)
\xrightarrow[p \to 0^+]{} \sum_i \lambda_i \ln x_i ,
\]
का उपयोग करते हुए $\sum\lambda_i = 1$ और $\ln(1 + u) = u + O(u^2)$.
घातांकीकरण से ज्यामितीय माध्य प्राप्त होता है। अब प्रत्येक के लिए $ p \in
\intoo{0}{1}$, शक्ति-माध्य असमानता
(\cref{ex:b2:realfun:powermeans}, प्रतिपादक $ p < 1$) देता है
\[
\Bigl(\sum_i \lambda_i x_i^p\Bigr)^{1/p} \leq \sum_i\lambda_i x_i ;
\]
दे $ p \to 0^+$ बायीं ओर पैदावार $\prod_i x_i^{\lambda_i}
\leq \sum_i \lambda_i x_i $: भारित AM--GM असमानता।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:7}
साथ $\varphi(t) = t\ln t $ (उत्तल: $\varphi'' = \frac1t > 0$) और
वजन $ q_i $ बिंदुओं पर $ t_i = \frac{p_i}{q_i}$:
\[
\sum_i p_i \ln\frac{p_i}{q_i}
= \sum_i q_i\, \varphi\Bigl(\frac{p_i}{q_i}\Bigr)
\;\geq\; \varphi\Bigl(\sum_i q_i \frac{p_i}{q_i}\Bigr)
= \varphi(1) = 0 ,
\]
जेन्सेन द्वारा (\cref{thm:b2:realfun:convexreg}~(3)). में समानता
ए के लिए जेन्सेन \emph{कठोरता से} उत्तल फलन सभी बिंदुओं को बल देता है
$ t_i $ मेल खाना: $\frac{p_i}{q_i}$ स्थिरांक, और योग, द
स्थिरांक है $1$: $ p = q $. (यह मात्रा--कुलबैक--लीब्लर
विचलन --- वापस आता है \cref{ch:b2:randomvar}की दुनिया.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:8}
\emph{डायडिक वज़न.} पर प्रेरण द्वारा $ m $: मामला $ m = 1$ है
परिकल्पना. वजन के लिए $\lambda = \frac{k}{2^{m+1}}$ (विषम $ k $),
लिखना $\lambda = \frac12(\lambda_1 + \lambda_2)$ साथ $\lambda_j =
\frac{k \mp 1}{2^{m+1}}$, दोनों भाजक के $2^m $ के बाद
सरलीकरण; तब
\[
f\bigl(\lambda x + (1{-}\lambda)y\bigr)
= f\Bigl(\tfrac{u + v}{2}\Bigr)
\leq \frac{f(u) + f(v)}{2}
\leq \lambda f(x) + (1 - \lambda) f(y),
\]
कहाँ $ u = \lambda_1 x + (1 - \lambda_1)y $ और $ v = \lambda_2 x +
(1-\lambda_2)y $, मध्यबिंदु उत्तलता का उपयोग करके फिर प्रेरण
पर परिकल्पना $ u, v $.

\emph{सीमा तक मार्ग.} मनमानी के लिए $\lambda \in
\intcc{0}{1}$, डायडिक्स लें $\lambda_n \to \lambda $: निरंतरता का
$ f $ और एफ़िन मानचित्र असमानता को पार करते हैं
$ f(\lambda_n x + (1-\lambda_n)y) \leq \lambda_n f(x) +
(1-\lambda_n)f(y)$ सीमा तक: $ f $ उत्तल है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:9}
के लिए $0 < x < y $: ढलान असमानता
(\cref{lem:b2:realfun:slopes}) बिंदुओं पर $0 < x < y $ देता है
\[
\frac{f(x) - f(0)}{x} \leq \frac{f(y) - f(0)}{y},
\qquad\text{i.e.}\qquad
\frac{f(x)}{x} \leq \frac{f(y)}{y} +
f(0)\Bigl(\frac1x - \frac1y\Bigr).
\]
तब से $ f(0) \leq 0$ और $\frac1x - \frac1y > 0$, अंतिम पद है
$\leq 0$: $\frac{f(x)}{x} \leq \frac{f(y)}{y}$. इसलिए $ x \mapsto
\frac{f(x)}x $ बढ़ जाता है.

के लिए सुपरएडिटिविटी $ f(0) = 0$: के लिए $ x, y > 0$ (ए वाले मामले
शून्य चर तुच्छ हैं),
\[
f(x) = x\,\frac{f(x)}{x} \leq x\,\frac{f(x+y)}{x+y},
\qquad
f(y) \leq y\,\frac{f(x+y)}{x+y},
\]
अभी सिद्ध एकरसता से; जोड़ने से मिलता है $ f(x) + f(y) \leq
f(x+y)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:10}
के लिए $ x, y \in I $ और $\lambda \in \intcc01$: की उत्तलता $ f $,
फिर एकरसता $ g $, फिर की उत्तलता $ g $:
\[
g\bigl(f(\lambda x + (1{-}\lambda)y)\bigr)
\leq g\bigl(\lambda f(x) + (1{-}\lambda)f(y)\bigr)
\leq \lambda\,g(f(x)) + (1{-}\lambda)\,g(f(y)).
\]
एकरसता के बिना प्रति उदाहरण: $ g(t) = -t $ उत्तल है
(एफ़िन) लेकिन घट रहा है, $ f(x) = x^2$ उत्तल है, और $ g \circ f =
-x^2$ सख्ती से अवतल है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:11}
\emph{वाम असमानता:} होने देना $ m = \frac{a+b}2$ और एक सहारा ले लो
लाइन पर $ m $ (\cref{thm:b2:realfun:convexreg}~(2)): $ f(t) \geq
f(m) + \mu(t - m)$ सभी के लिए $ t \in \intcc ab $. एकीकरण हो रहा है
$\intcc{a}{b}$: रैखिक शब्द एकीकृत होता है $\mu\int_a^b(t -
m)\dd t = 0$ (चारों ओर समरूपता $ m $), इसलिए $\int_a^b f \geq (b -
a)f(m)$.

\emph{सही असमानता:} पर $\intcc ab $, उत्तलता सीमा $ f $ द्वारा
इसका राग: $ f(t) \leq f(a) + \frac{f(b) - f(a)}{b - a}(t - a)$.
एकीकृत करना: $\int_a^b f \leq (b-a)f(a) + \frac{f(b) - f(a)}{b -
a}\cdot\frac{(b-a)^2}2 = (b - a)\,\frac{f(a) + f(b)}2$. द्वारा विभाजित करें
$ b - a $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:realfun:12}
होने देना $ a - \delta < a \leq x < y \leq b < b + \delta $, सभी में $ I $.
ढलान असमानता के दो अनुप्रयोग
(\cref{lem:b2:realfun:slopes}), किसी कार्य के लिए पहला होना $ a - \delta < a \leq x <
y $, फिर को $ x < y \leq b < b + \delta $:
\[
\frac{f(a) - f(a - \delta)}{\delta}
\leq \frac{f(y) - f(x)}{y - x}
\leq \frac{f(b + \delta) - f(b)}{\delta}
\]
(जब दोनों समापन बिंदु दाहिनी ओर बढ़ते हैं तो तार का ढलान बढ़ जाता है)। इसलिए
हर राग अंदर की ओर झुकता है $\intcc ab $ दो स्थिर के बीच फंसा हुआ है
संख्याएं, और
\[
\abs{f(y) - f(x)} \leq K\,\abs{y - x},
\qquad
K = \max\Bigl(\Bigl|\frac{f(a) - f(a-\delta)}{\delta}\Bigr|,
\Bigl|\frac{f(b+\delta) - f(b)}{\delta}\Bigr|\Bigr):
\]
$ f $ है \omterm{def:b2:metric:continuity}{लिप्सचिट्ज़} पर $\intcc ab $. के हर बिंदु \omterm{def:b2:metric:topology}{खुला} $ I $ है
इसके चारों ओर ऐसा खंड-मार्जिन: स्थानीय रूप से \omterm{def:b2:metric:continuity}{लिप्सचिट्ज़}, इसलिए
(फिर से) \omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} पर $ I $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:realfun:1}
\textbf{1.} \emph{उत्तल $\Rightarrow $ $ f'$ की बढ़ती:} के लिए $ a <
b $, छोटे के लिए ढलान असमानता देता है $ h > 0$, $\frac{f(a+h)
- f(a)}h \leq \frac{f(b) - f(a)}{b-a} \leq \frac{f(b) -
f(b-h)}{h}$; दे $ h \to 0$: $ f'(a) \leq \frac{f(b) -
f(a)}{b - a} \leq f'(b)$. \emph{इसके विपरीत}, अगर $ f'$ बढ़ता है
और $ x < y < z $: माध्य मान प्रमेय देता है $ c_1 \in
\intoo{x}{y}$, $ c_2 \in \intoo yz $ साथ
\[
\frac{f(y) - f(x)}{y - x} = f'(c_1) \leq f'(c_2)
= \frac{f(z) - f(y)}{z - y},
\]
और यह तीन-बिंदु ढलान असमानता, के साथ लागू होती है $ y = \lambda
x + (1 - \lambda)z $, उत्तलता असमानता में पुनर्व्यवस्थित होता है।
के लिए $ C^2$: $ f'' \geq 0$ आईएफएफ $ f'$ बढ़ जाता है.

\textbf{2.} अगर $ f'' > 0$, $ f'$ सख्ती से बढ़ रहा है, और
उपरोक्त माध्य मान गणना एक देती है \emph{कठोर} असमानता
दो तार ढलानों के बीच: सख्त उत्तलता। \emph{सख्त
समर्थन:} एक इंटीरियर में $ a $ समर्थन ढलान के साथ $ m $, अगर $ f(x_0) =
f(a) + m(x_0 - a)$ कुछ के लिए $ x_0 \neq a $, फिर खंड पर
से $ a $ को $ x_0$ समर्थन रेखा और तार मेल खाते हैं, और
मध्यबिंदु पर सख्त उत्तलता देता है $ f\bigl(\frac{a +
x_0}2\bigr) < f(a) + m\,\frac{x_0 - a}2$, का खंडन करते हुए
असमानता का समर्थन करें. इसलिए $ f(x) > f(a) + m(x - a)$ सभी के लिए $ x \neq
a $. \emph{सख्त जेन्सेन:} साथ $ a = \sum\lambda_ix_i $, औसत
समर्थन असमानताएँ देता है $\sum\lambda_if(x_i) \geq f(a)$,
समानता के साथ यदि प्रत्येक पद एक समानता है, अर्थात\ यदि हर $ x_i
= a $.

\textbf{3.} $(-\ln)'' = \frac1{t^2} > 0$; $(t^r)'' = r(r -
1)t^{r-2}$, के लिए सकारात्मक $ r > 1$, के लिए नकारात्मक $0 < r < 1$;
$\exp'' = \exp > 0$. प्रश्न 2 द्वारा सभी सख्त।

\textbf{4.} मामले $ ab = 0$ तुच्छ हैं. के लिए $ a, b > 0$,
की अवतलता $\ln $ बिंदुओं पर $ a^p, b^q $ वज़न के साथ
$\frac1p, \frac1q $:
\[
\ln\Bigl(\frac{a^p}p + \frac{b^q}q\Bigr) \geq
\frac1p\ln(a^p) + \frac1q\ln(b^q) = \ln(ab),
\]
और $\ln $ बढ़ता है: $ ab \leq \frac{a^p}p + \frac{b^q}q $.
समानता यदि दो बिंदु मेल खाते हैं (सख्त अवतलता): $ a^p =
b^q $.

\textbf{5.} की अवतलता $\ln $ वज़न के साथ $\lambda_i $:
$\ln\bigl(\sum\lambda_ix_i\bigr) \geq \sum\lambda_i\ln x_i =
\ln\prod x_i^{\lambda_i}$; घातांक सबमें समानता $ x_i $
बराबर (प्रश्न 2)। का मार्ग \cref{exo:b2:realfun:6}
शक्ति साधनों की सीमा के समान असमानता प्राप्त की; यह यहाँ है
जेन्सेन का एक अनुप्रयोग है --- टूलबॉक्स में अतिरेक है
में निर्मित.

\textbf{6.} अगर $ a = 0$ या $ b = 0$ असमानता तुच्छ है.
सामान्यीकृत करें: प्रतिस्थापित करना $ a $ द्वारा $ a/\norm a_p $ और $ b $ द्वारा $ b/\norm
b_q $, हम मान सकते हैं $\norm a_p = \norm b_q = 1$ और दिखाना होगा
$\sum\abs{a_ib_i} \leq 1$. युवा शब्दावली:
\[
\sum_i\abs{a_i}\abs{b_i} \leq
\sum_i\Bigl(\frac{\abs{a_i}^p}{p} +
\frac{\abs{b_i}^q}{q}\Bigr) = \frac1p + \frac1q = 1 .
\]
समानता यदि प्रत्येक युवा असमानता तंग है: $\abs{a_i}^p =
\abs{b_i}^q $ सभी के लिए $ i $ --- सामान्यीकरण को पूर्ववत करने के बाद,
$(\abs{a_i}^p)$ के लिए आनुपातिक $(\abs{b_i}^q)$.

\textbf{7.} $ p = q = 2$ कॉची-श्वार्ज़ उसी के साथ है
समानता का मामला (आनुपातिकता)। समापन बिंदु: $\sum\abs{a_ib_i}
\leq \bigl(\max_i\abs{b_i}\bigr)\sum_i\abs{a_i} =
\norm a_1\norm b_\infty $, तत्काल अवधिवार।

\textbf{8.} के लिए $ p = 1$ यह शब्दानुसार त्रिभुज असमानता है।
के लिए $ p > 1$, साथ $ q $ संयुग्मित:
\[
\norm{a+b}_p^p = \sum_i\abs{a_i + b_i}^p
\leq \sum_i\abs{a_i+b_i}^{p-1}\abs{a_i} +
\sum_i\abs{a_i+b_i}^{p-1}\abs{b_i},
\]
और वह\"प्रत्येक राशि पर पुराना, नोटिंग $(p - 1)q = p $:
\[
\sum_i\abs{a_i+b_i}^{p-1}\abs{a_i} \leq
\Bigl(\sum_i\abs{a_i+b_i}^{p}\Bigr)^{1/q}\norm a_p
= \norm{a + b}_p^{p/q}\,\norm a_p ,
\]
इसी तरह के साथ $ b $. इस तरह $\norm{a+b}_p^p \leq \norm{a +
b}_p^{p/q}\bigl(\norm a_p + \norm b_p\bigr)$; अगर $ a + b \neq 0$,
द्वारा विभाजित करें $\norm{a+b}_p^{p/q}$ और उपयोग करें $ p - \frac pq = 1$. साथ
एकरूपता और पृथक्करण (स्पष्ट), $\norm\cdot_p $ एक है आदर्श पर
$\R^n $.

\textbf{9.} के लिए \omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} $ f, g $ पर $\intcc ab $: एच\"पुराने
\[
\int_a^b\abs{fg} \leq \Bigl(\int_a^b\abs
f^p\Bigr)^{1/p}\Bigl(\int_a^b\abs g^q\Bigr)^{1/q}
\]
समान सामान्यीकरण प्लस बिंदुवार यंग द्वारा, एकीकृत; और
मिन्कोवस्की $\norm{f + g}_p \leq \norm f_p + \norm g_p $ द्वारा
वही विभाजन, एच\"प्रत्येक टुकड़े पर पुराना. का पृथक्करण आदर्श
सख्त सकारात्मकता का उपयोग करता है: a \omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} $\abs f^p $ शून्य के साथ
इंटीग्रल समान रूप से गायब हो जाता है (वर्ष 1 खंड)।

\textbf{10.} \emph{एकरसता:} हम मान सकते हैं $\norm a_p = 1$;
फिर प्रत्येक $\abs{a_i} \leq 1$, इसलिए $\abs{a_i}^q \leq \abs{a_i}^p $
और $\norm a_q^q \leq 1$: $\norm a_q \leq 1 = \norm a_p $.
समानता की आवश्यकता है $\abs{a_i}^q = \abs{a_i}^p $ हरएक के लिए $ i $,
यानी\ प्रत्येक $\abs{a_i} \in \{0, 1\}$; साथ $\sum\abs{a_i}^p = 1$
यह मापांक का \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} एक निर्देशांक छोड़ता है $1$: समानता यदि
$ a $ अधिकतम एक अशून्य निर्देशांक होता है। \emph{सीमा:} $\norm a_\infty \leq
\norm a_p \leq n^{1/p}\norm a_\infty $, और $ n^{1/p} \to 1$.
\emph{विपरीत तुलना:} एच\"घातांक के साथ पुराने $\frac
qp $ और यह संयुग्मित है $\frac{q}{q-p}$, के लिए आवेदन किया
$\abs{a_i}^p\cdot 1$:
\[
\norm a_p^p = \sum_i\abs{a_i}^p\cdot 1 \leq
\Bigl(\sum_i\abs{a_i}^{q}\Bigr)^{p/q}\,n^{1 - p/q}
= \norm a_q^{p}\; n^{1-p/q},
\]
जहां से $\norm a_p \leq n^{\frac1p - \frac1q}\norm a_q $, के साथ
समानता यदि सभी $\abs{a_i}$ बराबर हैं (एच\"पुरानी समानता
स्थिर वेक्टर के विरुद्ध मामला)।

\textbf{11.} लिखना $\abs{a_i}^r = \abs{a_i}^{\theta
r}\,\abs{a_i}^{(1-\theta)r}$ और एच लागू करें\"के साथ पुराने
संयुग्म घातांक $\frac{p}{\theta r}$ और
$\frac{q}{(1-\theta)r}$ (सटीक रूप से संयुग्मित करें क्योंकि $\frac{\theta
r}p + \frac{(1-\theta)r}q = 1$):
\[
\norm a_r^r = \sum_i \abs{a_i}^{\theta r}\abs{a_i}^{(1-\theta)r}
\leq \Bigl(\sum_i\abs{a_i}^{p}\Bigr)^{\theta r/p}
\Bigl(\sum_i\abs{a_i}^{q}\Bigr)^{(1-\theta)r/q}
= \norm a_p^{\theta r}\,\norm a_q^{(1-\theta)r} .
\]
लेना $ r $-वें जड़ें: द $ p $-मानदंड लॉग-उत्तल हैं $\frac1p $.

\textbf{12.} \emph{दोनों नकारात्मक:} अगर $ p < q < 0$ तब $0 < -q <
-p $, और $ M_{-q}(y) \leq M_{-p}(y)$ सकारात्मक प्रतिपादकों के लिए
(कोर्स केस, \cref{ex:b2:realfun:powermeans}) के लिए आवेदन किया $ y =
(1/x_i)$; पहचान को पलटना $ M_p(x) = M_{-p}(1/x)^{-1}$
असमानता को उलट देता है $ M_p(x) \leq M_q(x)$.
\emph{पुल:} के लिए $ q > 0$, की अवतलता $\ln $ देता है $\ln M_q =
\frac1q\ln\bigl(\sum\lambda_ix_i^q\bigr) \geq
\frac1q\sum\lambda_i\ln x_i^q = \ln M_0$; के लिए $ p < 0$, वही
अवतलता देता है $\ln\bigl(\sum\lambda_ix_i^p\bigr) \geq
p\sum\lambda_i\ln x_i $, और से विभाजित करना $ p < 0$ फ़्लिप: $\ln M_p
\leq \ln M_0$. इस तरह $ M_p \leq M_0 \leq M_q $ जब कभी भी $ p < 0 <
q $: दो समान-चिह्न वाले मामलों के साथ, $ M $ सब पर बढ़ता है
$\R^*$ (और के माध्यम से $0$).

\textbf{13.} होने देना $ x_{\max} = \max x_i $, पर प्राप्त किया गया $ i^*$. के लिए
$ p > 0$:
\[
\lambda_{i^*}^{1/p}\,x_{\max} \leq M_p \leq x_{\max},
\]
और $\lambda_{i^*}^{1/p} \to 1$: $ M_p \to x_{\max}$. के लिए $ p \to
-\infty $: $ M_p(x) = M_{-p}(1/x)^{-1} \to
\bigl(\max_i\frac1{x_i}\bigr)^{-1} = \min_ix_i $.

\textbf{14.} साथ $\lambda_i = \frac1n $, शृंखला $ M_{-\infty}
\leq M_{-1} \leq M_0 \leq M_1 \leq M_2 \leq M_{+\infty}$ पढ़ता
\[
\min \leq \frac{n}{\sum\frac1{a_i}} \leq \Bigl(\prod
a_i\Bigr)^{1/n} \leq \frac{\sum a_i}{n} \leq
\sqrt{\frac{\sum a_i^2}{n}} \leq \max .
\]
एएम--एचएम ($ M_{-1} \leq M_1$) सीधे पुनर्व्यवस्थित करता है
$\bigl(\sum a_i\bigr)\bigl(\sum\frac1{a_i}\bigr) \geq n^2$.

\textbf{15.} समान वजन के साथ, $ M_p(x) =
\bigl(\frac1n\sum\abs{x_i}^p\bigr)^{1/p} = n^{-1/p}\norm x_p $.
जैसा $ p $ बढ़ता है, $\norm x_p $ घट जाती है (प्रश्न 10) लेकिन
सामान्यीकरणकर्ता $ n^{-1/p}$ तेजी से बढ़ता है, और उत्पाद
वृद्धि (प्रश्न 12): मतलब औसत, मानदंड जमा करो, और
कारक $ n^{-1/p}$ के बीच \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} विनिमय दर है
दो बहीखाता सम्मेलन।

\textbf{16.} प्रत्येक लिंक सख्त जेन्सेन का एक उदाहरण है
(प्रश्न 2) सख्ती से उत्तल/अवतल कार्यों के साथ
प्रश्न 3 ($ t^{q/p}$, $\ln $), इसलिए किसी भी लिंक पर समानता बल देती है
सभी $ x_i $ बराबर; और $\min = M_p $ या $ M_p = \max $ इसी तरह
सभी मूल्यों को सामान्य चरम सीमा के बराबर बल देता है। चेन है
दो जैसे ही सख्त $ x_i $ अलग होना।

\textbf{17.} जोड़े में यंग (प्रश्न 4) लगाएं
$\varepsilon^{1/p}a $ और $\varepsilon^{-1/p}b $:
\[
ab = (\varepsilon^{1/p}a)(\varepsilon^{-1/p}b)
\leq \varepsilon\,\frac{a^p}p +
\varepsilon^{-q/p}\,\frac{b^q}q .
\]
के लिए $ p = q = 2$, प्रतिस्थापित करना $\varepsilon $ द्वारा $2\varepsilon $:
$ ab \leq \varepsilon a^2 + \frac{b^2}{4\varepsilon}$ --- द
अवशोषण असमानता: एक उत्पाद का छोटे गुणक के लिए कारोबार किया जाता है
एक वर्ग का प्लस दूसरे का एक बड़ा गुणज।

\textbf{18.} टेलीस्कोपिंग:
\[
\prod_{k=1}^{n}c_k = \frac{\prod_{k=1}^n(k+1)^k}
{\prod_{k=1}^{n}k^{k-1}}
= \frac{2^1\,3^2\cdots(n+1)^n}{1^0\,2^1\cdots n^{n-1}}
= (n+1)^n,
\]
हर कारक $(k+1)^k $ के विरुद्ध अंश को रद्द करने का
हर का अगला पद. एएम--जीएम पर $ n $ नंबर $ c_ka_k $:
\[
(a_1\cdots a_n)^{1/n} =
\frac{\bigl(\prod_k c_ka_k\bigr)^{1/n}}{(n+1)}
\leq \frac{1}{n+1}\cdot\frac1n\sum_{k=1}^{n}c_ka_k .
\]

\textbf{19.} संक्षेप में कहना $ n $ और दो योगों का आदान-प्रदान
(सभी शर्तें सकारात्मक: \cref{thm:b2:series:fubini}):
\[
\sum_{n\geq1}(a_1\cdots a_n)^{1/n}
\leq \sum_{n\geq1}\frac{1}{n(n+1)}\sum_{k=1}^{n}c_ka_k
= \sum_{k\geq1}c_ka_k\sum_{n\geq k}\frac1{n(n+1)}
= \sum_{k\geq1}\frac{c_ka_k}{k},
\]
दूरबीन का उपयोग करना $\sum_{n\geq k}\bigl(\frac1n -
\frac1{n+1}\bigr) = \frac1k $. अंत में $\frac{c_k}k =
\frac{(k+1)^k}{k^k} = \bigl(1 + \frac1k\bigr)^k < \eu $
(सीमा के साथ बढ़ता क्रम $\eu $, वर्ष 1 खंड):
\[
\sum_{n\geq1}(a_1\cdots a_n)^{1/n} \leq
\eu\sum_{k\geq1}a_k :
\]
कार्लमैन की असमानता. (\omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} $\eu $ यद्यपि हम इष्टतम हैं
इसे साबित न करें.)

\textbf{20.} कॉची-श्वार्ज़ (प्रश्न 9, $ p = q = 2$) के लिए आवेदन किया $\sqrt f $ और $\frac1{\sqrt f}$:
\[
1 = \Bigl(\int_0^1\sqrt f\cdot\frac{1}{\sqrt f}\Bigr)^{2}
\leq \Bigl(\int_0^1 f\Bigr)\Bigl(\int_0^1\frac1f\Bigr).
\]
समानता यदि $\sqrt f $ और $\frac1{\sqrt f}$ आनुपातिक हैं,
यानी\ $ f^2$ स्थिर, यानी\ $ f $ स्थिर ($ f > 0$ \omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर}).

\textbf{21.} होने देना $1 < p < \infty $, $\norm a_p = \norm b_p = 1$,
$ a \neq b $, और मान लीजिए $\bigl\Vert\frac{a+b}2\bigr\Vert_p = 1$,
यानी\ मिन्कोव्स्की के लिए एक समानता है $ a, b $. प्रश्न 8 का पता लगाना
प्रमाण, समानता दोनों एच में समानता को बल देती है\"पुराने अनुप्रयोग
और पदवार त्रिभुज असमानताओं में: $(\abs{a_i}^p)$ और
$(\abs{b_i}^p)$ दोनों आनुपातिक हैं $(\abs{a_i + b_i}^p)$, और
$ a_i, b_i $ एक ही चिन्ह का --- इसलिए $ b = ta $ कुछ के लिए $ t \geq
0$, और $\norm b_p = \norm a_p $ देता है $ t = 1$: $ b = a $,
विरोधाभास। इतना $ p $-गोले में कोई मध्यबिंदु नहीं है
विशिष्ट क्षेत्र बिंदु: कोई खंड नहीं। के लिए $ p = \infty $ में $\R^2$:
सभी $(1, t)$, $\abs t \leq 1$, इकाई गोले पर लेटें --- एक सपाट
धार; के लिए $ p = 1$: खंड $(t, 1 - t)$, $ t \in \intcc01$,
करता है।

\textbf{22.} के लिए $ a = 0$ दोनों पक्ष गायब हो जाते हैं। अन्यथा एच\"पुराना
प्रत्येक को सीमाबद्ध करता है $\sum a_ib_i $ द्वारा $\norm a_p\norm b_q \leq \norm
a_p $. प्राप्ति: ले लो
\[
b_i = \frac{\operatorname{sign}(a_i)\,\abs{a_i}^{p-1}}
{\norm a_p^{p/q}} :
\qquad
\norm b_q^q = \frac{\sum_i\abs{a_i}^{(p-1)q}}{\norm a_p^{p}}
= \frac{\norm a_p^p}{\norm a_p^p} = 1,
\quad
\sum_ia_ib_i = \frac{\norm a_p^p}{\norm a_p^{p/q}} =
\norm a_p ,
\]
का उपयोग करते हुए $(p-1)q = p $ और $ p - \frac pq = 1$. तो सर्वोच्च एक है
अधिकतम, के बराबर $\norm a_p $: प्रत्येक $ p $-मानदंड है \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी} आदर्श का
इसका संयुग्म --- का रोगाणु $ L^p $--$ L^q $ द्वैत.

\textbf{23.} $\E[X^r] = \sum_i\lambda_ix_i^r $, इसलिए
$\E[X^r]^{1/r} = M_r(x; \lambda)$, में वृद्धि हो रही है $ r $ द्वारा
प्रश्न 12 (और इसके माध्यम से) $ r \to 0, \pm\infty $ प्रश्नों द्वारा
12--13): ल्यपुनोव की क्षणिक असमानता, विशुद्ध रूप से एक बयान
भारित शक्ति का मतलब है. यह वास्तविक यादृच्छिक चर के लिए रिटर्न देता है
में \cref{ch:b2:randomvar}.

\textbf{24.} (i) शक्ति का अर्थ है $ M_1 \leq M_3$ समान वजन के साथ:
$\frac{a+b+c}3 \leq \bigl(\frac{a^3+b^3+c^3}3\bigr)^{1/3}$;
घन और गुणा करें $3$: $ a^3 + b^3 + c^3 \geq
\frac{(a+b+c)^3}9$. (ii) कॉची - श्वार्ज़ बनाम स्थिरांक
वेक्टर: $\sum_i\sqrt{x_i}\cdot1 \leq
\bigl(\sum_ix_i\bigr)^{1/2}n^{1/2}$; वर्ग।

\textbf{25.} कॉर्ड परिभाषा से एक के बाद एक ढलान प्रमेय प्राप्त होता है
बीजगणितीय पुनर्व्यवस्था; एक बिंदु पर झुकी हुई ढलानें उपज देती हैं
एक तरफा डेरिवेटिव और समर्थन लाइनें, जिनका भारित औसत
जेन्सेन है. के लिए आवेदन किया $-\ln $, जेन्सन यंग बन जाता है, जो
सामान्यीकृत सदिशों के विरुद्ध योग H है\"पुराना, जो विभाजित हो गया और
पुन:अवशोषित मिन्कोव्स्की --- और है $ p $-के मानदंड
\cref{ch:b2:nvs} जन्म लेते हैं, अपने द्वंद्व के साथ (प्रश्न 22)
और उनकी ज्यामिति (प्रश्न 21)। जेन्सेन ने साथ में आवेदन किया
शक्तियों का पैमाना सभी साधनों को श्रृंखलाबद्ध करता है $\min $ को $\max $
(प्रश्न 12-14), जो यादृच्छिक चर पर पढ़ा जाता है
क्षण असमानता (प्रश्न 23)। और एएम--जीएम, एक से भारित
टेलिस्कोपिंग ट्रिक, कार्लेमैन को इसके साथ बांध देती है
अघुलनशील स्थिरांक $\eu $ (प्रश्न 18--19). शिखर सम्मेलन:
एच\"वृद्ध--मिन्कोव्स्की, और कार्लेमैन। गंतव्य: $ L^p$
वर्ष 3 खंड के स्थान, जिनके संस्थापक सिद्धांत \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} सही हैं
प्रश्न 6 और 8 योग के स्थान पर समाकलन के साथ।
\end{solution}
