\section*{अध्याय \ref{ch:b2:quadratic} --- द्विघात रूप}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:1}
$q_1 = (x + 2y)^2 - 3y^2$: रैंक $2$, \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} $(1, 1)$ (ए
हाइपरबोला-प्रकार का रूप)।

$ q_2$: में वर्ग \omterm{def:b2:metric:complete}{पूरा} करें $ x $: $ q_2 = (x + y)^2 + y^2 + 2yz +
3z^2 = (x+y)^2 + (y + z)^2 + 2z^2$: रैंक $3$, \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} $(3, 0)$
--- सकारात्मक निश्चित.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:2}
eigenvalues $2$ (पर $\operatorname{Vect}(1,1,1)$) और $-1$ (विमान पर $ x + y + z = 0$). लंबको सामान्यीकृत करें: $ e_1 =
\frac{1}{\sqrt3}(1,1,1)$; विमान में, ग्राम-श्मिट चालू $(1,-1,0),
(1,0,-1)$ देता है $ e_2 = \frac{1}{\sqrt2}(1,-1,0)$, $ e_3 =
\frac{1}{\sqrt6}(1,1,-2)$. तब $ P = (e_1\ e_2\ e_3)$ ऑर्थोगोनल है
के साथ $ P^{\mathsf T}AP = \operatorname{diag}(2,-1,-1)$.

फार्म $ q = 2xy + 2yz + 2zx $ मैट्रिक्स है $ A $: घुमाए गए में
निर्देशांक $ q = 2X^2 - Y^2 - Z^2$ --- प्रमुख अक्ष; \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर}
$(1,2)$, से सहमत हूं \cref{ex:b2:quadratic:gaussexample}
(वही रूप!)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:3}
$ u^{**} = u $: $\langle u^{**}x, y\rangle = \langle x, u^*y\rangle =
\langle ux, y\rangle $ सभी के लिए $ y $. $(uv)^* = v^*u^*$: $\langle
uvx, y\rangle = \langle vx, u^*y\rangle = \langle x,
v^*u^*y\rangle $. कर्नेल: $ y \in \ker u^* \iff \langle x, u^*y
\rangle = 0\ \forall x \iff \langle u(x), y\rangle = 0\ \forall x
\iff y \perp \operatorname{im} u $. रैंक: $\dim\ker u^* = n -
\operatorname{rk} u $ (ऑर्थोगोनल पूरक), इसलिए
$\operatorname{rk} u^* = \operatorname{rk} u $ रैंक के अनुसार--शून्यता---
ट्रांसपोज़-रैंक प्रमेय का यूक्लिडियन अवतार।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:4}
वर्णक्रमीय: $ A = PDP^{\mathsf T}$, $ D $ प्रविष्टियों के साथ विकर्ण
$\lambda_i $ संतुष्टि देने वाला $\lambda_i^3 = \lambda_i $: $\lambda_i \in
\{-1, 0, 1\}$. तब $ A^2 = PD^2P^{\mathsf T}$ साथ $ D^2$ विकर्ण
प्रविष्टियों का $0/1$: $ A^2$ है \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} और निष्क्रिय
($(A^2)^2 = A^4 = A\cdot A^3 = A^2$) --- \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} निष्क्रिय
$=$ ओर्थोगोनल प्रक्षेपण (यह पर प्रक्षेपण है
$\ker(A^2 - I) = \ker(A-I)\oplus\ker(A+I)$ साथ में $\ker A $, और
ये वर्णक्रमीय प्रमेय द्वारा ऑर्थोगोनल हैं)।

आम तौर पर, $ P(A) = P\!\left(\text{diag}\right)$: $ P(A)$ के पास है
वही eigenvectors, eigenvalues $ P(\lambda_i)$ --- ``स्पेक्ट्रल
मैपिंग'' पर \omterm{def:b2:reduction:diag}{विकर्णीय} स्तर।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:5}
बंद किया हुआ: $ O(n) = g^{-1}(\{I\})$ के लिए \omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} $ g(P) =
P^{\mathsf T}P $ (बहुपद प्रविष्टियाँ)। परिबद्ध: प्रत्येक स्तंभ $ P
\in O(n)$ एक इकाई वेक्टर है, इसलिए सभी प्रविष्टियाँ निहित हैं $\intcc{-1}{1}$.
बंद कर दिया गया और अंदर ही सीमित कर दिया गया $\mathcal{M}_n(\R) \simeq \R^{n^2}$: \omterm{def:b2:metric:compact}{कॉम्पैक्ट}
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}~(2)).

नहीं \omterm{def:b2:metric:connected}{जुड़े हुए}: $\det $ दो मान लेता है $\pm1$ पर $ O(n)$, और ए
\omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} पर आपत्ति $\{-1, 1\}$ स्थान को विभाजित करता है
(\cref{ex:b2:metric:glnr}का तर्क)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:6}
\emph{अस्तित्व:} $ A = PDP^{\mathsf T}$ साथ $ D =
\operatorname{diag}(\lambda_i)$, $\lambda_i \geq 0$; तय करना $ B =
P\sqrt D P^{\mathsf T}$ साथ $\sqrt D =
\operatorname{diag}(\sqrt{\lambda_i})$: \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित}, सकारात्मक
अर्धनिश्चित, $ B^2 = A $.

\emph{विशिष्टता:} होने देना $ B $ होना \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} पीएसडी के साथ $ B^2 = A $. $ B $
के साथ आवागमन करता है $ A $; इस तरह $ B $ प्रत्येक को सुरक्षित रखता है \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenspace}
$ E_\lambda(A)$ (के लिए $ Ax = \lambda x $: $ A(Bx) = BAx = \lambda Bx $).
पर $ E_\lambda(A)$, का प्रतिबंध $ B $ है \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} पीएसडी के साथ
वर्ग $\lambda\,\mathrm{id}$; इसका eigenvalues $\mu $ संतुष्ट $\mu^2
= \lambda $, $\mu \geq 0$: $\mu = \sqrt\lambda $ ---तो
प्रतिबंध, होना \omterm{def:b2:reduction:diag}{विकर्णीय} एकल के साथ \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenvalue}
$\sqrt\lambda $, \emph{है} $\sqrt\lambda\,\mathrm{id}$. तब से $ E =
\bigoplus E_\lambda(A)$, $ B $ निर्धारित है: $ B = \sqrt A $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:7}
एक ऑर्थोनॉर्मल ईजेनबैसिस में, $\norm{Ax}_2^2 = \sum \lambda_i^2
x_i^2 \leq (\max_i \lambda_i^2)\norm x_2^2$, समानता के साथ
अनुरूप आइजन्वेक्टर: $\vertiii A_2 = \max\abs{\lambda_i}$.
दिए गए मैट्रिक्स के लिए: eigenvalues $3, -1$
(\cref{ex:b2:quadratic:spectralexample}का जुड़वां):
$\vertiii A_2 = 3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:8}
($\Rightarrow $) शीर्ष-बाएँ $ k \times k $ अवरोध पैदा करना $ A_k $ मैट्रिक्स है
पहले की अवधि तक (निश्चित) रूप के प्रतिबंध का
$ k $ आधार वैक्टर: सकारात्मक निश्चित, तो यह eigenvalues हैं
सकारात्मक और $\Delta_k = \det A_k > 0$.

($\Leftarrow $) प्रेरण चालू $ n $; $ n = 1$ स्पष्ट। सब मान लो
$\Delta_k > 0$. प्रेरण द्वारा, $ A_{n-1}$ सकारात्मक निश्चित है:
प्रपत्र $ q $ तक सीमित $ F = \operatorname{Vect}(e_1, \dots,
e_{n-1})$ निश्चित है. विकर्ण बनाना $ q|_F $ (गॉस): निर्देशांक
$ y_1, \dots, y_{n-1}$ साथ $ q|_F = \sum y_i^2$. पूरी जगह में,
अंतिम चर में वर्ग \omterm{def:b2:metric:complete}{पूरा} करना,
\[
q = \sum_{i=1}^{n-1} \bigl(y_i + c_i x_n\bigr)^2 + c\,x_n^2
\]
उपयुक्त स्थिरांकों के लिए (क्रॉस पदों को वर्गों में एकत्रित करें)।
कमी \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} प्रदर्शित करती है $(n-1 + \epsilon, \cdot)$ साथ
$\epsilon $ का संकेत योगदान $ c $; और यह सिद्ध रखता है
नीचे विकर्ण गुणांकों के गुणनफल का चिह्न
\omterm{def:b2:quadratic:def}{अनुरूपता} ($\det(P^{\mathsf T}AP) = (\det P)^2\det A $): $\Delta_n
> 0$ बल $ c > 0$. इस तरह $ q $ का योग है $ n $ के वर्ग
स्वतंत्र रूप: सकारात्मक निश्चित।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:9}
होने देना $(e_1, \dots, e_n)$ के लिए एक ऑर्थोनॉर्मल ईजेनबेसिस बनें $\lambda_1
\geq \dots \geq \lambda_n $.

\emph{$\lambda_2 \leq $ न्यूनतम-अधिकतम:} किसी भी हाइपरप्लेन के लिए $ H $, द
$2$ आयामी $V = \operatorname{Vect}(e_1, e_2)$ संतुष्ट
$\dim(H \cap V) \geq 1$ (ग्रासमैन): एक इकाई चुनें $ x \in H \cap V $,
$ x = ae_1 + be_2$, $ a^2 + b^2 = 1$:
\[
\langle u(x), x\rangle = \lambda_1 a^2 + \lambda_2 b^2 \geq
\lambda_2 :
\]
प्रत्येक हाइपरप्लेन का अधिकतम है $\geq \lambda_2$.

\emph{$\geq $:} के लिए $ H = e_1^{\perp}$, प्रत्येक इकाई $ x = \sum_{i\geq2}
x_ie_i \in H $ है $\langle u(x), x\rangle = \sum_{i \geq 2}
\lambda_i x_i^2 \leq \lambda_2$, पर प्राप्त किया गया $ e_2$: यह
हाइपरप्लेन का अधिकतम \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} सही है $\lambda_2$. मिनट खत्म $ H $ इसलिए $\lambda_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:10}
\emph{बीजगणितीय सड़क:} $2q = \bigl(\sum x_i\bigr)^2 - \sum
x_i^2$. हाइपरप्लेन पर $ H : \sum x_i = 0$ (आयाम $ n -
1$), $ q = -\frac12\sum x_i^2$ नकारात्मक निश्चित है; लाइन पर
$\R(1, \dots, 1)$, $ q(t, \dots, t) = \binom n2 t^2 > 0$. ए
उपस्थान जहां $ q $ सकारात्मक निश्चित मिलता है $ H $ तुच्छ रूप से, इसलिए
आयाम है $\leq 1$: सिल्वेस्टर द्वारा
(\cref{thm:b2:quadratic:sylvester}), $ s = 1$, और $ t \geq n-1$
से $ H $; रैंक $\leq n $ बलपूर्वक \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} $(1, n-1)$, रैंक $ n $.

\emph{स्पेक्ट्रल रोड:} मैट्रिक्स है $\frac12(J - I)$; $ J $ है
eigenvalues $ n $ (पर $(1,\dots,1)$) और $0$ (पर $ H $), इसलिए
$\frac12(J-I)$ है eigenvalues $\frac{n-1}{2}$ (एक बार) और
$-\frac12$ ($ n-1$ समय): एक सकारात्मक, $ n-1$ नकारात्मक --- वही
\omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर}, द्वारा \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:11}
लिखना $ B = C^{\mathsf T}C $ (\cref{exo:b2:quadratic:6} के जरिए $ C =
\sqrt B $). फिर, साथ $ c_1, \dots, c_n $ के कॉलम
$ C^{\mathsf T}$:
\[
\operatorname{tr}(AB) = \operatorname{tr}(AC^{\mathsf T}C)
= \operatorname{tr}(CAC^{\mathsf T})
= \sum_{i=1}^n \langle A c_i, c_i\rangle .
\]
द्वारा \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}~(2), प्रत्येक पद झूठ है
के बीच $\lambda_{\min}(A)\norm{c_i}^2$ और
$\lambda_{\max}(A)\norm{c_i}^2$, और $\sum\norm{c_i}^2 =
\operatorname{tr}(C^{\mathsf T}C)^{\vphantom1} =
\operatorname{tr} B $: \omterm{def:b2:linalg:dual}{दोहरी} असमानता इस प्रकार है। अगर $ A $ है
सकारात्मक अर्धनिश्चित भी, $\lambda_{\min}(A) \geq 0$:
$\operatorname{tr}(AB) \geq 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:12}
\begin{enumerate}
  \item $\varphi(M, N) = \operatorname{tr}(MN)$ द्विरेखीय है और
        \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} ($\operatorname{tr}(MN) =
        \operatorname{tr}(NM)$), और $\varphi(M, M) = q(M)$:
        $ q $ है द्विघात रूप का $\varphi $.
  \item के लिए $ S $ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} और $ K $ एंटीसिमेट्रिक:
        $\operatorname{tr}(SK) =
        \operatorname{tr}\bigl((SK)^{\mathsf T}\bigr) =
        \operatorname{tr}(K^{\mathsf T}S^{\mathsf T}) =
        -\operatorname{tr}(KS) = -\operatorname{tr}(SK)$, इसलिए
        $\varphi(S, K) = 0$: दो उपस्थान हैं
        $\varphi $-ऑर्थोगोनल. प्रवेशवार, $\operatorname{tr}
        (M^2) = \sum_{i,j} m_{ij}m_{ji}$: के लिए \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} $ M $
        यह है $\sum m_{ij}^2 > 0$ ($ M \neq 0$); के लिए
        असिमेट्रिक $ M $ यह है $-\sum m_{ij}^2 < 0$.
  \item $\mathcal M_n(\R) = S_n \oplus A_n $ आयामों के साथ
        $\frac{n(n+1)}2$ और $\frac{n(n-1)}2$; ए गॉस
        कमी इसके लिए अनुकूलित $\varphi $-ऑर्थोगोनल
        बंटवारा लिखता है $ q $ जैसा $\frac{n(n+1)}2$ सकारात्मक और
        $\frac{n(n-1)}2$ नकारात्मक वर्ग: \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर}
        $\bigl(\frac{n(n+1)}2, \frac{n(n-1)}2\bigr)$
        (सिल्वेस्टर), रैंक $ n^2$: रूप अविक्षिप्त है।
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:quadratic:1}
\textbf{1.} $ G $ है \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} आंतरिक उत्पाद की समरूपता द्वारा,
और
\[
X^{\mathsf T}GX = \sum_{i,j}x_ix_j\langle v_i, v_j\rangle
= \Bigl\|\sum_i x_iv_i\Bigr\|^2 \geq 0 ,
\]
समानता के साथ यदि $\sum x_iv_i = 0$: $ G $ निश्चित है यदि
केवल शून्य संयोजन तुच्छ है, अर्थात\ अगर परिवार है
स्वतंत्र.

\textbf{2.} साथ $ B = \sqrt A $ (\cref{exo:b2:quadratic:6}): $ A
= B^2 = B^{\mathsf T}B $, के स्तंभों का ग्राम मैट्रिक्स $ B $;
लेना $ C = B $. और $ X^{\mathsf T}AX = \norm{CX}^2$, इसलिए $ A $ है
निश्चित यदि $ CX \neq 0$ के लिए $ X \neq 0$, यदि $ C $ उलटा है.

\textbf{3.} प्रपत्र का प्रतिबंध
$\operatorname{Vect}(e_i, e_j)$ मैट्रिक्स है
$\begin{pmatrix} a_{ii} & a_{ij}\\ a_{ij} & a_{jj}
\end{pmatrix}$, अभी भी सकारात्मक अर्धनिश्चित: इसका सिद्ध
(इसके गैर-नकारात्मक का उत्पाद eigenvalues) है $\geq 0$:
$ a_{ij}^2 \leq a_{ii}a_{jj}$. यह कॉची-श्वार्ज़ है
वेक्टर $ v_i, v_j $ एक ग्राम बोध का.

\textbf{4.} \emph{अस्तित्व:} लिखना $ A $ के ग्राम मैट्रिक्स के रूप में
एक स्वतंत्र परिवार $(v_1, \dots, v_n)$ (प्रश्न 1-2).
ग्राम--श्मिट एक ऑर्थोनॉर्मल पैदा करता है $(e_1, \dots, e_n)$ साथ
\[
v_k = \sum_{i \leq k} t_{ik}\,e_i,
\qquad t_{kk} = \bigl\| v_k - \operatorname{proj}_{k-1}v_k
\bigr\| > 0 ,
\]
इसलिए $ T = (t_{ik})$ सकारात्मक विकर्ण के साथ ऊपरी \omterm{def:b2:reduction:diag}{त्रिकोणीय} है,
और
\[
a_{jk} = \langle v_j, v_k\rangle
= \sum_i t_{ij}t_{ik} = (T^{\mathsf T}T)_{jk} .
\]
\emph{विशिष्टता:} अगर $ T_1^{\mathsf T}T_1 = T_2^{\mathsf T}T_2$
तब $ R = T_1T_2^{-1}$ संतुष्ट $ R^{\mathsf T}R = I $: $ R $ है
ऑर्थोगोनल, और सकारात्मक विकर्ण के साथ ऊपरी \omterm{def:b2:reduction:diag}{त्रिकोणीय} भी
(ऐसे का उत्पाद)। तब $ R^{-1} = R^{\mathsf T}$ है
एक साथ ऊपरी (ऊपरी के विपरीत) और निचला (\omterm{def:b2:linalg:transpose}{खिसकाना} का
ऊपरी) \omterm{def:b2:reduction:diag}{त्रिकोणीय}: विकर्ण; एक ऑर्थोगोनल विकर्ण मैट्रिक्स है
प्रविष्टियाँ $\pm1$, और सकारात्मकता बल $ R = I $: $ T_1 = T_2$.

\textbf{5.} के लिए $ i, j \leq k $, $(T^{\mathsf T}T)_{ij} = \sum_m
t_{mi}t_{mj}$ केवल शामिल है $ m \leq \min(i,j) \leq k $: द
अग्रणी $ k\times k $ इसका खंड $ A $ है $ T_k^{\mathsf T}T_k $ साथ
$ T_k $ का अग्रणी ब्लॉक $ T $. इस तरह $\Delta_k = (\det T_k)^2
= (t_{11}\cdots t_{kk})^2$. अब \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{गॉस में कमी} एक का
प्राकृतिक क्रम में सकारात्मक निश्चित रूप कभी भी शून्य से नहीं मिलता है
वर्ग गुणांक (धुरी विकर्ण प्रविष्टियाँ हैं
क्रमिक रूप से कम किए गए सकारात्मक निश्चित ब्लॉक): यह उत्पन्न करता है $ q
= \sum_k d_k\ell_k^2$ साथ $\ell_k = x_k + (\text{terms in }
x_{k+1}, \dots)$, यानी\ $ A = L^{\mathsf T}DL $ साथ $ L $
एकशक्तिशाली \omterm{def:b2:reduction:diag}{त्रिकोणीय}; तब $ T = \sqrt D\,L $ चोलेस्की है
कारक, इसलिए विशिष्टता से $ t_{kk}^2 = d_k $ और
\[
d_k = \frac{(t_{11}\cdots t_{kk})^2}
{(t_{11}\cdots t_{k-1,k-1})^2}
= \frac{\Delta_k}{\Delta_{k-1}} .
\]
पर \cref{ex:b2:quadratic:tworoads}: $\Delta_1, \Delta_2,
\Delta_3 = 2, 3, 4$ और धुरी थे $2, \frac32, \frac43$.

\textbf{6.} प्रत्येक $ a_{ii} = e_i^{\mathsf T}Ae_i > 0$. होने देना $ D =
\operatorname{diag}(a_{ii}^{-1/2})$ और $ B = DAD $: सकारात्मक
निश्चित (\omterm{def:b2:quadratic:def}{अनुरूपता}), साथ $ b_{ii} = 1$, इसलिए $\operatorname{tr}
B = n $. इसका eigenvalues $\mu_i > 0$ संतुष्ट करें, AM--GM द्वारा,
\[
\det B = \prod_i\mu_i
\leq \Bigl(\frac{\sum\mu_i}{n}\Bigr)^{\!n} = 1 ,
\]
और $\det B = (\det D)^2\det A = \dfrac{\det A}{\prod
a_{ii}}$: $\det A \leq \prod a_{ii}$.

\textbf{7.} AM--GM सभी के लिए एक समानता है $\mu_i $ बराबर हैं
(को $1$); ए \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} एकमात्र के साथ मैट्रिक्स \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenvalue} $1$ है
$ PIP^{\mathsf T} = I $. तो समानता iff $ B = I $ आईएफएफ $ a_{ij} = 0$
के लिए $ i \neq j $: $ A $ विकर्ण.

\textbf{8.} अगर $ M $ दोनों पक्ष एकवचन हैं $\geq 0 =
\abs{\det M}$. अन्यथा $ A = M^{\mathsf T}M $ सकारात्मक है
के साथ निश्चित $ a_{ii} = \norm{c_i}^2$ और $\det A = (\det
M)^2$: प्रश्न 6 देता है $(\det M)^2 \leq \prod\norm{c_i}^2$.
समानता यदि $ A = M^{\mathsf T}M $ विकर्ण है (प्रश्न 7),
यानी\ यदि कॉलम \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ीवार ओर्थोगोनल हैं।

\textbf{9.} $\abs{\det M}$ समांतर चतुर्भुज का आयतन है
स्तंभों द्वारा फैलाया गया: वॉल्यूम अधिकतम का उत्पाद है
किनारे की लंबाई, आयताकार बक्सों के लिए \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} समानता के साथ।
अगर $\abs{m_{ij}} \leq 1$ तब $\norm{c_i} \leq \sqrt n $, इसलिए
$\abs{\det M} \leq n^{n/2}$. (इसे प्राप्त करना ऑर्थोगोनल को मजबूर करता है
प्रविष्टियों के कॉलम $\pm1$: एक हैडामर्ड मैट्रिक्स।)

\textbf{10.} $ X^{\mathsf T}A^{\mathsf T}AX = \norm{AX}^2 > 0$
के लिए $ X \neq 0$ ($ A $ उलटा): $ A^{\mathsf T}A $ सकारात्मक है
निश्चित. इसका वर्गमूल $ S $ सकारात्मक निश्चित है (eigenvalues
$\sqrt{\lambda_i} > 0$), इसलिए उलटा, और $ Q = AS^{-1}$
संतुष्ट
\[
Q^{\mathsf T}Q = S^{-1}A^{\mathsf T}AS^{-1}
= S^{-1}S^2S^{-1} = I :
\]
$ A = QS $ साथ $ Q $ ओर्थोगोनल, $ S $ सकारात्मक निश्चित.

\textbf{11.} अगर $ A = QS = Q'S'$ तब $ S'^{\,2} =
S'^{\mathsf T}Q'^{\mathsf T}Q'S' = A^{\mathsf T}A = S^2$; दो
समान वर्ग वाले धनात्मक अर्धनिश्चित आव्यूह संपाती होते हैं
(\cref{exo:b2:quadratic:6}): $ S' = S $, तब $ Q' = AS^{-1} =
Q $.

\textbf{12.} $\det(A + \varepsilon I)$ एक शून्येतर बहुपद है
में $\varepsilon $: इसकी अनंत रूप से कई जड़ें हैं, इसलिए कुछ क्रम भी है
$\varepsilon_k \to 0$ उनसे बचता है. लिखना $ A + \varepsilon_kI =
Q_kS_k $ (प्रश्न 10). $ O(n)$ है \omterm{def:b2:metric:compact}{कॉम्पैक्ट}
(\cref{exo:b2:quadratic:5}): एक अनुवर्ती देता है $ Q_{\varphi(k)}
\to Q \in O(n)$. तब
\[
S_{\varphi(k)} = Q_{\varphi(k)}^{\mathsf T}
\bigl(A + \varepsilon_{\varphi(k)}I\bigr)
\longrightarrow Q^{\mathsf T}A =: S,
\]
\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} इस तरह की एक सीमा के रूप में सकारात्मक अर्धनिश्चित (बंद)।
शर्तें), और $ A = QS $. इसके अतिरिक्त $ S^2 = S^{\mathsf T}S =
A^{\mathsf T}QQ^{\mathsf T}A = A^{\mathsf T}A $, इसलिए $ S =
\sqrt{A^{\mathsf T}A}$ विशिष्टता से. एकवचन के लिए $ A $, $ S $ है
एकवचन और $ Q $ अद्वितीय नहीं है: इसे मनमाने ढंग से संशोधित किया जा सकता है
पर $(\operatorname{im} S)^{\perp}$ --- चरम मामला $ A = 0$,
जहां हर ओर्थोगोनल $ Q $ काम करता है.

\textbf{13.} विकर्ण बनाना $ S = P\Sigma P^{\mathsf T}$ (स्पेक्ट्रल
प्रमेय), $\Sigma = \operatorname{diag}(\sigma_i)$ साथ
$\sigma_i \geq 0$  eigenvalues का $ S =
\sqrt{A^{\mathsf T}A}$. तब
\[
A = QS = (QP)\,\Sigma\,P^{\mathsf T} = U\Sigma V^{\mathsf T},
\qquad U = QP,\ V = P \in O(n) .
\]

\textbf{14.} $\norm{Ax}^2 = x^{\mathsf T}S^2x \leq
\sigma_{\max}^2\norm x^2$ शीर्ष पर समानता के साथ आइजन्वेक्टर का
$ S $: $\vertiii A_2 = \sigma_{\max}$ --- के लिए \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} $ A $,
$ S = \sqrt{A^2}$ है eigenvalues $\abs{\lambda_i}$, ठीक हो रहा है
\cref{exo:b2:quadratic:7}. सिद्ध: $\abs{\det A} =
\abs{\det U}\det\Sigma\abs{\det V} = \sigma_1\cdots\sigma_n $.
क्षेत्र: लेखन $ x = Vy $ साथ $\norm y = 1$, $ Ax = U\Sigma y $
निर्देशांक हैं $ z_i = \sigma_iy_i $ के ऑर्थोनॉर्मल फ्रेम में
के कॉलम $ U $: छवि है $\{\sum z_i^2/\sigma_i^2 =
1\}$, अर्ध-अक्षों वाला एक दीर्घवृत्ताकार $\sigma_i $.

\textbf{15.} प्रमुख अक्षों के लिए एक घूर्णन
(\cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}) बदल जाता है $ f $ में
$\lambda_1X^2 + \lambda_2Y^2 + \beta_1X + \beta_2Y + c $, साथ
$\lambda_1\lambda_2 = \det A $. अगर $\det A \neq 0$, अवशोषित करें
अनुवाद द्वारा रैखिक शब्द $ X \mapsto X -
\frac{\beta_1}{2\lambda_1}$ (और इसी तरह $ Y $): $\lambda_1X'^2
+ \lambda_2Y'^2 = c'$. के लिए $\det A > 0$ (समान चिह्न): ए
दीर्घवृत्त ($ c'$ दाएँ चिह्न का), एक बिंदु, या खाली। के लिए $\det
A < 0$: एक अतिपरवलय ($ c' \neq 0$) या दो क्रॉसिंग लाइनें। अगर
$\det A = 0$ रैंक के साथ $1$ (कहना $\lambda_2 = 0 \neq
\lambda_1$): $\lambda_1X'^2 + \beta_2Y + c''$, एक परवलय जब
$\beta_2 \neq 0$; अन्यथा दो समानांतर रेखाएँ, एक रेखा, या
खाली. अविक्षिप्त आकार: दीर्घवृत्त, अतिपरवलय, परवलय,
के चिन्ह द्वारा शासित $\det A $.

\textbf{16.} द्विघात भाग $ x^2 + 4xy + y^2$ मैट्रिक्स है
$\begin{pmatrix}1 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}$, eigenvalues $3$
और $-1$ असामान्य दिशाओं के साथ $\frac{1}{\sqrt2}(1,1)$,
$\frac{1}{\sqrt2}(1,-1)$. घुमाए गए निर्देशांक में $ u =
\frac{x+y}{\sqrt2}$, $ v = \frac{x-y}{\sqrt2}$: $ x^2 + y^2 = u^2
+ v^2$, $2xy = u^2 - v^2$, तो रूप है $3u^2 - v^2$, और $2x
- 2y = 2\sqrt2\,v $. समीकरण बन जाता है
\[
3u^2 - v^2 + 2\sqrt2\,v = 4
\quad\Longleftrightarrow\quad
3u^2 - \bigl(v - \sqrt2\bigr)^2 = 2 :
\]
एक अतिपरवलय, केंद्र पर $(u, v) = (0, \sqrt2)$, यानी\ $(x, y) =
(1, -1)$, घुमाए गए फ्रेम के साथ अक्षों के साथ।

\textbf{17.} $ f(x) = (x - x_0)^{\mathsf T}A(x - x_0) + f(x_0)$
जब कभी भी $ Ax_0 = -\frac b2$, यानी\ $ x_0 = -\frac12A^{-1}b $: द
की ढाल $ f $ \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} वहीं गायब हो जाता है ($ x_0$ का केंद्र है
समरूपता)। साथ $ M = \begin{pmatrix} I & x_0\\ 0 &
1\end{pmatrix}$:
\[
M^{\mathsf T}\widetilde QM
= \begin{pmatrix}
A & Ax_0 + \frac b2\\[2pt]
\bigl(Ax_0 + \frac b2\bigr)^{\mathsf T} &
x_0^{\mathsf T}Ax_0 + b^{\mathsf T}x_0 + c
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} A & 0\\ 0 & f(x_0)\end{pmatrix},
\]
और $\det M = 1$: $\det\widetilde Q = f(x_0)\det A $. द
केन्द्रित समीकरण पढ़ता है $ q(X) = -f(x_0)$: के लिए $ f(x_0) = 0$ यह
पतित हो जाता है $ q(X) = 0$ (यदि केंद्र से होकर दो रेखाएं
\omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} है $(1,1)$, एकल बिंदु $ x_0$ अगर $ q $ है
निश्चित); के लिए $ f(x_0) \neq 0$ शंकु एक वास्तविक दीर्घवृत्त है
या अतिपरवलय.

\textbf{18.} $ A^{-1} = -\frac13\begin{pmatrix} 1 & -2\\ -2 &
1\end{pmatrix}$, $\frac b2 = (1, -1)$: $ x_0 =
-A^{-1}\frac b2 = (1, -1)$, जैसा कि प्रश्न 16 में पाया गया है। $ f(x_0) =
q(1,-1) + 2 + 2 - 4 = (1 - 4 + 1) + 0 = -2 \neq 0$, और
$\det\widetilde Q = f(x_0)\det A = (-2)(-3) = 6 \neq 0$:
अविक्षिप्त; $\det A = -3 < 0$: एक अतिपरवलय --- और वास्तव में
केन्द्रित समीकरण $3u^2 - (v - \sqrt2)^2 = -f(x_0) = 2$
प्रश्न 16 से मेल खाता है।

\textbf{19.} मैट्रिक्स है $(1-\lambda)I + \lambda J $:
eigenvalues $1 + 2\lambda $ (दिशा $(1,1,1)$) और $1 -
\lambda $ (डबल, चालू $ x + y + z = 0$). मामले:
\begin{itemize}
  \item $-\frac12 < \lambda < 1$: सभी eigenvalues सकारात्मक:
        क्रांति का एक दीर्घवृत्ताभ $(1,1,1)$ (एक गोला
        के लिए $\lambda = 0$);
  \item $\lambda = 1$: $ q = (x+y+z)^2$: समीकरण देता है
        दो समानांतर विमान $ x + y + z = \pm1$;
  \item $\lambda = -\frac12$: eigenvalues $0, \frac32,
        \frac32$: अक्ष का एक गोलाकार सिलेंडर $(1,1,1)$;
  \item $\lambda > 1$: \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} $(1, 2)$: का एक हाइपरबोलाइड
        दो चादरें;
  \item $\lambda < -\frac12$: \omterm{thm:b2:structures:signature}{हस्ताक्षर} $(2, 1)$: ए
        एक शीट का हाइपरबोलाइड।
\end{itemize}

\textbf{20.} का ध्रुवीय रूप $ q $ एक आंतरिक उत्पाद है
$\langle\cdot,\cdot\rangle_q $ पर $ E $. तय के लिए $ x $, $ y \mapsto
\varphi'(x, y)$ (ध्रुवीय रूप) $ q'$) रैखिक है, इसलिए बराबर है
$\langle z_x, y\rangle_q $ एक अद्वितीय के लिए $ z_x $; $ u(x) := z_x $ है
रैखिक (विशिष्टता), और $\langle u(x), y\rangle_q =
\varphi'(x,y) = \varphi'(y,x) = \langle u(y), x\rangle_q $: $ u $
है \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} यूक्लिडियन अंतरिक्ष में $(E,
\langle\cdot,\cdot\rangle_q)$. वर्णक्रमीय प्रमेय
(\cref{thm:b2:quadratic:spectral}) एक देता है $ q $-ऑर्थोनॉर्मल
eigenbasis $(\varepsilon_i)$, $ u(\varepsilon_i) =
\mu_i\varepsilon_i $: इस में $ q(x) = \sum x_i^2$ और $ q'(x) =
\langle u(x), x\rangle_q = \sum\mu_ix_i^2$.

\textbf{21.} होने देना $ P $ उस आधार का मैट्रिक्स बनें: \omterm{def:b2:quadratic:def}{अनुरूपता}
देता है $ P^{\mathsf T}AP = I $ और $ P^{\mathsf T}BP =
\operatorname{diag}(\mu_i)$. तब
\[
\det(B - \mu A) = \det(P^{-\mathsf T})
\det\bigl(\operatorname{diag}(\mu_i) - \mu I\bigr)
\det(P^{-1})
= (\det P)^{-2}\prod_i(\mu_i - \mu) :
\]
 $\mu_i $ पेंसिल की जड़ें हैं $\det(B - \mu A)$.

\textbf{22.} $\det(B - \mu A) =
\det\begin{pmatrix} -2\mu & 1-\mu\\ 1-\mu & -\mu\end{pmatrix}
= 2\mu^2 - (1-\mu)^2 = \mu^2 + 2\mu - 1$: जड़ें $\mu_\pm = -1
\pm \sqrt2$. हल $(B - \mu_\pm A)v = 0$: $ v_\pm = (1 -
\mu_\pm,\ 2\mu_\pm)$ (दूसरी पंक्ति की पहचान $(1-\mu)^2 =
2\mu^2$ जड़ों से इसकी पुष्टि होती है)। $ A $-मानदंड सामने आते हैं
साफ़: $ q_A(v_\pm) = 2(1 + \mu_\pm^2)$, और एक जाँच करता है
$\varphi_A(v_+, v_-) = 0$ का उपयोग करते हुए $\mu_+ + \mu_- = -2$,
$\mu_+\mu_- = -1$. बुनियाद $\Bigl(\frac{v_+}{\sqrt{2(1 +
\mu_+^2)}}, \frac{v_-}{\sqrt{2(1+\mu_-^2)}}\Bigr)$ है
के लिए अलौकिक $ A $ और विकर्णीकरण करता है $ B $ प्रविष्टियों के साथ
$\mu_\pm $.

\textbf{23.} अगर कुछ उलटा $ P $ दोनों रूपों को विकर्णित किया गया,
प्रश्न 21 की गणना बताएँगे $\det(B - \mu A) = (\det
P)^{-2}\prod(d_{2i} - \mu d_{1i})$, एक वास्तविक बहुपद विभाजन
वास्तविक रैखिक कारकों में। लेकिन यहाँ
\[
\det(B - \mu A) = \det\begin{pmatrix} -\mu & 1\\ 1 &
\mu\end{pmatrix} = -\mu^2 - 1 ,
\]
डिग्री का $2$ बिना किसी वास्तविक जड़ के: विरोधाभास। (द
लोरेंत्ज़-हस्ताक्षर $ A $ मानते हैं $ B $-``रोटेशन'' बिना किसी वास्तविक के
कुल्हाड़ियाँ।)

\textbf{24.} $ A^{-1}B = A^{-1/2}\bigl(A^{-1/2}BA^{-1/2}\bigr)
A^{1/2}$ साथ $ A^{1/2} = \sqrt A $ सकारात्मक निश्चित
(\cref{exo:b2:quadratic:6}): $ A^{-1}B $ के समान है
\emph{\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित}} $ A^{-1/2}BA^{-1/2}$, इस तरह \omterm{def:b2:reduction:diag}{विकर्णीय} के साथ
असली eigenvalues. और $\det(B - \mu A) = \det A\cdot
\det(A^{-1}B - \mu I)$: पेंसिल की जड़ें $\mu_i $ प्रश्न का
21 बिलकुल हैं eigenvalues का $ A^{-1}B $.

\textbf{25.} (i) प्रत्येक भाग वर्णक्रमीय प्रमेय पर आधारित है:
वर्गमूल (चोलेस्की, ध्रुवीय) के माध्यम से \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenvalue}
सीमाएं (हैडामर्ड), प्रमुख अक्ष (शंकु), और
$ q $-अनुकूलित संस्करण (एक साथ कमी)। (ii) ग्राम
अहसास, हैडमार्ड, और \omterm{pb:b2:quadratic:1}{ध्रुवीय अपघटन} में जीवित रहना
अर्धनिश्चित संसार; चोल्स्की की विशिष्टता, धुरी
सूत्र, और एक साथ कमी के लिए निश्चितता की आवश्यकता है
(प्रश्न 12 और 23 वास्तव में दिखाते हैं कि वे कैसे असफल होते हैं)। (iii)
युग्मित छोटे दोलन: गतिज ऊर्जा (सकारात्मक निश्चित)
और स्थितिज ऊर्जा दो हैं द्विघात रूप; का आधार
प्रश्न 20--22 सिस्टम का है \emph{सामान्य मोड}, और यह
$\mu_i$ वर्गाकार कोणीय आवृत्तियाँ हैं।
\end{solution}
