\section*{अध्याय \ref{ch:g6:wholes} --- पूर्ण संख्याएं}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:1}
$3\,047$; \quad $20\,500$; \quad $104$. \quad
$60\,013$: ``साठ हजार और तेरह''।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:2}
सैकड़ा अंक: $2$; इकाई अंक: $9$; $4$ गिनती करता है
दस-हजार. अपघटन:
\[
47\,209 = 4 \times 10\,000 + 7 \times 1000 + 2 \times 100 + 0 \times 10
+ 9 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:3}
$507 < 570$ (दस: $0 < 7$); \quad
$1\,099 > 989$ (चार अंक तीन को हरा दें); \quad
$23\,456 < 23\,465$ (दस: $5 < 6$); \quad
$9\,999 < 10\,000$ (पांच के मुकाबले चार अंक)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:4}
अंकों की गिनती से, $978$ और $1\,001$ तीनों से पहले आओ
से प्रारंभ होने वाली चार अंकीय संख्याएँ $2$; उनमें से, दहाई की तुलना करें और
इकाइयाँ: $2\,034 < 2\,043 < 2\,304$. अंतिम आदेश:
\[
978 < 1\,001 < 2\,034 < 2\,043 < 2\,304 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:5}
$348 + 576 = 924$; \quad $805 - 268 = 537$ (जाँच करना:
$537 + 268 = 805$); \quad $307 \times 26 = 307 \times 20 + 307 \times 6
= 6\,140 + 1\,842 = 7\,982$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:6}
$38 + 45 + 12 + 5 = (38 + 12) + (45 + 5) = 50 + 50 = 100$.

$2 \times 83 \times 50 = (2 \times 50) \times 83 = 100 \times 83 =
8\,300$.

$4 \times 78 \times 25 = (4 \times 25) \times 78 = 100 \times 78 =
7\,800$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:7}
$95 = 7 \times 13 + 4$ (\omterm{def:g3:division:remainder}{भागफल} $13$, \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} $4$).

$230 = 6 \times 38 + 2$ (\omterm{def:g3:division:remainder}{भागफल} $38$, \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} $2$).

$504 = 8 \times 63 + 0$ (\omterm{def:g3:division:remainder}{भागफल} $63$, \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} $0$: $504$ है
\omterm{def:g6:wholes:divisible}{भाज्य} द्वारा $8$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:8}
समानता सत्य है, लेकिन \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} $13$ है \emph{नहीं} से छोटा
द \omterm{def:g5:division:multiple}{भाजक} $8$, इसलिए यह यूक्लिडियन विभाजन नहीं है। एक और ले लो
$8$ से बाहर \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष}: $173 = 8 \times 21 + 5$, साथ $0 \leq 5 < 8$:
\omterm{def:g3:division:remainder}{भागफल} $21$, \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} $5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:9}
\emph{1.} $2\,000 = 12 \times 166 + 8$: खेत भर जाता है $166$ पूर्ण
बक्से और $8$ अंडे बचे हैं.

\emph{2.} $150 = 12 \times 12 + 6$: बारह बक्सों में ही होता है $144$
अंडे, पर्याप्त नहीं. बेकरी अवश्य खरीदनी चाहिए $13$ बक्से.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:10}
$100 = 7 \times 14 + 2$: सौ दिन होते हैं $14$ पूरे सप्ताह और $2$
अधिक दिन. चौदह सप्ताह बाद आज फिर मंगलवार है; दो दिन बाद ए
मंगलवार है \emph{गुरुवार}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:11}
सबसे बड़ा संभव \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} द्वारा एक प्रभाग में $9$ है $8$ (द
\omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} से छोटा होना चाहिए \omterm{def:g5:division:multiple}{भाजक}). तो लाभांश है
\[
9 \times 56 + 8 = 504 + 8 = 512 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:12}
अंक रहने दो $ h $ (सैकड़ों), $0$ (दसियों), $ u $ (इकाइयाँ)। हम जानते हैं
$ h = 2 \times u $ और $ h + 0 + u = 9$, इसलिए $2u + u = 9$, देना
$3u = 9$, $ u = 3$, और $ h = 6$. संख्या है $603$. जाँच करना: $6$ है
दो बार $3$, दहाई का अंक है $0$, और $6 + 0 + 3 = 9$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g6:wholes:1}
\textbf{1.} उदाहरण के लिए $(1 + 4) + (2 + 3) + 5 = 5 + 5 + 5 =
15$.

\textbf{2.} प्रत्येक \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ी मूल्यवान है $11$: $1 + 10$, $2 + 9$, $3 + 8$,
$4 + 7$, $5 + 6$. वह है $5$ \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े (दस संख्याएँ, प्रति \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ी दो),
तो \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} है $5 \times 11 = 55$.

\textbf{3.} \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े लायक $21$ ($1 + 20$, $2 + 19, \dots $), और
वहाँ हैं $10$ उनमें से: $10 \times 21 = 210$.

\textbf{4.} प्रत्येक \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े में, जब पहली संख्या बढ़ती है $1$ द
दूसरा सिकुड़ जाता है $1$, इसलिए कुल कभी नहीं बदलता:
$1 + 100 = 2 + 99 = 3 + 98 = \dots = 101$. सौ संख्या
बनाओ $50$ \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े (प्रत्येक में दो संख्याएँ), अंतरतम अस्तित्व
$50 + 51 = 101$.

\textbf{5.} $50$ के \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े $101$:
\[
1 + 2 + \dots + 100 = 50 \times 101 = 5\,050 .
\]

\textbf{6.} नौ अंकों के साथ, मध्य वाला, $5$, नहीं है
साथी. चारों ओर से: $1 + 9 = 2 + 8 = 3 + 7 = 4 + 6 = 10$, चार
\omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े. कुल: $4 \times 10 + 5 = 45$.

\textbf{7.} प्रत्येक कॉलम मूल्यवान है $1 + 9 = 2 + 8 = \dots =
9 + 1 = 10$, और वहाँ हैं $9$ कॉलम: दो पंक्तियाँ एक साथ
लायक हैं $9 \times 10 = 90$. लेकिन दो पंक्तियाँ हैं
\emph{वही} \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} दो बार लिखा है, इसलिए एक प्रति मूल्यवान है \omterm{def:g3:division:half}{आधा}:
$1 + 2 + \dots + 9 = 90 \div 2 = 45$. कोई भी नंबर कभी नहीं बचता
बिना किसी साथी के --- इसका साथी इसके ठीक नीचे है।

\textbf{8.} के लिए $1$ को $50$: $50$ कॉलम लायक $51$, दोहरा \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}
$50 \times 51 = 2\,550$, इतना \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} है $2\,550 \div 2 = 1\,275$.
के लिए $1$ को $200$: $200$ कॉलम लायक $201$, दोहरा \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}
$40\,200$, \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} $20\,100$.

\textbf{9.} प्रत्येक सम संख्या संख्या का दोगुना है
गॉस का \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}: $2 = 2 \times 1$, $4 = 2 \times 2$, \dots,
$200 = 2 \times 100$. तो पूरा \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} गॉस का दोगुना है:
\[
2 + 4 + \dots + 200 = 2 \times 5\,050 = 10\,100 .
\]

\textbf{10.} से संख्याएँ $101$ को $200$ से संख्याएँ हैं
$1$ को $200$ से संख्याओं के साथ $1$ को $100$ निकाला गया:
\[
101 + 102 + \dots + 200 = 20\,100 - 5\,050 = 15\,050 .
\]

\textbf{11.} दोस्तों की कतार लगाओ. पहला हिलाता है $7$ हाथ (एक
प्रत्येक दूसरे के साथ)। दूसरा पहले ही नमस्कार कर चुका है
पहले, तो वह हिलाता है $6$ \emph{नया} हाथ; तीसरा, $5$; और इसी तरह
पर, सातवें झटकों पर $1$ और आठवां कोई भी ऐसा नहीं जो नया हो।
प्रत्येक हाथ मिलाने को ठीक एक बार गिना जाता है:
\[
7 + 6 + 5 + 4 + 3 + 2 + 1 = 28 \text{ handshakes}
\]
(बीच में \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ी: $(7+1) + (6+2) + (5+3) + 4 =
8 + 8 + 8 + 4 = 28$).

\textbf{12.} $1 + 2 + \dots + 12$: बारह कॉलम लायक $13$,
दोहरा \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} $12 \times 13 = 156$, इसलिए
$156 \div 2 = 78$ डिब्बे.

\textbf{13.} की सीढ़ी $1 + 2 + 3 + 4$ वर्ग, प्लस
वही सीढ़ी उलटी, का एक आयत भरें $4$ पंक्तियाँ और $5$
बिल्कुल कॉलम: आयत की प्रत्येक पंक्ति एक कॉलम है
दो-पंक्ति युक्ति (बढ़ती सीढ़ी का एक चरण एक द्वारा पूरा किया गया
गिरते कदम का, $1 + 4$, $2 + 3$, $3 + 2$, $4 + 1$ ---
हमेशा $5$). तो दो बार \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} है $4 \times 5 = 20$ वर्ग, और
$1 + 2 + 3 + 4 = 10$: चित्र \emph{है} प्रश्न 7.

\textbf{14.} $1 + 2 + \dots + 12 = 78$ बारह घंटे में हमला
(प्रश्न 12), इसलिए $78 \times 2 = 156$ पूरे दिन में हमला।

\textbf{15.} द्वारा विभाजित करें $60$: $5\,050 = 60 \times 84 + 10$, इसलिए
$5\,050$ सेकंड है $84$ मिनट और $10$ सेकंड. विभाजित करें
मिनटों तक $60$: $84 = 60 \times 1 + 24$, इसलिए $84$ मिनट है
$1$ घंटा $24$ मिनट। सभी में: $1$ एच $24$ मिन $10$ एस --- थोड़ा सा
\emph{कम} एक घंटे और एक से अधिक \omterm{def:g3:division:half}{आधा} ($1$ एच $30$ मिनट).
\end{solution}
