\section*{अध्याय \ref{ch:g6:decimals} --- दशमलव संख्याएं}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:1}
$5.37$; \quad $0.9$; \quad $12.004$; \quad $8.05$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:2}
दसवाँ अंक: $3$; सौवां अंक: $5$; $8$ दहाई गिनता है.
\[
86.354 = 8 \times 10 + 6 + 3 \times \frac{1}{10} + 5 \times
\frac{1}{100} + 4 \times \frac{1}{1000}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:3}
$5.3 > 5.29$ (तुलना करना $5.30$ साथ $5.29$); \quad
$0.7 = 0.70$ (अंतिम \omterm{def:g1:counting:zero}{शून्य} कुछ भी नहीं बदलें); \quad
$2.09 < 2.9$ (दसवां: $0 < 9$); \quad
$14.5 > 14.49$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:4}
दो दशमलव तक पैड: $4.20$; $4.05$; $4.51$; $4.15$; $4.50$. आदेश देना:
\[
4.05 < 4.15 < 4.2 < 4.5 < 4.51 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:5}
प्रत्येक टिक दसवां भाग है। $ A $: $6.3$; \quad $ B $: $6.7$; \quad
$ C $: $7.2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:6}
$45.80 + 7.65 = 53.45$.

$23.40 - 8.72 = 14.68$ (जाँच करना: $14.68 + 8.72 = 23.4$).

$56 \times 24 = 1344$, और कारकों में दो दशमलव अंक:
$5.6 \times 2.4 = 13.44$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:7}
$6.42 \times 10 = 64.2$; \quad
$0.35 \times 1000 = 350$; \quad
$78.1 \div 100 = 0.781$; \quad
$5 \div 1000 = 0.005$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:8}
$2.4$ एम $= 240$ सेमी; \quad $370$ जी $= 0.37$ किग्रा (से विभाजित करें) $1000$);
\quad $0.85$ किमी $= 850$ एम; \quad $56$ मिमी $= 0.056$ एम।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:9}
इकाई के लिए: $24$ (अगला अंक $8$: \omterm{def:g4:numbers:round}{गोल} ऊपर)। दसवें तक: $23.9$.
सौवें तक: $23.87$. और $9.97$ दसवें से: अगला अंक है
$7$, इसलिए \omterm{def:g4:numbers:round}{गोल} ऊपर $9$ दसवाँ --- $10.0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:10}
बैगुएट्स की कीमत: $3 \times 1.15 = 3.45$. परिवर्तन:
$5 - 3.45 = 1.55$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:11}
बीच में $7.4$ और $7.5$: उदाहरण के लिए $7.45$ (या $7.41$, $7.499$,
\dots). बीच में $3.99$ और $4$: उदाहरण के लिए $3.995$. दोनों ही मामलों में
वहाँ हैं \emph{असीम रूप से अनेक} ऐसी संख्याएँ: कोई हमेशा अधिक \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} सकता है
दशमलव स्थान.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:decimals:12}
सबसे बड़ा: सबसे बड़े अंक को पहले और बिंदु को बाद में रखें
संभव: $85.2$. सबसे छोटा: सबसे छोटा अंक पहले और बिंदु जैसा
यथाशीघ्र: $2.58$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g6:decimals:1}
\textbf{1.} $3$ बड़ा है: पैडिंग, $3.000 > 2.999$.
\omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर} है $3.000 - 2.999 = 0.001$, एक हजारवा।

\textbf{2.} सख्ती के बीच $7.4 = 7.40$ और $7.5 = 7.50$ झूठ
\[
7.41,\ 7.42,\ 7.43,\ 7.44,\ 7.45,\ 7.46,\ 7.47,\ 7.48,\ 7.49 :
\]
नौ नंबर, प्रत्येक नए स्नातक अंक के लिए एक।

\textbf{3.} वही चित्र, दस गुना छोटा: बीच में $7.440$
और $7.450$ झूठ $7.441, 7.442, \dots, 7.449$ --- नौ नंबर
पुनः.

\textbf{4.} बीच में $7.400$ और $7.500$, तीन वाली संख्याएँ
दशमलव अंक हैं $7.401, 7.402, \dots, 7.499$: सभी
से हज़ारवां $401$ को $499$, वह है $99$ नंबर.

\textbf{5.} ज़ूम विधि: दोनों संख्याओं को एक समान लिखें
फिर, दशमलव स्थानों की संख्या \emph{एक और दशमलव स्थान \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें}
--- छोटी संख्या जिसके बाद एक अंक आता है $1$ को $9$ भूमि
सख्ती से दोनों के बीच. वास्तव में $5.67 = 5.670$ और
$5.68 = 5.680$, और
\[
5.670 < 5.675 < 5.680 ;
\]
वैसे ही $0.1999 = 0.19990 < 0.19995 < 0.20000 = 0.2$. के बीच
दो पड़ोसी स्नातकों का हमेशा एक नया स्तर होता है
नौ बेहतर स्नातक.

\textbf{6.} $3 < 3.05 < 3.1$; तब $3 < 3.005 < 3.01$; तब
$3 < 3.0005 < 3.001$. प्रत्येक उम्मीदवार को एक और ज़ूम से हराया जाता है।

\textbf{7.} टॉम जो भी नंबर प्रस्तावित करे --- उसे उसका कहें
उम्मीदवार, सख्ती से इससे भी बड़ा $3$ --- प्रश्न 5 एक उत्पन्न करता है
के बीच सख्ती से संख्या $3$ और उम्मीदवार. तो उम्मीदवार
था \emph{नहीं} के निकटतम संख्या $3$: कुछ \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{यहां तक की} करीब
मौजूद है. चूँकि ऐसा बिना किसी अपवाद के हर उम्मीदवार के साथ होता है,
कोई भी संख्या ठीक बाद वाली संख्या नहीं हो सकती $3$'': यह बस करता है
मौजूद नहीं है.

\textbf{8.} $2.9 < 2.95 < 3$, \ $2.99 < 2.995 < 3$, \
$2.999 < 2.9995 < 3$. और $3 - 2.999 = 0.001$. बीस के साथ
नौ, द \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर} एक है \omterm{def:g4:decimals:point}{दशमलव बिंदु} उसके बाद उन्नीस
\omterm{def:g1:counting:zero}{शून्य} और ए $1$ ---दशमलव के बीसवें स्थान पर एक इकाई:
छोटा, लेकिन नहीं \omterm{def:g1:counting:zero}{शून्य}. टॉम चाहे कितने भी नौ लिखें, वह कभी नहीं लिखता
पहुँचता है $3$.

\textbf{9.} पूर्ण संख्याएँ चरणों में चढ़ती हैं $1$: इससे अधिक $7$
लेकिन इससे कम $8$ इसका तात्पर्य पूर्णतः इकाइयों की संख्या से होगा
के बीच $7$ और $8$ इकाइयाँ, और कोई नहीं है। ज़ूम बच जाता है
यह केवल अंक लिखकर \emph{बिंदु के बाद} --- बिलकुल
पूर्ण संख्याओं में क्या नहीं है?

\textbf{10.} सबसे छोटी लंबाई की \omterm{def:g6:decimals:rounding}{गोलाई} $3.7$ है $3.65$ सेमी:
इसका अगला अंक है $5$, कौन राउंड \emph{ऊपर}
(\cref{def:g6:decimals:rounding}). और $3.75$ राउंड तक $3.8$
इसी कारण से। तो ``$3.7$ निकटतम दसवें'' तक सेमी का अर्थ है:
कम से कम $3.65$ सेमी, और सख्ती से कम $3.75$ सेमी --- संपूर्ण
संभावित वास्तविक लंबाई का ज़ूम-इन खंड एक के पीछे छिप जाता है
\omterm{def:g4:numbers:round}{गोल}ाकार मूल्य.

\textbf{11.} $0.0999 < 0.123 < 0.58 < 0.6$. एक वाक्य:
बाईं ओर से अंक दर अंक की तुलना करना, $0.0999$ है $0$ दसवां
जबकि $0.6$ है $6$, और तुलना वहीं तय हो गई है ---
लिखे गए अंकों की संख्या आकार के बारे में कुछ नहीं कहती
(\cref{met:g6:decimals:compare}).

\textbf{12.} नहीं: सेंट में, $4.99$ यूरो है $499$ सेंट और $5$
यूरो है $500$ सेंट --- लगातार \emph{साबुत} संख्या, के साथ
उनके बीच कुछ भी नहीं. बिल्कुल दो दशमलव स्थानों वाली कीमतें,
वास्तव में प्रच्छन्न सेंट की पूर्ण संख्याएँ हैं: संपूर्ण की तरह
प्रश्न 9 की संख्या के अनुसार, उनके पड़ोसी पड़ोसी हैं। द
अंतहीन ज़ूम को और अधिक दशमलव स्थान लिखने का अधिकार चाहिए।

\textbf{13.} प्रत्याशी पास $6$ हैं $5.82$ और $8.25$ (ए
से शुरू होने वाली संख्या $2$, या साथ में $58$, $25$, $82$, $85$, दूर से है $6$). दूरियाँ: $6 - 5.82 = 0.18$ और $8.25 - 6 = 2.25$.
निकटतम है $5.82$.

\textbf{14.} उदाहरण के लिए $3.1415$, तब से
$3.1410 < 3.1415 < 3.1420$; तब $3.14159$, तब से
$3.14150 < 3.14159 < 3.14160$. (दोनों वास्तविक कदम हैं
के लिए वास्तविक शिकार $\pi = 3.14159\dots $)

\textbf{15.} मान लीजिए कि कोई किसी संख्या का नाम बताता है, उतनी ही बड़ी
जैसे. एक ज़ूम पड़ोसी स्नातकों की प्रत्येक \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ी को बदल देता है
के बीच $0$ और $1$ नौ नए नंबरों में, और ज़ूम किया जा सकता है
हमेशा के लिए दोहराया गया --- प्रश्न 2, 3 और 4 केवल पहले थे
दो स्तर. इसे पर्याप्त बार दोहराने से अधिक उत्पादन होता है दशमलव संख्याएं बीच में $0$ और $1$ नामित संख्या से. तो कोई संख्या नहीं
उन्हें गिनने के लिए पर्याप्त बड़ा है: वे अनंत रूप से कई हैं।
\end{solution}
