\section*{अध्याय \ref{ch:g6:shapes} --- त्रिभुज और चतुर्भुज}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:1}
विधि का पालन करें: \omterm{def:g6:lines:objects}{खंड} $[AB]$ का $6$ सेमी, का चाप \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $5$ सेमी
पर केन्द्रित $ A $, का आर्क \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $4$ सेमी पर केन्द्रित $ B $; पार करना
बिंदु है $ C $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:2}
आधार $[EF]$ का $3$ सेमी, फिर दो चाप \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $5$ सेमी पर केन्द्रित $ E $
और $ F $; उनका क्रॉसिंग है $ D $. दो आधार कोण $\widehat{DEF}$
और $\widehat{DFE}$ बराबर हैं (लगभग) $72.5^\circ $ प्रत्येक) --- की समरूपता
द \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समद्विबाहु} त्रिभुज (\cref{ex:g6:symmetry:proves}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:3}
\omterm{def:g6:lines:objects}{खंड} का $4$ सेमी, फिर दो चाप \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $4$ सेमी इसके केन्द्रित है
समाप्त होता है. हर कोण मापता है $60^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:4}
(ए) \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समभुज} (इसलिए भी \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समद्विबाहु}). \quad
(बी) \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समद्विबाहु} ($5 = 5$). \quad
(सी) \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समकोण का} और \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समद्विबाहु} (दो बराबर कोण) $45^\circ $ चेहरा दो
समान भुजाएँ)। \quad
(डी) \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समभुज} (तीन बराबर कोण).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:5}
कर्ण इसके विपरीत पक्ष है \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण}, हमेशा सबसे लंबा
ओर. में $ MNP $ \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समकोण का} पर $ N $, कर्ण है $[MP]$: यह कभी नहीं
को छूता है शिखर की \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण}, $ N $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:6}
\emph{1. सत्य}: एक वर्ग में चार होते हैं सही कोण, जो है
आयत की परिभाषा.

\emph{2. मिथ्या}: ए $5 \times 3$ आयत की भुजाएँ असमान होती हैं।

\emph{3. सत्य}: एक वर्ग की चार बराबर भुजाएँ होती हैं, a की परिभाषा
\omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण}.

\emph{4. सत्य}: देखना \cref{ex:g6:shapes:recognize}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:7}
के साथ निर्माण लंबवत, के रूप में \cref{ex:g6:shapes:program}.
दोनों विकर्णों का माप लगभग है $5.8$ सेमी: एक आयत के विकर्ण
समान लंबाई है (\cref{prop:g6:shapes:diagonals}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:8}
चित्रित करो \omterm{def:g6:lines:objects}{खंड} का $6$ सेमी; इसका मध्यबिंदु $ O $; \omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा} पर $ O $;
इस पर दो बिंदु हैं $2$ सेमी से $ O $ दोनों तरफ़। चारों को मिलाना
समापनबिंदु देता है \omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण} (सभी चार \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} की दूरी पर हैं
$3$ सेमी और $2$ सेमी से $ O $ साथ में लंबवत रेखाएँ, तो चार भुजाएँ
समरूपता से बराबर हैं)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:9}
एक सही कार्यक्रम:
1. एक ड्रा करें \omterm{def:g6:lines:objects}{खंड} $[BC]$ साथ $ BC = 4$ सेमी;
2. केंद्र का चाप बनाएं $ B $ और \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $6$ सेमी ऊपर $[BC]$;
3. केंद्र का चाप बनाएं $ C $ और \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $6$ सेमी ऊपर $[BC]$;
4. नाम $ A $ दो चापों का प्रतिच्छेदन बिंदु;
5. ड्रा करें \omterm{def:g6:lines:objects}{खंड}ों $[AB]$ और $[AC]$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:10}
पद चाहे कोई भी हो $ M $ वृत्त पर, कोण $\widehat{AMB}$
पैमाने $90^\circ $: \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} $ AMB $ है \omterm{def:g6:shapes:triangles}{समकोण का} पर $ M $
जब कभी भी $[AB]$ एक है \omterm{def:g4:geometry:circle}{व्यास}. सबूत का इंतजार है
\cref{ch:g8:cosine}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:11}
वे विकर्ण जो एक दूसरे को उनके मध्यबिंदु पर काटते हैं और जिनकी लंबाई समान होती है:
वह की संपत्ति सूची है \emph{आयत}
(\cref{prop:g6:shapes:diagonals}). कुछ भी विकर्णों को होने के लिए बाध्य नहीं करता है
\omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा}, इसलिए इसकी आवश्यकता नहीं है \omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण} या एक वर्ग --- एक आयत
सही उत्तर है (एक वर्ग भी इसे संतुष्ट करेगा, लेकिन नहीं
मजबूर)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:shapes:12}
साथ $4 \times 4$ वहाँ बिंदु हैं $3 \times 3$ ग्रिड कोशिकाएं.
ग्रिड-संरेखित वर्ग: भुजाएँ $1$, $2$ या $3$ देना $9 + 4 + 1 = 14$
वर्ग। झुके हुए वर्ग भी मौजूद हैं: छोटे जिनकी भुजाएँ होती हैं
के विकर्ण $1 \times 1$ कोशिकाएँ (जैसे $(1,0)$, $(2,1)$, $(1,2)$,
$(0,1)$) --- उनमें से चार; और बड़े जिनकी भुजाएँ हैं
के विकर्ण $2 \times 1$ आयत, जैसे $(1,0)$, $(3,1)$, $(2,3)$,
$(0,2)$ --- उनमें से दो. ऐसे वर्ग की चारों भुजाएँ बराबर होती हैं
क्योंकि वे समान आयतों के विकर्ण हैं। कुल:
$14 + 4 + 2 = 20$ वर्ग। (सही झुकाव वाले उदाहरण के साथ कोई भी गणना
और $14$ संरेखित वाले इस स्तर पर एक सफलता है।)
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g6:shapes:1}
\textbf{1.} चारों भुजाओं का माप समान (लगभग) है
$4.2$ सेमी) और चारों कोण \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण} हैं: आकृति एक है
\emph{वर्ग}. (समान विकर्ण देते हैं सही कोण, जैसे कि
आयत; \omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा} लोग समान भुजाएँ देते हैं, जैसे कि
\omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण}; दोनों एक साथ वर्ग दें,
\cref{prop:g6:shapes:diagonals} पीछे की ओर पढ़ें।)

\textbf{2.} ए \emph{\omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण}}: चार बराबर भुजाएँ (लगभग) $4.7$ सेमी),
लेकिन नहीं \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण} ---बिल्कुल का निर्माण
\cref{exo:g6:shapes:8}.

\textbf{3.} चारों कोण दायीं ओर निकलते हैं लेकिन भुजाएँ अंदर आती हैं
दो अलग-अलग लंबाई: ए \emph{आयत} ---यह है
की स्थिति \cref{exo:g6:shapes:11}.

\textbf{4.} समान लंबाई का कोई भी दावा मापने से बचता है और नहीं
\omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण} प्रकट होता है; लेकिन सम्मुख भुजाएँ दो बटा दो और बराबर होती हैं
देखो \omterm{def:g6:lines:perp}{समानांतर}. यह सामान्य ``तिरछा आयत'' है जिसका
विकर्ण केवल एक दूसरे को समद्विभाजित करते हैं ---
\emph{चतुर्भुज}, नाम दिया और अध्ययन किया \cref{ch:g7:central}.

\textbf{5.} विकर्ण अपने उभयनिष्ठ मध्यबिंदु पर प्रतिच्छेद करते हैं:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|l}
diagonals\dots & shape \\
\hline
equal and \omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा} & square \\
\omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा} only & \omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण} \\
equal only & rectangle \\
neither & the nameless one (see \cref{ch:g7:central}) \\
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{6.} प्रत्येक \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} के त्रिभुज में प्रत्येक के साथ एक पैर होता है
विकर्ण: \omterm{def:g3:division:half}{आधा} का $8$ सेमी और \omterm{def:g3:division:half}{आधा} का $5$ सेमी, तो के पैर $4$ सेमी
और $2.5$ सेमी, ए के साथ \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण} उनके बीच --- वही डेटा
चारों के लिए. समान दो पैरों से बने \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} और
\omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण} उनके बीच एक दूसरे की सटीक प्रतिलिपियाँ हैं
(उन्हें बनाएं: कंपास सेटिंग्स समान हैं)। उनके चार
कर्ण --- आकृति की भुजाएँ --- इसलिए बराबर हैं:
आकार एक है \omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण}.

\textbf{7.} फिर कंपास को एक तरफ की लंबाई तक खोलें
इसे आकृति के चारों ओर घुमाएँ: यदि इसकी नोक और पेंसिल बिल्कुल ठीक बैठती है
पड़ोसी कोनों के प्रत्येक \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े पर, चारों भुजाएँ बराबर होती हैं
एक उद्घाटन. किसी शासक की जरूरत नहीं.

\textbf{8.} कार्यक्रम:
\begin{enumerate}
  \item चित्रित करो \omterm{def:g6:lines:objects}{खंड} $[AC]$ साथ $ AC = 6$ सेमी और इसे रखें
        मध्यबिंदु $ O $ (उपाय $3$ सेमी से $ A $).
  \item खींचना \omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा} को $(AC)$ पर $ O $.
  \item उस पर, जगह $ B $ और $ D $ पर $3$ सेमी से $ O $, प्रत्येक पर एक
        ओर.
  \item जोड़ना $ A $, $ B $, $ C $, $ D $.
\end{enumerate}
विकर्ण बराबर ($6$ सेमी), \omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा}, एक दूसरे को समद्विभाजित करना:
शब्दकोश द्वारा, $ ABCD $ एक वर्ग है.

\textbf{9.} मापने के बारे में पता चलता है $4.2$ सेमी: \emph{अब} बजाय
$3$ सेमी --- सामान्य अनुमान ``\omterm{def:g3:division:half}{आधा} विकर्ण'' गलत है। द
सिद्ध करने योग्य \omterm{def:g3:division:half}{आधा}: \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} से जाना $ A $ अगले \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} तक $ B $, एक
किनारे चल सकते हैं $[AB]$ सीधे, या चक्कर लगाओ
$ A \to O \to B $ केंद्र के माध्यम से, लागत $3 + 3 = 6$ सेमी; द
सीधी भुजा छोटी है, इसलिए भुजा का माप इससे कम है $6$ सेमी।
कि यह भी है \emph{अधिक} बजाय $3$ सेमी वह है जो रूलर दिखाता है;
\cref{ch:g8:pythagoras} इसे सिद्ध करके सटीक मूल्य बताएँगे
($3$ सेमी को वर्गमूल से गुणा किया गया $2$, के बारे में $4.24$ सेमी)।

\textbf{10.} चार \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} वाले \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} $ H $ अब अंदर आओ
\emph{दो} मिलते जुलते \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े: दो पैरों के साथ $3$ सेमी और $2.5$ सेमी
(कर्ण $[AB]$ और $[AD]$), दो पैरों के साथ $5$ सेमी और
$2.5$ सेमी (कर्ण $[CB]$ और $[CD]$). इसलिए $ AB = AD $ और
$ CB = CD $: ए \omterm{pb:g6:shapes:1}{पतंग} बराबर के दो \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े हैं \emph{पड़ोसी}
पक्ष (द \omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{विषमकोण} वि\omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} है \omterm{pb:g6:shapes:1}{पतंग} जहां चारों मेल खाते हैं)।

\textbf{11.} \omterm{def:g4:geometry:polygon}{चतुष्कोष}: $2$ विकर्ण. \omterm{def:g4:geometry:polygon}{पंचकोण}: $5$.
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज}: $9$.

\textbf{12.} एक से शिखर की \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज}, विकर्ण जाते हैं
प्रत्येक शिखर अपने और अपने दो पड़ोसियों को छोड़कर: $6 - 3 = 3$
विकर्ण. छह \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} शुरू करना $6 \times 3 = 18$ विकर्ण-छोर
--- लेकिन प्रत्येक विकर्ण को गिना गया है \emph{दोनों} इसके
समाप्त होता है, प्रत्येक समापन बिंदु से एक बार, बिल्कुल हाथ मिलाने की गिनती की तरह
दोनों शेकर्स द्वारा (\cref{pb:g6:wholes:1}). सच्ची गिनती:
$18 \div 2 = 9$. यह ड्राइंग से मेल खाता है.

\textbf{13.} दस \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}: $10 - 3 = 7$ प्रत्येक से, तो
$10 \times 7 \div 2 = 35$ विकर्ण. बीस \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}:
$20 \times 17 \div 2 = 170$ विकर्ण.

\textbf{14.} उम्मीदवार आज़माएँ: $10$ \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} देना $35$ (प्रश्न
13); $11$ \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} देना $11 \times 8 \div 2 = 44$. मिला:
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{बहुभुज} है $11$ \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}.

\textbf{15.} एक त्रिभुज में कोई विकर्ण नहीं होता: प्रत्येक शिखरका
``गैर-पड़ोसी'' हैं\,\dots\ अन्य दो के बाद से कोई नहीं
\omterm{def:g5:solids:def}{कोने} दोनों इसके पड़ोसी हैं. विधि सहमत है:
$3 - 3 = 0$ प्रत्येक से शिखर, कुल $0$. हाथ मिलाना और
अलग-अलग कपड़ों में विकर्णों की गिनती समान होती है: \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े चुने गए
एक समूह से, प्रत्येक \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ी को एक बार गिना जाता है --- गणित पुनःचक्रित होता है
यह अच्छे विचार हैं.
\end{solution}
