\chapter{Multiplier des nombres relatifs}\label{ch:g8:negprod}

L'année 7 a additionné et soustrait des nombres relatifs
(\cref{ch:g7:negatives})~; il reste à les multiplier et les diviser.
Une question domine le chapitre~: pourquoi «~moins fois moins~» doit-il
être plus~? On donne une raison, pas seulement une règle.

\section{Les règles de signes}

\begin{theorem}[Signe d'un produit]\label{thm:g8:negprod:rules}
Le produit de deux nombres relatifs a pour distance à zéro le produit
des distances, et son signe est donné par~:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{c|cc}
$\times$ & $+$ & $-$ \\
\hline
$+$ & $+$ & $-$ \\
$-$ & $-$ & $+$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\emph{Mêmes signes~: produit positif. Signes contraires~: produit
négatif.} Le même tableau régit les quotients.
\end{theorem}

\begin{proof}[Pourquoi $(-1) \times (-1) = +1$]
D'abord, $3 \times (-4)$ signifie $(-4) + (-4) + (-4) = -12$~: un
positif fois un négatif est négatif. Observer maintenant le motif~:
\[
3 \times (-4) = -12, \quad
2 \times (-4) = -8, \quad
1 \times (-4) = -4, \quad
0 \times (-4) = 0 .
\]
À chaque étape, le premier facteur baisse de $1$ et le résultat
\emph{monte} de $4$. En poursuivant le motif d'un pas~:
\[
(-1) \times (-4) = 0 + 4 = +4 .
\]
Tout autre choix casserait la régularité de l'arithmétique
(distributivité). Donc moins fois moins doit être plus.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis,
  width=7.8cm, height=5.4cm,
  xmin=-2.6, xmax=3.6, ymin=-14, ymax=10,
  xlabel={$k$}, ylabel={$k \times (-4)$},
  xtick={-2,-1,1,2,3}, ytick={-12,-8,-4,4,8}]
  \addplot[omDef, thick, domain=-2.3:3.3] {-4*x};
  \addplot[omDef, only marks, mark=*, mark size=1.6pt] coordinates
    {(3,-12) (2,-8) (1,-4) (0,0) (-1,4) (-2,8)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small L'argument du motif en image~: les points
$(k,\ k \times (-4))$ s'alignent, et prolonger la droite au-delà de
$k = 0$ force $(-1)\times(-4) = +4$ et $(-2)\times(-4) = +8$.}
\end{omfigure}

\begin{example}\label{ex:g8:negprod:products}
\begin{align*}
(-7) \times (+6) &= -42 && \text{(signes contraires)} \\
(-5) \times (-8) &= +40 && \text{(mêmes signes)} \\
(+2.5) \times (-4) &= -10 \\
(-36) \div (-9) &= +4 \\
(+15) \div (-2) &= -7.5 .
\end{align*}
\end{example}

\section{Produits de plusieurs facteurs}

\begin{proposition}[Signe d'un long produit]\label{prop:g8:negprod:many}
Le signe d'un produit de plusieurs facteurs non nuls ne dépend que du
nombre de facteurs négatifs~:
\begin{itemize}
  \item un nombre \emph{pair} de facteurs négatifs donne un produit
        positif~;
  \item un nombre \emph{impair} donne un produit négatif.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Les facteurs négatifs se regroupent par paires, et chaque paire
contribue un signe positif (\cref{thm:g8:negprod:rules})~; un décompte
impair laisse un facteur négatif non apparié, qui rend le produit
entier négatif.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:g8:negprod:many}
$(-2) \times (+3) \times (-5) \times (-1)$~: trois facteurs négatifs
(impair), donc le produit est négatif~; distances~:
$2 \times 3 \times 5 \times 1 = 30$. Résultat~: $-30$. Décider le
signe \emph{d'abord}, puis multiplier les distances --- deux tâches
faciles au lieu d'une sujette aux erreurs.
\end{example}

\begin{example}[Puissances de négatifs]\label{ex:g8:negprod:powers}
$(-2)^2 = (-2) \times (-2) = +4$, et
$(-2)^3 = (-2)^2 \times (-2) = -8$~: les exposants pairs donnent des
valeurs positives, les exposants impairs gardent le signe. Attention
à la notation~: $(-3)^2 = 9$ mais $-3^2 = -(3 \times 3) = -9$.
\end{example}

\section{Calculer avec les quatre opérations}

\begin{method}[Calcul sûr avec des nombres relatifs]\label{met:g8:negprod:compute}
\begin{enumerate}
  \item Respecter les priorités du \cref{ch:g7:priorities}~:
        parenthèses, puis $\times$ et $\div$, puis $+$ et $-$~;
  \item à chaque multiplication ou division, trouver le \emph{signe
        d'abord}, puis la distance~;
  \item réécrire une étape par ligne.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g8:negprod:compute}
\begin{align*}
5 - 3 \times (-4)
&= 5 - (-12) && \text{(produit d'abord~: signes contraires)}\\
&= 5 + 12 = 17 .
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{(-6) \times (-10)}{-4}
&= \frac{+60}{-4} && \text{(numérateur~: mêmes signes)}\\
&= -15 && \text{(quotient~: signes contraires).}
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}[Substituer des valeurs négatives]\label{ex:g8:negprod:substitute}
Évaluer $E = 3x^2 - 2x$ pour $x = -5$, parenthèses autour de la
valeur~:
\[
E = 3 \times (-5)^2 - 2 \times (-5)
= 3 \times 25 - (-10)
= 75 + 10 = 85 .
\]
Les parenthèses de $(-5)^2$ sont essentielles~: sans elles le carré
ne s'appliquerait qu'à $5$.
\end{example}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:1}
Calculer~:
\[
(-8) \times (+7), \qquad
(-9) \times (-6), \qquad
(+12) \times (-0.5), \qquad
(-1) \times (-1) \times (-1).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:2}
Calculer~:
\[
(-63) \div (+9), \qquad
(-8) \div (-16), \qquad
\frac{45}{-5}, \qquad
\frac{-7.2}{-8} .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:3}
Donner seulement le \emph{signe} de chaque produit, sans le
calculer~:
\[
(-3) \times (-7) \times (+2) \times (-5); \qquad
(-1)^{10}; \qquad
(-2)^{7}; \qquad
(-4) \times 0 \times (-6).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:4}
Calculer~:
\[
(-2)^4, \qquad
-2^4, \qquad
(-3)^3, \qquad
(-1)^{2026} .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:5}
Calculer étape par étape, en respectant les priorités~:
\[
7 + 2 \times (-6), \qquad
(-4) \times (5 - 9), \qquad
18 \div (-3) - (-2) .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:6}
Calculer~:
\[
\frac{(-5) \times (+8)}{-4}, \qquad
\frac{(-3) \times (-6)}{(-2) \times (+9)} .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:7}
Évaluer pour $x = -3$~:
\[
5x, \qquad x^2, \qquad -x^2, \qquad 2x^2 + 4x, \qquad (2x)^2 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:negprod:8}
Compléter chaque égalité~:
\[
(-6) \times \;?\; = 42, \qquad
\;?\; \div (-4) = -2.5, \qquad
(-5) \times \;?\; = -1 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:negprod:9}
Vrai ou faux~? Justifier ou donner un contre-exemple.
\begin{enumerate}
  \item Le produit de deux nombres relatifs est toujours au moins
        aussi grand que leur somme.
  \item Le carré d'un nombre relatif n'est jamais négatif.
  \item Si un produit de trois facteurs est positif, les trois
        facteurs sont positifs.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:negprod:10}
Chaque mauvaise réponse à un quiz compte $-3$ points, chaque bonne
réponse $+5$. Zoé a répondu à $20$ questions et a marqué $36$ points.
Combien de réponses étaient justes~? (Essayer des valeurs, ou mettre
en place le calcul $5r - 3(20 - r) = 36$.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g8:negprod:11}
En utilisant la distributivité (comme dans la preuve de
\cref{thm:g8:negprod:rules}), développer et justifier chaque étape de
\[
0 = (-1) \times 0 = (-1) \times \bigl(1 + (-1)\bigr)
= (-1) \times 1 + (-1) \times (-1),
\]
et conclure que $(-1) \times (-1)$ doit valoir $+1$.
\end{exercise}
