\chapter{Milieux et parallèles}\label{ch:g8:midpoints}

Joindre les milieux de deux côtés d'un triangle~: le \omterm{def:g6:lines:objects}{segment} obtenu
est toujours \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} au troisième côté, et exactement deux fois
plus court. Ce «~théorème des milieux~» et sa réciproque sont le
premier avant-goût d'une grande idée --- les \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèles} découpent des
longueurs proportionnellement --- qui s'épanouit en le théorème de
Thalès au \cref{ch:g9:thales}.

\section{Le théorème des milieux}

\begin{theorem}[Théorème des milieux]\label{thm:g8:midpoints:direct}
Dans un triangle $ABC$, soit $I$ le milieu de $[AB]$ et $J$ le milieu
de $[AC]$. Alors la droite $(IJ)$ est \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} à $(BC)$, et
\[
IJ = \frac{BC}{2} .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}[Idée de preuve]
Soit $K$ le \omterm{def:g7:central:def}{symétrique} de $I$ par rapport à $J$ (un demi-tour,
\cref{ch:g7:central}). Le \omterm{def:g4:geometry:polygon}{quadrilatère} $AICK$ a des diagonales
$[IK]$ et $[AC]$ se croisant en leur milieu commun $J$~: c'est un
\omterm{def:g7:central:parallelogram}{parallélogramme}, donc $KC$ est \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} à $AI$, c'est-à-dire à
$(AB)$, et $KC = AI = IB$. Alors $IBCK$ a deux côtés opposés
($[IB]$ et $[KC]$) \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèles} et égaux~: c'est un \omterm{def:g7:central:parallelogram}{parallélogramme}
aussi (\cref{thm:g7:central:recognize}), donc
$(IK) \parallel (BC)$ --- c'est-à-dire $(IJ) \parallel (BC)$ --- et
$BC = IK = 2\,IJ$.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
  \coordinate (A) at (1.7,2.9);
  \coordinate (B) at (0,0);
  \coordinate (C) at (4.6,0);
  \coordinate (I) at ($(A)!0.5!(B)$);
  \coordinate (J) at ($(A)!0.5!(C)$);
  \draw[thick] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
  \draw[omThm, very thick] (I) -- (J);
  \fill (A) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$A$};
  \fill (B) circle (1.5pt) node[below left, font=\small] {$B$};
  \fill (C) circle (1.5pt) node[below right, font=\small] {$C$};
  \fill[omThm] (I) circle (1.5pt) node[left, font=\small] {$I$};
  \fill[omThm] (J) circle (1.5pt) node[right, font=\small] {$J$};
  \draw ($(A)!0.22!(B)$) ++(-0.09,-0.05) -- ++(0.18,0.1);
  \draw ($(A)!0.72!(B)$) ++(-0.09,-0.05) -- ++(0.18,0.1);
  \draw ($(A)!0.25!(C)$) ++(-0.06,-0.1) -- ++(0.12,0.2);
  \draw ($(A)!0.25!(C)$) ++(0.02,-0.1) -- ++(0.12,0.2);
  \draw ($(A)!0.75!(C)$) ++(-0.06,-0.1) -- ++(0.12,0.2);
  \draw ($(A)!0.75!(C)$) ++(0.02,-0.1) -- ++(0.12,0.2);
\end{tikzpicture}

{\small Le \omterm{def:g6:lines:objects}{segment} des milieux $[IJ]$ (rouge) est \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} au
troisième côté $(BC)$ et deux fois plus court.}
\end{omfigure}

\begin{example}\label{ex:g8:midpoints:direct}
Dans un triangle $ABC$ avec $BC = 9$ cm, les milieux $I$ de $[AB]$ et
$J$ de $[AC]$ sont joints. Sans aucune mesure~:
$(IJ) \parallel (BC)$ et $IJ = \frac92 = 4.5$ cm. Le petit triangle
$AIJ$ est une copie à demi-échelle de $ABC$ --- son \omterm{def:g6:measure:perimeter}{périmètre} est
aussi la \omterm{def:g3:division:half}{moitié} du \omterm{def:g6:measure:perimeter}{périmètre} de $ABC$.
\end{example}

\begin{theorem}[Réciproque]\label{thm:g8:midpoints:converse}
Dans un triangle $ABC$, la droite passant par le milieu $I$ de $[AB]$
et \emph{\omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle}} à $(BC)$ coupe le côté $[AC]$ en son milieu.
\end{theorem}
\admitted

\begin{example}\label{ex:g8:midpoints:converse}
Un chemin traverse un champ triangulaire, partant du milieu d'un côté
et courant \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} au côté opposé. La réciproque garantit que le
chemin sort exactement au milieu de l'autre côté --- sans mesure
nécessaire du côté lointain.
\end{example}

\begin{method}[Choisir entre théorème et réciproque]\label{met:g8:midpoints:choose}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Deux milieux connus} $\Rightarrow$ utiliser le théorème
        direct~: conclure parallélisme et demi-longueur.
  \item \emph{Un milieu et une \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} connus} $\Rightarrow$
        utiliser la réciproque~: conclure que le point d'intersection
        est un milieu.
  \item Écrire quel triangle, quels milieux et quel théorème on
        utilise --- une phrase chacun.
\end{enumerate}
\end{method}

\section{Triangles à demi-échelle}

\begin{proposition}[Le triangle des milieux]\label{prop:g8:midpoints:medial}
Joindre les trois milieux des côtés d'un triangle le découpe en
quatre triangles d'\omterm{def:g6:measure:area}{aires} égales, chacun une copie à demi-échelle de
l'original.
\end{proposition}

\begin{proof}
Chaque côté du triangle des milieux est \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} à un côté de $ABC$
et deux fois plus court (\cref{thm:g8:midpoints:direct}, appliqué
trois fois). Les quatre petits triangles ont des côtés des trois
mêmes longueurs, donc ce sont des copies identiques~; ensemble ils
pavent $ABC$, donc chacun a le \omterm{def:g3:division:half}{quart} de son \omterm{def:g6:measure:area}{aire}.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
  \coordinate (A) at (1.9,3.0);
  \coordinate (B) at (0,0);
  \coordinate (C) at (5.0,0);
  \coordinate (I) at ($(A)!0.5!(B)$);
  \coordinate (J) at ($(A)!0.5!(C)$);
  \coordinate (K) at ($(B)!0.5!(C)$);
  \draw[thick] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
  \fill[omThm!12] (I) -- (J) -- (K) -- cycle;
  \draw[omThm, thick] (I) -- (J) -- (K) -- cycle;
  \fill (A) circle (1.4pt) node[above, font=\small] {$A$};
  \fill (B) circle (1.4pt) node[below left, font=\small] {$B$};
  \fill (C) circle (1.4pt) node[below right, font=\small] {$C$};
  \fill[omThm] (I) circle (1.4pt) node[left, font=\small] {$I$};
  \fill[omThm] (J) circle (1.4pt) node[right, font=\small] {$J$};
  \fill[omThm] (K) circle (1.4pt) node[below, font=\small] {$K$};
\end{tikzpicture}

{\small Le triangle des milieux $IJK$ découpe $ABC$ en quatre
triangles égaux --- une figure à retenir.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Vers Thalès]
Le théorème des milieux est le cas «~une \omterm{def:g3:division:half}{moitié}~» d'un fait plus
général~: une droite \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} à un côté d'un triangle coupe les deux
autres côtés dans des \emph{rapports égaux} --- un tiers et un tiers,
deux cinquièmes et deux cinquièmes\,\dots\ Cet énoncé général est le
théorème de Thalès (\cref{ch:g9:thales})~; le cas des milieux est le
seul nécessaire cette année.
\end{remark}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:midpoints:1}
Dans un triangle $RST$, $M$ est le milieu de $[RS]$ et $N$ le milieu
de $[RT]$, avec $ST = 7$ cm. Que peut-on dire de la droite $(MN)$ et
de la longueur $MN$~? Citer le théorème utilisé.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:midpoints:2}
Dans un triangle $ABC$, $I$ est le milieu de $[AB]$ et la droite
passant par $I$ \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} à $(BC)$ coupe $[AC]$ en $J$, avec
$AC = 11$ cm. Calculer $AJ$, en citant le théorème utilisé.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:midpoints:3}
Tracer un triangle $ABC$ avec $AB = 8$ cm, $AC = 6$ cm, $BC = 7$ cm,
placer les milieux $I$ de $[AB]$ et $J$ de $[AC]$, et mesurer $IJ$
pour vérifier le théorème. Calculer le \omterm{def:g6:measure:perimeter}{périmètre} de $AIJ$ sans rien
mesurer d'autre.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:midpoints:4}
$IJK$ est le triangle des milieux de $ABC$, dont les côtés mesurent
$10$, $12$ et $16$ cm. Donner les trois côtés de $IJK$ et son
\omterm{def:g6:measure:perimeter}{périmètre}. Comment se comparent les deux \omterm{def:g6:measure:perimeter}{périmètres}~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:midpoints:5}
L'\omterm{def:g6:measure:area}{aire} d'un triangle est $36$ cm$^2$. Quelle est l'\omterm{def:g6:measure:area}{aire} de son
triangle des milieux~? De chacun des quatre petits triangles~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:midpoints:6}
Dans un triangle $ABC$, $I$ est le milieu de $[AB]$, $J$ celui de
$[AC]$ et $K$ celui de $[BC]$. Montrer que $IJKB$ est un
\omterm{def:g7:central:parallelogram}{parallélogramme}. (Comparer $[IJ]$ et $[BK]$~: \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèles}~? égaux~?)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:midpoints:7}
Une voile triangulaire a son bord le plus bas long de $6.4$ m. Une
couture de renfort joint les milieux des deux autres bords. Quelle
longueur de couture faut-il~? Et si la couture joignait au contraire
les points situés au \omterm{def:g3:division:half}{quart} de chaque bord, en partant du \omterm{def:g5:solids:def}{sommet} du
haut~? (Conjecture avec un dessin~; la preuve est celle de Thalès,
\cref{ch:g9:thales}.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:midpoints:8}
Dans le triangle $ABC$, rectangle en $A$, $M$ est le milieu de
l'hypoténuse $[BC]$, et la \omterm{def:g6:lines:perp}{parallèle} à $(AB)$ passant par $M$
rencontre $[AC]$ en $N$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $N$ est le milieu de $[AC]$.
  \item Expliquer pourquoi $(MN)$ est \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendiculaire} à $(AC)$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g8:midpoints:9}
Soit $ABCD$ un \omterm{def:g4:geometry:polygon}{quadrilatère} \emph{quelconque}, et $I$, $J$, $K$, $L$
les milieux de $[AB]$, $[BC]$, $[CD]$, $[DA]$ (la conjecture de
\cref{exo:g7:central:11}).
\begin{enumerate}
  \item Appliquer le théorème des milieux dans le triangle $ABC$ au
        \omterm{def:g6:lines:objects}{segment} $[IJ]$, et dans le triangle $ACD$ au \omterm{def:g6:lines:objects}{segment} $[LK]$~:
        comparer chacun à la diagonale $[AC]$.
  \item Conclure que $IJKL$ est toujours un \omterm{def:g7:central:parallelogram}{parallélogramme}.
\end{enumerate}
\end{exercise}
