\chapter{Proportionnalité et données}\label{ch:g6:propdata}

Si trois cahiers coûtent $6$ euros, six cahiers coûtent $12$~: le
double de cahiers, le double du prix. Les quantités qui se comportent
ainsi sont \emph{\omterm{def:g6:propdata:def}{proportionnelles}} --- l'une des idées les plus utiles
de toutes les mathématiques, développée plus loin dans
\cref{ch:g7:prop}. Le chapitre se termine par la lecture et le tracé
de graphiques simples.

\section{Quantités proportionnelles}

\begin{definition}[Proportionnalité]\label{def:g6:propdata:def}
Deux quantités sont \emph{proportionnelles}\index{proportionnalité}
lorsque les valeurs de l'une s'obtiennent à partir des valeurs de
l'autre en multipliant toujours par le \emph{même} nombre, appelé
\emph{coefficient de proportionnalité}.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:table}
Cahiers à $2$ euros chacun~:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|cccc}
cahiers & $3$ & $5$ & $8$ & $12$ \\
\hline
prix (euros) & $6$ & $10$ & $16$ & $24$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Chaque prix est le nombre de cahiers $\times 2$~: le coefficient est
$2$ (le prix unitaire). Un contrôle rapide qu'un tableau est
proportionnel~: tous les «~\omterm{def:g3:division:remainder}{quotients} de colonnes~»
$\frac{6}{3}, \frac{10}{5}, \frac{16}{8}, \frac{24}{12}$ doivent être
égaux --- ici ils valent tous $2$.
\end{example}

\begin{example}[Un contre-exemple]\label{ex:g6:propdata:nonexample}
L'âge et la taille ne sont pas proportionnels~: un enfant de
$12$~ans n'est pas deux fois plus grand qu'un enfant de $6$~ans.
Contrôle numérique~: $1.50$~m à $12$~ans et $1.15$~m à $6$~ans
donnent des \omterm{def:g3:division:remainder}{quotients} $\frac{1.50}{12} = 0.125$ et
$\frac{1.15}{6} \approx 0.19$ --- pas égaux.
\end{example}

\begin{method}[Compléter un tableau de proportionnalité]\label{met:g6:propdata:complete}
Trois façons, à choisir librement~:
\begin{enumerate}
  \item \emph{coefficient}~: trouver le multiplicateur à partir d'une
        colonne complète, l'appliquer aux autres~;
  \item \emph{colonnes}~: une colonne peut être multipliée par un
        nombre, ou deux colonnes additionnées, pour produire une
        nouvelle colonne~;
  \item \emph{retour à l'unité}~: trouver d'abord la valeur pour
        \emph{un} article, puis multiplier.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:methods}
Cinq mugs identiques coûtent $15$ euros~; que coûtent huit mugs~?

\emph{Retour à l'unité}~: un mug coûte $15 \div 5 = 3$ euros, donc
huit mugs coûtent $8 \times 3 = 24$ euros.

\emph{Colonnes}~: $8 = 5 + 3$~; trois mugs coûtent $\frac{3}{5}$ de
$15$, c'est-à-dire $9$~; donc huit mugs coûtent $15 + 9 = 24$ euros.
Même réponse, comme il se doit.
\end{example}

\section{Pourcentages}

\begin{definition}[Pourcentage]\label{def:g6:propdata:percent}
«~$t\,\%$ d'une quantité~» signifie la \omterm{def:g6:fractions:def}{fraction} $\frac{t}{100}$ de
celle-ci~: $25\,\%$ de $60$ est $\frac{25}{100} \times 60 = 15$. Un
pourcentage est une \omterm{def:g6:propdata:def}{proportionnalité} de coefficient $\frac{t}{100}$.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:percent}
Une classe de $30$ élèves contient $40\,\%$ de filles. Nombre de
filles, étape par étape~: $40\,\%$ signifie $\frac{40}{100} = 0.4$, et
$0.4 \times 30 = 12$ filles. Repères utiles~:
$50\,\%$ est une \omterm{def:g3:division:half}{moitié}, $25\,\%$ un \omterm{def:g3:division:half}{quart}, $10\,\%$ un dixième ---
donc $10\,\%$ de $30$ est $3$, et $40\,\% = 4 \times 10\,\%$ est
$4 \times 3 = 12$~: même réponse, calculée mentalement.
\end{example}

\section{Lire et tracer des graphiques}

\begin{method}[Lire un tableau ou un graphique]\label{met:g6:propdata:read}
Quelle que soit l'image --- tableau, diagramme en barres, graphique en
lignes~:
\begin{enumerate}
  \item lire d'abord le titre et les unités sur les deux axes~;
  \item pour répondre à une question, localiser la bonne barre/colonne,
        puis lire la valeur soigneusement contre la graduation~;
  \item pour comparer, comparer les barres par la hauteur --- mais
        vérifier que l'axe commence à $0$, sinon l'image peut
        tromper.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:chart}
Le diagramme en barres ci-dessous montre le nombre de livres empruntés
à la bibliothèque de l'école pendant une semaine.

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=8.6cm, height=5.2cm,
  ybar, bar width=16pt,
  symbolic x coords={lun.,mar.,mer.,jeu.,ven.},
  xtick=data,
  ymin=0, ymax=22,
  ytick={5,10,15,20},
  ylabel={livres empruntés},
  tick label style={font=\small},
  label style={font=\small}]
  \addplot[fill=omDef!30, draw=omDef] coordinates
    {(lun.,12) (mar.,8) (mer.,17) (jeu.,6) (ven.,15)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Un diagramme en barres~: une barre par jour, hauteur égale au
compte.}
\end{omfigure}

Lectures~: le jour le plus chargé est mercredi ($17$ livres). Mardi et
jeudi ensemble comptent pour $8 + 6 = 14$ livres --- moins que
vendredi seul ($15$). Total de la semaine~:
$12 + 8 + 17 + 6 + 15 = 58$ livres.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis,
  width=8.2cm, height=5.4cm,
  xmin=0, xmax=9.4, ymin=0, ymax=28,
  xlabel={cahiers}, ylabel={prix (euros)},
  xtick={1,...,9}, ytick={4,8,12,16,20,24}]
  \addplot[omDef, thick, domain=0:9] {3*x};
  \addplot[omDef, only marks, mark=*, mark size=1.5pt] coordinates
    {(1,3) (2,6) (3,9) (4,12) (5,15) (6,18) (7,21) (8,24)};
  \draw[dashed, omThm] (axis cs:6,0) -- (axis cs:6,18)
    -- (axis cs:0,18);
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Les quantités \omterm{def:g6:propdata:def}{proportionnelles} ont un graphique très
reconnaissable~: les points s'alignent sur une droite passant par
l'origine (ici des cahiers à $3$ euros chacun~; les pointillés lisent
le prix de $6$ cahiers~: $18$ euros).}
\end{omfigure}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:1}
Le tableau est-il proportionnel~? Justifier en calculant les
\omterm{def:g3:division:remainder}{quotients}.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|ccc}
kg de pommes & $2$ & $3$ & $5$ \\
\hline
prix (euros) & $5$ & $7.5$ & $12.5$ \\
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{l|ccc}
âge (ans) & $2$ & $4$ & $8$ \\
\hline
taille (cm) & $85$ & $103$ & $130$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:2}
Quatre croissants coûtent $4.80$ euros. Trouver le prix d'un
croissant, puis de sept croissants.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:3}
Compléter le tableau de \omterm{def:g6:propdata:def}{proportionnalité} (coefficient d'abord~!)~:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|cccc}
litres de carburant & $10$ & $25$ & $?$ & $60$ \\
\hline
prix (euros) & $18$ & $?$ & $72$ & $?$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:4}
Une voiture consomme $6$~L de carburant pour $100$~km. Combien de
carburant pour $250$~km~? Pour $350$~km~? Quelle distance peut-elle
parcourir avec $27$~L~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:5}
Calculer mentalement, en utilisant les repères de
\cref{ex:g6:propdata:percent}~:
$50\,\%$ de $84$~; \quad $25\,\%$ de $200$~; \quad $10\,\%$ de $63$~;
\quad $30\,\%$ de $70$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:6}
Dans une école de $450$ élèves, $60\,\%$ mangent à la cantine.
Combien d'élèves est-ce~? Combien n'y mangent pas~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:7}
Avec le diagramme en barres de \cref{ex:g6:propdata:chart}~: quels
jours a-t-on emprunté moins de $10$ livres~? Combien de livres de
plus a-t-on empruntés mercredi que jeudi~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:propdata:8}
Les températures à midi de lundi à vendredi étaient $14$, $16$, $13$,
$17$, $20$ degrés. Dessiner un diagramme en barres de ces données
(choisir une graduation sensée), et lire le jour le plus chaud.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g6:propdata:9}
Une recette pour $6$ personnes demande $450$~g de farine et $3$
œufs. L'adapter pour $10$ personnes. (Pour les œufs, réfléchir avant
d'écrire un \omterm{def:g6:decimals:places}{nombre décimal} d'œufs~!)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g6:propdata:10}
À vitesse constante, une cycliste parcourt $24$~km en $1$ heure.
\begin{enumerate}
  \item Quelle distance parcourt-elle en $2$~h~? En une demi-heure~?
        En $1$~h $30$~min~?
  \item Combien de temps lui faut-il pour $60$~km~?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g6:propdata:11}
Un magasin offre «~$20\,\%$ de réduction sur tout~». Calculer la
réduction et le nouveau prix pour~: un ballon à $15$ euros~; une
raquette à $40$ euros. Le nouveau prix est-il proportionnel à
l'ancien~? Quel est le coefficient~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g6:propdata:12}
Deux bougies de même hauteur sont allumées en même temps. La grosse
se consume entièrement en $6$ heures, la fine en $4$ heures, chacune
à son rythme constant. Au bout de combien de temps la bougie fine
est-elle exactement deux fois moins haute que la grosse~? (Exprimer
les hauteurs restantes après $t$ heures comme \omterm{def:g6:fractions:def}{fractions} de la hauteur
initiale.)
\end{exercise}
