\chapter{निर्धारक और रैखिक प्रणाली}\label{ch:b1:det}

निर्धारक ``ये हैं'' के उत्तर को एक अदिश में संघनित करता है
$n $ वैक्टर ए \omterm{def:b1:vspaces:free}{आधार}?'' --- और, ज्यामितीय रूप से, आयतन को मापता है
वे \omterm{def:b1:vspaces:span}{अवधि}. हम इसे इसके गुणों (बहु\omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय},
वैकल्पिक, सामान्यीकृत), इसे आयामों में गिनें $2$ और $3$ और तक
\omterm{thm:b1:det:cofactor}{सहकारक विस्तार} सामान्य तौर पर, और इसे काम पर लगाएं \omterm{def:b1:det:system}{रैखिक प्रणाली},
सर्व-उद्देश्यीय एल्गोरिदम के साथ-साथ: \omterm{met:b1:det:gauss}{गाउस विलोपन}.

\section{निर्धारक}

\begin{theorem}[निस्र्पण]\label{thm:b1:det:def}
बिलकुल एक है \omterm{def:b1:logic:map}{नक्शा} $\det \colon \mathcal{M}_n(K) \to K $,
के एक कार्य के रूप में देखा जाता है $ n $ कॉलम, अर्थात्:
\begin{enumerate}
  \item \emph{\omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} प्रत्येक कॉलम में} (अन्य तय);
  \item \emph{अदल-बदल कर}: दो कॉलमों की अदला-बदली करने से चिह्न बदल जाता है
        (इसलिए दो बराबर कॉलम देते हैं $0$);
  \item \emph{सामान्यीकृत}: $\det I_n = 1$.
\end{enumerate}
के लिए $ n = 2$ और $3$:\index{सिद्ध}
\[
\begin{vmatrix} a & b\\ c & d\end{vmatrix} = ad - bc,
\qquad
\begin{vmatrix} a & b & c\\ d & e & f\\ g & h & i\end{vmatrix}
= aei + bfg + cdh - ceg - bdi - afh
\]
(द $3 \times 3$ सारस का नियम: अवरोही विकर्णों का गुणनफल
माइनस आरोही वाले)।
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}
के लिए $ n = 2$: विहित स्तंभों पर द्विरेखीयता द्वारा विस्तार देता है
सूत्र, जो विपरीत रूप से स्वयंसिद्धों को संतुष्ट करता है --- पूर्ण
सबूत; $ n = 3$ अधिक पदों के साथ \omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान} है। सामान्य मामला
(योग के माध्यम से अस्तित्व क्रमपरिवर्तन, उसी से विशिष्टता
विस्तार) के हस्ताक्षर की मांग करता है \omterm{def:b1:counting:objects}{परिवर्तन} और इसे स्थगित कर दिया गया है
दूसरा वर्ष; हम सिद्धांतों और परिणामों का स्वतंत्र रूप से उपयोग करते हैं
नीचे.

 $ n = 2$ पूर्ण रूप से विस्तार, चूँकि यह टेम्पलेट है: साथ
कॉलम $ C_1 = a\,e_1 + c\,e_2$ और $ C_2 = b\,e_1 + d\,e_2$,
द्विरेखीयता देता है
\[
\det(C_1, C_2) = ab\det(e_1, e_1) + ad\det(e_1, e_2)
+ cb\det(e_2, e_1) + cd\det(e_2, e_2),
\]
और अल्टरनेशन फ़्लिप करते समय दोहराई गई जोड़ियों को ख़त्म कर देता है
$\det(e_2, e_1) = -\det(e_1, e_2)$: संपूर्ण \omterm{def:b1:logic:map}{नक्शा} ढह जाता है
$(ad - bc)\det(e_1, e_2) = ad - bc $ सामान्यीकरण द्वारा. विशिष्टता
गणना में ही दिखाई दे रहा है --- सूक्तियाँ शेष नहीं
किसी भी कदम पर चुनाव --- और यह बिल्कुल स्केल-विशिष्टता है
नीचे दिए गए उत्पाद नियम के प्रमाण में प्रयुक्त तथ्य।
\end{remark}

\begin{theorem}[गुण]\label{thm:b1:det:props}
के लिए $ A, B \in \mathcal{M}_n(K)$:
\begin{enumerate}
  \item किसी कॉलम में दूसरे का गुणज जोड़ने से \omterm{def:b1:counting:objects}{परिवर्तन} नहीं होता है
        निर्धारक; किसी कॉलम को इससे गुणा करना $\lambda $ इसे गुणा करता है
        द्वारा $\lambda $ (इसलिए $\det(\lambda A) = \lambda^n \det A $);
  \item $\det(AB) = \det A\, \det B $;
  \item $ A $ उलटा है $\iff $ $\det A \neq 0$ $\iff $ स्तंभ
        फॉर्म ए \omterm{def:b1:vspaces:free}{आधार} का $ K^n $; और तब $\det(A^{-1}) = (\det
        A)^{-1}$;
  \item $\det(A^{\mathsf T}) = \det A $ --- तो हर कॉलम नियम है
        एक पंक्ति नियम भी;
  \item एक त्रिकोणीय मैट्रिक्स का निर्धारक इसका उत्पाद है
        विकर्ण प्रविष्टियाँ.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) रैखिकता से, $\det(\dots, C_i + \lambda C_j, \dots) = \det A +
\lambda\det(\dots, C_j, \dots)$ जहां दूसरे निर्धारक में दो हैं
\omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान} कॉलम: शून्य.

(2) ठीक करना $ A $ और विचार करें $\varphi(B) = \det(AB)$ के एक समारोह के रूप में
के कॉलम $ B $: तब से $ AB $ कॉलम हैं $ AB_j $, $\varphi $ है
बहु\omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} और प्रत्यावर्ती में $ B_j $. हम स्वीकार करते हैं, साथ
\cref{thm:b1:det:def}, इसकी विशिष्टता \omterm{def:b1:logic:statement}{कथन} स्केल्ड रूप में:
\emph{प्रत्येक} बहु\omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} प्रत्यावर्तन \omterm{def:b1:logic:map}{नक्शा} $\varphi $ स्तंभों का
बराबर $\varphi(I_n) \cdot \det $. यहाँ $\varphi(I_n) = \det A $, इसलिए
$\det(AB) = \det A \cdot \det B $.

(3) यदि $ A $ उलटा है: $\det A\,\det A^{-1} = \det I = 1$, इसलिए
$\det A \neq 0$ और उलटा सूत्र कायम है। अगर $ A $ नहीं है
उलटा, इसके कॉलम जुड़े हुए हैं (\cref{cor:b1:linmaps:samedim}
और \cref{prop:b1:linmaps:basis}); एक कॉलम के माध्यम से व्यक्त करना
अन्य और रैखिकता द्वारा विस्तार करने पर निर्धारक दो रह जाते हैं
\omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान} कॉलम: $\det A = 0$. \omterm{def:b1:vspaces:free}{आधार} \omterm{def:b1:logic:statement}{कथन} है
\cref{prop:b1:findim:twoofthree}.

(4) सामान्य निर्माण के साथ स्वीकृत (यह तत्काल पर है
\omterm{def:b1:counting:objects}{परिवर्तन} सूत्र); हम इसे उपयोग करने के लिए रिकॉर्ड करते हैं पंक्ति संचालन.

(5) यदि कुछ विकर्ण प्रविष्टि गायब हो जाती है, तो पहला $ k $ कॉलम हैं
कुछ के लिए लिंक किया गया $ k $ (रैंक विचार) और $\det = 0 = $ उत्पाद।
अन्यथा, प्रकार के संचालन द्वारा नीचे और बाएं प्रत्येक कॉलम को साफ़ करें
(1) --- त्रिकोणीय आकार में संभव --- विकर्ण तक पहुंचना
मैट्रिक्स, जिसका निर्धारक प्रविष्टियों का उत्पाद है
बहुरेखीयता से $ I_n $.
\end{proof}

\begin{example}[नियम, संख्याओं पर जाँचे गए]
\label{ex:b1:det:rulescheck}
लेना $ A = \begin{pmatrix} 1 & 2\\ 3 & 4\end{pmatrix}$ ($\det A =
-2$) और $ B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ 1 & 1\end{pmatrix}$ ($\det
B = -1$). तब
\[
AB = \begin{pmatrix} 2 & 3\\ 4 & 7\end{pmatrix},
\quad \det(AB) = 14 - 12 = 2 = (-2)(-1) ;
\qquad
\det(A^{\mathsf T}) = \begin{vmatrix} 1 & 3\\ 2 & 4
\end{vmatrix} = -2 = \det A .
\]
गुणात्मकता और स्थानान्तरण-अपरिवर्तनीयता की पुष्टि --- जबकि
द \emph{असत्य} एक ही जोड़ी पर एडिटिविटी विफल हो जाती है:
\[
\det(A + B) = \begin{vmatrix} 1 & 3\\ 4 & 5\end{vmatrix} = -7
\neq \det A + \det B = -3 .
\]
किसी भी निर्धारक के बाद इस तरह के अंकगणित के तीस सेकंड
पहचान का आह्वान किया जाता है, यह सबसे सस्ता त्रुटि बीमा उपलब्ध है।
\end{example}

\begin{example}[क्षेत्रों के रूप में निर्धारक]
\label{ex:b1:det:area}
द्वारा फैलाया गया समांतर चतुर्भुज $ u = (2, 0)$ और $ v = (1, 3)$ है
\omterm{def:b1:vspaces:free}{आधार} $2$ और ऊंचाई $3$: क्षेत्र $6$. और
\[
\begin{vmatrix} 2 & 1\\ 0 & 3\end{vmatrix} = 6 :
\]
 $2\times2$ सिद्ध \emph{है} का हस्ताक्षरित क्षेत्र
इसके स्तंभों का समांतर चतुर्भुज। स्वयंसिद्ध ज्यामिति को दोबारा बताते हैं:
एक कॉलम का गुणज दूसरे कॉलम में जोड़ना एक है \emph{कतरनी},
समांतर चतुर्भुज को बिना बदले एक भुजा के \omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान}ांतर खिसकाना
\omterm{def:b1:vspaces:free}{आधार} या ऊँचाई (संचालन~(1) का \cref{thm:b1:det:props});
एक स्तंभ को स्केल करने से क्षेत्र का माप होता है; कॉलम फ़्लिप की अदला-बदली
अभिविन्यास, जहां से संकेत, $\det(v, u) = -6$. में $\R^3$
वही पढ़ने से हस्ताक्षरित खंड मिलते हैं, और $\abs{\det}$ बन जाता है
का सार्वभौमिक वॉल्यूम-स्केलिंग कारक \omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} मानचित्र --- तथ्य
एकाधिक के लिए परिवर्\omterm{def:b1:counting:objects}{तन-परिवर्तन} सूत्र के पीछे \omterm{thm:b1:integration:def}{अभिन्न}
वर्ष~2 खंड में।
\end{example}

\begin{theorem}[सहकारक विस्तार]\label{thm:b1:det:cofactor}
होने देना $ A \in \mathcal{M}_n(K)$ और $\Delta_{ij}$ का निर्धारक
$ A $ पंक्ति के साथ $ i $ और स्तंभ $ j $ हटा दिया गया. फिर, किसी निश्चित कॉलम के लिए
$ j $ (या पंक्ति, स्थानान्तरण द्वारा):\index{सहकारक विस्तार}
\[
\det A = \sum_{i=1}^{n} (-1)^{i+j}\, a_{ij}\, \Delta_{ij} .
\]
\end{theorem}
\admitted

\begin{example}\label{ex:b1:det:cofactor}
पहले कॉलम के साथ विस्तार:
\[
\begin{vmatrix}
2 & 1 & 0\\
1 & 2 & 1\\
0 & 1 & 2
\end{vmatrix}
= 2\begin{vmatrix} 2 & 1\\ 1 & 2\end{vmatrix}
- 1\begin{vmatrix} 1 & 0\\ 1 & 2\end{vmatrix}
= 2 \times 3 - 2 = 4 .
\]
रणनीति: पहले शून्य बनाएं (पंक्ति/स्तंभ संचालन), फिर विस्तार करें
सबसे खाली रेखा के साथ.
\end{example}

\begin{example}[सहकारक व्युत्क्रम, एक बार हाथ से]
\label{ex:b1:det:cofactorinverse}
के लिए $ A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0\\ 0 & 1 & 1\\ 1 & 0 &
1\end{pmatrix}$: $\det A = 1(1) - 1(-1) + 0 = 2$. नौ
सहकारक $(-1)^{i+j}\Delta_{ij}$ में इकट्ठा होना
\[
\operatorname{Com}(A) = \begin{pmatrix}
1 & 1 & -1\\
-1 & 1 & 1\\
1 & -1 & 1
\end{pmatrix},
\qquad
A^{-1} = \frac{1}{\det A}\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}
= \frac12\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1\\
1 & 1 & -1\\
-1 & 1 & 1
\end{pmatrix},
\]
में उद्धृत सूत्र \cref{exo:b1:det:8}. एक पंक्ति-स्तंभ की जाँच करें
जोड़ी: (पंक्ति $1$ का $ A $)(स्तंभ $1$ का $ A^{-1}$) $= \frac12(1 + 1
+ 0) = 1$, और कॉलम के विरुद्ध $2$: $\frac12(-1 + 1 + 0) = 0$.
नौ $2\times2$ एक के लिए निर्धारक $3\times3$ उलटा: पहले से ही
इस आकार में, पंक्ति में कमी (\cref{exo:b1:det:3}) सस्ता है ---
सहकारक सूत्र का मान सैद्धांतिक (अभिन्नता) है
\cref{exo:b1:det:8}, बाद में व्युत्क्रम की भिन्नता
वॉल्यूम), कम्प्यूटेशनल नहीं।
\end{example}

\begin{example}[ब्लॉक-त्रिकोणीय नियम, आकार में $4$]
\label{ex:b1:det:blocktriangular}
दावा करना: $\det\begin{pmatrix} M & N\\ 0 & P\end{pmatrix} = \det
M\,\det P $ के लिए $2\times2$ ब्लॉक. इसे क्लियर करें $ N $-कॉलम द्वारा ब्लॉक करें
संचालन: स्तंभों में जोड़ना $3, 4$ के उपयुक्त संयोजन
कॉलम $1, 2$ निकालता है $ N $ \emph{कब $ M $ उलटा है} (हल करना
$ M\Lambda = -N $ संयोजन गुणांक के लिए $\Lambda $),
जा रहा हूँ $\det\begin{pmatrix} M & 0\\ 0 & P\end{pmatrix}$; तब
\omterm{thm:b1:det:cofactor}{सहकारक विस्तार} पहले कॉलम के साथ, दो बार, देता है $\det
M\det P $ इस ब्लॉक-विकर्ण आकार के लिए. अगर $ M $ नहीं है
उलटा, इसके कॉलम जुड़े हुए हैं, इसलिए पहले दो कॉलम
बड़े मैट्रिक्स जुड़े हुए हैं (उनके निचले हिस्से शून्य हैं): दोनों
पक्ष गायब हो जाते हैं. यह नियम किसी भी ब्लॉक आकार पर \omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान} रूप से लागू होता है
दो-केस तर्क --- और यह का इंजन है
\cref{exo:b1:det:10}.
\end{example}

\begin{example}[ए $4 \times 4$ निर्धारक, रणनीतिक रूप से]
\label{ex:b1:det:fourbyfour}
\[
\Delta = \begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
2 & 3 & 4 & 1\\
3 & 4 & 1 & 2\\
4 & 1 & 2 & 3
\end{vmatrix}.
\]
प्रत्येक पंक्ति का योग है $10$: संचालन $ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 +
C_3 + C_4$ पहले कॉलम को स्थिर और फैक्टरिंग बनाता है $10$
वाले छोड़ देता है. तब $ L_i \leftarrow L_i - L_1$ ($ i \geq 2$) साफ़ करता है
पहला कॉलम:
\[
\Delta = 10\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
0 & 1 & 1 & -3\\
0 & 2 & -2 & -2\\
0 & -1 & -1 & -1
\end{vmatrix}
= 10\begin{vmatrix}
1 & 1 & -3\\
2 & -2 & -2\\
-1 & -1 & -1
\end{vmatrix}
= 10 \times 16 = 160,
\]
आखिरी $3\times3$ निर्धारक अपनी पहली पंक्ति के साथ विस्तार कर रहा है:
$1(2 - 2) - 1(-2 - 2) + (-3)(-2 - 2) = 0 + 4 + 12 = 16$. नैतिक:
एक अच्छी तरह से चुना गया ऑपरेशन (निरंतर पंक्ति योग का \omterm{def:b1:matrices:transpose}{पता लगाना}) \omterm{pb:b1:diffeq:1}{धड़कता है}
सोलह सहकारक.
\end{example}

\begin{method}[एक निर्धारक रणनीति चुनना]
\label{met:b1:det:strategy}
कुछ भी गणना करने से पहले मैट्रिक्स को स्कैन करें।
\begin{enumerate}
  \item \emph{लगातार पंक्ति या स्तंभ योग}: इसमें सब कुछ जोड़ें
        एक पंक्ति, सामान्य मान का गुणनखंड करें
        (\cref{ex:b1:det:fourbyfour}, \cref{exo:b1:det:7}).
  \item \emph{दोहरावदार संरचना}: पड़ोसी पंक्तियों को घटाएँ या
        शून्य बनाने के लिए कॉलम; सीढ़ियों का पैटर्न ढह जाता है
        त्रिकोणीय रूप की ओर, जिसका निर्धारक पर पढ़ा जाता है
        विकर्ण.
  \item \emph{पृथक शून्य}: सबसे खाली रेखा के साथ विस्तार करें
        (\cref{ex:b1:det:cofactor}); पुनरावर्ती परिवार
        (त्रिविकर्णीय, \cref{exo:b1:det:6}) इसकी पुनरावृत्ति होती है
        रास्ता.
  \item \emph{एक पैरामीटर}: निर्धारक एक है \omterm{def:b1:poly:def}{बहुपद} इस में; गिरते मूल्यों को पहचान कर उसकी जड़ें खोजें
        (\omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान} पंक्तियाँ, आनुपातिक कॉलम), फिर पिन करें
        \omterm{def:b1:poly:def}{बहुपद} डिग्री और अग्रणी गुणांक से नीचे। के लिए
        का मैट्रिक्स \cref{exo:b1:det:7}: $ m = 1$ तीन देता है
        \omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान} पंक्तियाँ (रैंक) $1$, एक दोहरा मूल), $ m = -2$ बनाता है
        पंक्तियों का योग शून्य (एक और जड़); निर्धारक के पास है
        डिग्री $3$ में $ m $ अग्रणी पद के साथ $-m^3$ (द
        विरोधी विकर्ण उत्पाद $ m\cdot m\cdot m $, जिसका सारस
        संकेत है $-1$), तो यह होना ही चाहिए $-(m+2)(m-1)^2$ --- नहीं
        विस्तार की आवश्यकता है, और दोनों विधियाँ एक दूसरे की जाँच करती हैं।
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[वेंडरमोंडे निर्धारक]\label{ex:b1:det:vandermonde}
अदिश राशि वालों के लिए $ x_1, \dots, x_n $:\index{वेंडरमोंडे निर्धारक}
\[
V(x_1, \dots, x_n) =
\begin{vmatrix}
1 & x_1 & x_1^2 & \cdots & x_1^{n-1}\\
1 & x_2 & x_2^2 & \cdots & x_2^{n-1}\\
\vdots & & & & \vdots\\
1 & x_n & x_n^2 & \cdots & x_n^{n-1}
\end{vmatrix}
= \prod_{1 \leq i < j \leq n} (x_j - x_i) .
\]
सबूत स्केच (विस्तृत में) \cref{exo:b1:det:5}): स्तंभ संचालन
$ C_k \leftarrow C_k - x_1 C_{k-1}$ दाईं ओर से पहले को साफ़ करें
पंक्ति, और प्रत्येक शेष पंक्ति का गुणनखंड कम हो जाता है
$ V(x_2, \dots, x_n)$. शून्येतर यदि $ x_i $ जोड़ीवार भिन्न हैं
--- पीछे निर्धारक \omterm{thm:b1:poly:lagrange}{लैग्रेंज इंटरपोलेशन}
(\cref{ex:b1:linmaps:interpolation}).
\end{example}

\section{रैखिक प्रणाली}

\begin{definition}\label{def:b1:det:system}
ए \omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} प्रणाली\index{रैखिक प्रणाली} का $ n $ में समीकरण $ p $
अज्ञात है $ AX = B $ साथ $ A \in \mathcal{M}_{n,p}(K)$, $ B \in
K^n $; यह है \emph{सजातीय} कब $ B = 0$. इसका समाधान \omterm{def:b1:logic:sets}{तय करना}, कब
अरिक्त, है $ X_0 + \ker A $: एक विशेष समाधान और सामान्य
सजातीय समाधान --- एक एफ़िन \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{उपस्पेस} आयाम का $ p -
\operatorname{rk} A $ (रैंक--शून्यता)।
\end{definition}

\begin{example}[एफ़िन संरचना, दृश्यमान बनाई गई]
\label{ex:b1:det:affinestructure}
हल करना
\[
\begin{cases}
x + y + z = 3\\
x - y + 2z = 2 .
\end{cases}
\]
समीकरण घटाना: $2y - z = 1$, इसलिए $ z = 2y - 1$ और $ x =
3 - y - z = 4 - 3y $. समाधान रेखा बनाते हैं
\[
(x, y, z) = (4,\ 0,\ -1) + y\,(-3,\ 1,\ 2)
\qquad (y \in \R):
\]
विशेष समाधान $ X_0 = (4, 0, -1)$ (विकल्प $ y = 0$)
प्लस कर्नेल लाइन $\ker A = \operatorname{Vect}(-3, 1, 2)$ का
संबद्ध सजातीय प्रणाली --- जाँच करें: $(-3) + 1 + 2 = 0$
और $(-3) - 1 + 4 = 0$. ज्यामितीय रूप से, दो गै\omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{र-समान}ांतर तल
$\R^3$ एक रेखा के साथ प्रतिच्छेद करें, और आयाम गिनती $ p -
\operatorname{rk} A = 3 - 2 = 1$ हम इसे हल करने से पहले ही जानते थे
कुछ भी. विशेष समाधान बदलना (कहें) $ y = 1$: $ X_0' =
(1, 1, 1)$) विवरण बदलता है, पंक्ति नहीं: एक एफ़िन
\omterm{def:b1:vspaces:subspace}{उपस्पेस} इसकी उत्पत्ति अनेक और दिशा एक है।
\end{example}

\begin{theorem}[स्क्वायर क्रैमर सिस्टम]\label{thm:b1:det:cramer}
अगर $ A \in GL_n(K)$, सिस्टम $ AX = B $ अद्वितीय समाधान है $ X =
A^{-1}B $, किसका \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{COORDINATES} हैं\index{क्रैमर का नियम}
\[
x_j = \frac{\det A_j}{\det A},
\qquad A_j = A \text{ with column } j \text{ replaced by } B .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
विशिष्टता और अस्तित्व उलटापन है। सूत्र के लिए:
लिखो $ B = \sum_k x_k C_k $ (के कॉलम $ A $); फिर, द्वारा
बहुरेखीयता और प्रत्यावर्तन,
\[
\det A_j = \det\Bigl(C_1, \dots, \sum_k x_k C_k, \dots, C_n\Bigr)
= \sum_k x_k \det(C_1, \dots, C_k, \dots, C_n)
= x_j \det A ,
\]
प्रत्येक पद को छोड़कर $ k = j $ बार-बार कॉलम होना।
\end{proof}

\begin{example}[एक पैरामीटर के साथ क्रैमर, पूर्ण रूप से]
\label{ex:b1:det:cramerparameter}
के लिए $ m \in \R $, हल करना
\[
\begin{cases}
x + m y = 1\\
m x + y = 2 .
\end{cases}
\]
निर्धारक है $1 - m^2$. \emph{सामान्य मामला} $ m \neq \pm1$:
क्रैमर देता है
\[
x = \frac{\begin{vmatrix} 1 & m\\ 2 & 1\end{vmatrix}}{1 - m^2}
= \frac{1 - 2m}{1 - m^2},
\qquad
y = \frac{\begin{vmatrix} 1 & 1\\ m & 2\end{vmatrix}}{1 - m^2}
= \frac{2 - m}{1 - m^2},
\]
प्रत्येक स्वीकार्य के लिए एक स्वच्छ समाधान $ m $ (पर जांचें $ m = 0$:
$(1, 2)$, जाहिर तौर पर सही है)। \emph{पतित मामले}: पर $ m = 1$
समीकरण पढ़ते हैं $ x + y = 1$ और $ x + y = 2$: असंगत; पर
$ m = -1$ वे पढ़ते है $ x - y = 1$ और $-x + y = 2$, यानी\ $ x - y =
1$ और $ x - y = -2$: फिर से असंगत. का लुप्त हो जाना
निर्धारक इसकी घोषणा करता है \emph{कुछ} पतित हो जाता है, लेकिन
कभी भी क्या कहता है---खाली या अनंत का निर्णय देखकर ही करना पड़ता है
दाहिनी ओर. यह भी ध्यान दें कि सूत्र किस प्रकार उनका संकेत देते हैं
अपनी सीमाएँ: जैसे $ m \to 1^{-}$, $ x = \frac{1 - 2m}{1 - m^2} \to
-\infty $; दो रेखाएं बनते ही समाधान बिंदु दूर चला जाता है
\omterm{thm:b1:matrices:conjugation}{समान}ांतर.
\end{example}

\begin{method}[सिस्टम पर गाऊसी उन्मूलन]\label{met:b1:det:gauss}
संवर्धित मैट्रिक्स को पंक्ति-कम करें $(A \mid B)$ सोपानक के लिए
प्रपत्र.\index{गाउस विलोपन}
\begin{enumerate}
  \item यदि अंतिम कॉलम में एक धुरी दिखाई देती है ($0 = 1$ लाइन): नहीं
        समाधान.
  \item अन्यथा, अज्ञात विभाजित हो जाते हैं \emph{अज्ञात धुरी} और
        \emph{\omterm{def:b1:vspaces:free}{मुक्त} अननोंस} (पैरामीटर); पश्च-प्रतिस्थापन
        पूर्व को उत्तरार्द्ध में व्यक्त करता है: समाधान \omterm{def:b1:logic:sets}{तय करना} एक है
        एफ़िन \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{उपस्पेस} आयाम का $=$ की संख्या \omterm{def:b1:vspaces:free}{मुक्त} अज्ञात.
\end{enumerate}
क्रैमर के सूत्र सिद्धांत और छोटी प्रणालियों के लिए हैं; उन्मूलन है
व्यावहारिक एल्गोरिथ्म.
\end{method}

\begin{example}[पैरामीटर के साथ एक चर्चा]\label{ex:b1:det:parameter}
के लिए $ m \in \R $, विचार करना
\[
\begin{cases}
x + y + mz = 1\\
x + my + z = 1\\
mx + y + z = 1 .
\end{cases}
\]
मैट्रिक्स में निर्धारक है $-(m+2)(m-1)^2$ (में गणना की गई
\cref{exo:b1:det:7} सभी कॉलमों को पहले में जोड़कर)। के लिए $ m
\neq 1, -2$:
अनोखा समाधान $ x = y = z = \frac{1}{m+2}$ (\omterm{def:b1:linmaps:projection}{समरूपता} द्वारा)। के लिए $ m =
1$: एक समीकरण तीन बार दोहराया गया, समाधान का एक तल। के लिए $ m =
-2$: तीन समीकरण जोड़ने पर प्राप्त होता है $0 = 3$, कोई समाधान नहीं.
\end{example}

\begin{remark}[सामान्य ख़तरे]
\label{rem:b1:det:pitfalls}
\emph{निर्धारक नहीं है \omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} मैट्रिक्स में}: $\det(A + B)
\neq \det A + \det B $ (पहले से $\det(I_2 + I_2) = 4 \neq 2$); यह है \omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} प्रत्येक में \emph{स्तंभ} अलग-अलग, जो एक अलग है
बात पूरी तरह से.
\emph{स्केलिंग}: $\det(\lambda A) = \lambda^n\det A $, नहीं
$\lambda\det A $ --- हरेक $ n $ स्तंभों को स्केल किया गया है.
\emph{पंक्ति संचालन सभी नहीं हैं \omterm{def:b1:vspaces:free}{मुक्त}}: $ L_i \leftarrow L_i +
\lambda L_j $ निर्धारक को सुरक्षित रखता है, लेकिन स्वैप इसे बदल देता है
हस्ताक्षर और $ L_i \leftarrow \lambda L_i $ से गुणा करता है $\lambda $
--- यहां बहीखाता संबंधी त्रुटियां गलती का क्लासिक स्रोत हैं
उन्मू\omterm{def:b1:vspaces:free}{लन-आधार}ित गणनाओं में संकेत।
\emph{शून्य निर्धारक आरंभ है, अंत नहीं}: यह कहता है
``रैंक $< n $'' लेकिन यह नहीं कि कौन सी रैंक; केवल आगे का काम (इकोलोन)।
रूप, या के अवयस्क \cref{exo:b1:det:12}) इसका पता लगाता है --- cf.\
मामला $ m = 1$ बनाम $ m = -2$ में \cref{ex:b1:det:parameter}.
\emph{क्रैमर को इनवर्टेबिलिटी की आवश्यकता है}: कब $\det A = 0$ द
सूत्र $ x_j = \det A_j/\det A $ अर्थहीन हैं, और प्रणाली
पूरी तरह से (\omterm{def:b1:reals:bounds}{असीम} रूप से कई) समाधान हो सकते हैं।
\emph{केवल वर्ग आव्यूहों में ही निर्धारक होते हैं}: एक आयताकार के लिए
व्यवस्था, उन्मूलन ही एकमात्र साधन है।
\end{remark}

\begin{remark}[निर्धारक कहाँ जाते हैं]
\label{rem:b1:det:whereused}
तीन जिंदगियां इस स्केलर का इंतजार कर रही हैं। \emph{ज्यामितिक}: $\abs{\det}$ है
संबद्ध का क्षेत्र या आयतन स्केलिंग कारक \omterm{def:b1:logic:map}{नक्शा} --- बनाया गया
विमान के लिए सटीक \cref{ch:b1:euclid} और, जैकोबियन के रूप में
चरों के \omterm{def:b1:counting:objects}{परिवर्तन} का, गुणज में \omterm{thm:b1:integration:def}{अभिन्न} वर्ष का~2
आयतन. \emph{\omterm{pb:b1:logic:1}{बीजगणितीय}}: $\det(A - \lambda I)$, विशिष्टता \omterm{def:b1:poly:def}{बहुपद}, खुलता है वर्ष~2 में eigenvalue सिद्धांत ---
पहचान $ A^2 - (\operatorname{tr} A)A + (\det A)I = 0$ की \cref{ch:b1:matrices} सप्ताहांत की समस्या इसकी पहली छाया है।
\emph{विश्लेषणात्मक}: विशेष आव्यूहों के निर्धारक (वैंडरमोंडे,
कॉची, ग्राम) तय करें कि कब प्रक्षेप, अपघटन और
अनुमान समस्याएं अच्छी तरह से प्रस्तुत की गई हैं; सप्ताहांत की समस्या नीचे दी गई है
पहले दो परिवारों का संपूर्ण मूल्यांकन करता है।
\end{remark}

\begin{remark}[पुस्तक 3 के अंदर परिप्रेक्ष्य]
\label{rem:b1:det:perspectives}
यह अध्याय वॉल्यूम की रैखिक-बीजगणित रीढ़ को \omterm{def:b1:topology:closure}{बंद} कर देता है, और
इसके शेष दो अध्याय लाभांश भुनाते हैं। में
\cref{ch:b1:euclid}: ग्राम मैट्रिक्स
$\bigl(\langle v_i, v_j\rangle\bigr)$ ए द्वारा स्वतंत्रता का परीक्षण करता है
निर्धारक (\cref{exo:b1:euclid:11}), और समतल सममिति
उनके चिह्न के अनुदिश घुमावों और प्रतिबिंबों में विभाजित
निर्धारक--- वहां सप्ताहांत समस्या का वर्गीकरण
उस पर चलता है. में \cref{ch:b1:multivar}: स्पंज मात्रा $ rt -
s^2$ सेकंड के सममित मैट्रिक्स का निर्धारक है
डेरिवेटिव, और न्यूनतम वर्गों के सामान्य समीकरण हैं a
क्रैमर प्रणाली जिसका मैट्रिक्स एक ग्राम (इसलिए क्षण) मैट्रिक्स है ---
वांडरमोंडे-स्वाद वाले मानदंड द्वारा सटीक रूप से उलटा
यहां स्थापित किया गया। जब वे अध्याय ``उलटा'' या का दावा करते हैं
``सकारात्मक'', रसीदें इसमें हैं।
\end{remark}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:1}
गणना करें:
\[
\begin{vmatrix} 3 & 1\\ 5 & 2 \end{vmatrix},
\qquad
\begin{vmatrix} 1 & 2 & 3\\ 4 & 5 & 6\\ 7 & 8 & 9\end{vmatrix},
\qquad
\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1\\ 1 & 2 & 4\\ 1 & 3 & 9\end{vmatrix}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:2}
जिसके लिए $\lambda \in \R $ परिवार है $\bigl((1, 1, \lambda),
(1, \lambda, 1), (\lambda, 1, 1)\bigr)$ ए \omterm{def:b1:vspaces:free}{आधार} का $\R^3$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:3}
क्रैमर नियम से हल करें:
\[
\begin{cases}
2x + y = 5\\
3x - 2y = 4 ,
\end{cases}
\qquad\text{then}\qquad
\begin{cases}
x + y + z = 6\\
x - y + z = 2\\
2x + y - z = 1 .
\end{cases}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b1:det:4}
द्वारा हल करें \omterm{met:b1:det:gauss}{गाउस विलोपन}, समाधान का वर्णन \omterm{def:b1:logic:sets}{तय करना}:
\[
\begin{cases}
x + 2y - z + t = 1\\
2x + 4y + z - t = 5\\
x + 2y + 2z - 2t = 4 .
\end{cases}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:5}
का वेंडरमोंडे सूत्र सिद्ध कीजिए \cref{ex:b1:det:vandermonde} द्वारा
प्रेरण पर $ n $, कॉलम संचालन के साथ $ C_k \leftarrow C_k -
x_1 C_{k-1}$ से प्रदर्शन किया गया $ k = n $ नीचे तक $ k = 2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:6}
(त्रिविकर्ण) चलो $ D_n $ हो $ n \times n $ के साथ निर्धारक $2$ पर
विकर्ण, $1$ दो आसन्न विकर्णों पर, $0$ अन्यत्र.
पहली पंक्ति के साथ विस्तार करते हुए सिद्ध करें $ D_n = 2D_{n-1} - D_{n-2}$ और
गणना करें $ D_n $ ($ D_1 = 2$, $ D_2 = 3$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:7}
पूरा \cref{ex:b1:det:parameter}: निर्धारक की गणना करें
$\begin{vmatrix} 1 & 1 & m\\ 1 & m & 1\\ m & 1 & 1\end{vmatrix}$
ऑपरेशन द्वारा $ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$, और कार्यान्वित करें
सिस्टम की पूरी चर्चा.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:8}
होने देना $ A \in \mathcal{M}_n(\R)$ साथ \emph{पूर्णांक} प्रविष्टियाँ। साबित करें कि $ A $ पूर्णांक प्रविष्टियों के साथ व्युत्क्रम है यदि और केवल यदि $\det A
= \pm 1$. \emph{(\omterm{def:b1:vspaces:sum}{प्रत्यक्ष} अर्थ के लिए, निर्धारक लें; के लिए
बातचीत करना, स्वीकार करना --- या साबित करना $ n \leq 3$ सहकारकों के माध्यम से --- वह
$ A^{-1} = \frac{1}{\det A}\,\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}$ के साथ
पूर्णांक सहकारक मैट्रिक्स।)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:det:9}
की गणना करें $ n \times n $ मैट्रिक्स का निर्धारक $ aI + bJ $
(\cref{exo:b1:matrices:9}), यानी\ साथ $ a + b $ विकर्ण पर और
$ b $ अन्यत्र. \emph{(पहले, कारक, फिर सभी कॉलम जोड़ें
स्पष्ट।)} उलटापन की स्थिति को पुनः प्राप्त करें $ a \neq 0$, $ a + nb
\neq 0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:det:10}
होने देना $ A, B \in \mathcal{M}_n(\R)$. साबित करें कि
\[
\det\begin{pmatrix} A & B\\ B & A \end{pmatrix}
= \det(A + B)\,\det(A - B),
\]
ब्लॉक कॉलम द्वारा और पंक्ति संचालन ($ C_1 \leftarrow C_1 + C_2$, तब
$ L_2 \leftarrow L_2 - L_1$, ब्लॉक रूप में), प्राकृतिक मानते हुए
ब्लॉक-त्रिकोणीय नियम $\det\begin{pmatrix} M & N\\ 0 &
P\end{pmatrix} = \det M \det P $ --- के लिए साबित हुआ $2 \times 2$
में ब्लॉक करता है \cref{ex:b1:det:blocktriangular}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b1:det:11}
(आदेश का परिपत्र $3$) होने देना $ a, b, c \in \C $ और
\[
\Delta = \begin{vmatrix}
a & b & c\\
c & a & b\\
b & c & a
\end{vmatrix}.
\]
साबित करें कि $\Delta = (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc -
ca)$, और कारक पूरी तरह से खत्म हो गया $\C $ का उपयोग करते हुए $ j =
\eu^{2\iu\pi/3}$:
\[
\Delta = (a + b + c)(a + jb + j^2c)(a + j^2b + jc) .
\]
\emph{(के साथ शुरू $ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$; के लिए
जटिल रूप, ध्यान दें कि कॉलम $(1, j, j^2)^{\mathsf T}$
लगभग एक आइजनवेक्टर की तरह व्यवहार करता है।)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b1:det:12}
(रैंक और अवयस्क) चलो $ A \in \mathcal{M}_{n,p}(K)$. साबित करें कि
$\operatorname{rk} A $ सबसे बड़े आकार के बराबर है $ r $ एक का
उलटा $ r \times r $ का सबमैट्रिक्स $ A $ (एक सबमैट्रिक्स रखता है
के चौराहों पर प्रविष्टियाँ $ r $ चयनित पंक्तियाँ और $ r $ चुना गया
कॉलम)। \emph{(अगर $\operatorname{rk} A = r $, चुनना $ r $ \omterm{def:b1:vspaces:free}{मुक्त}
कॉलम, फिर $ r $ \omterm{def:b1:vspaces:free}{मुक्त} परिणामी की पंक्तियाँ $ n \times r $ अवरोध पैदा करना;
इसके विपरीत, एक व्युत्क्रमणीय सबमैट्रिक्स संगत को बाध्य करता है
के कॉलम $ A $ होना \omterm{def:b1:vspaces:free}{मुक्त}.)}
\end{exercise}

\section{समस्या: कॉची का दोहरा विकल्प}

\begin{problem}\label{pb:b1:det:1}
दो निर्धारक इस अध्याय के अनुप्रयोगों पर शासन करते हैं:
\omterm{ex:b1:det:vandermonde}{वेंडरमोंडे निर्धारक}, में मूल्यांकन किया गया \cref{exo:b1:det:5}, और यह \emph{\omterm{pb:b1:det:1}{कॉची निर्धारक}} $\det\bigl(\frac{1}{a_i +
b_j}\bigr)$, यहां मूल्यांकन किया गया। उनके आसपास यह समस्या एकत्रित हो जाती है
वैकल्पिक टूलबॉक्स: \omterm{def:b1:poly:def}{बहुपद} कॉलम ट्रिक्स, इंटरपोलेशन
क्रैमर द्वारा, \omterm{pb:b1:det:1}{हिल्बर्ट मैट्रिक्स}, एक घन का विभेदक, और
प्रत्यावर्तन की विधि बहुआयामी पद. लगातार, $ V(x_1,
\dots, x_n) = \prod_{i < j}(x_j - x_i)$ वेंडरमोंडे को दर्शाता है
मूल्य.\index{कॉची निर्धारक}\index{हिल्बर्ट मैट्रिक्स}
\index{विभेदक}

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The Vandermonde toolbox.}
\begin{enumerate}
  \item गणना करना $ V(1, 2, 3, 4)$, और याद रखें कि प्रक्षेप क्यों
        $ n $ जोड़ीवार अलग-अलग नोड्स एक क्रैमर प्रणाली है।
  \item (\omterm{def:b1:poly:def}{बहुपद} वैकल्पिक) चलो $ P_0, \dots, P_{n-1}$ होना
        \emph{\omterm{def:b1:poly:def}{राक्षसी}} साथ $\deg P_k = k $. सिद्ध करना
        \[
        \det\bigl(P_{j-1}(x_i)\bigr)_{1 \leq i, j \leq n}
        = V(x_1, \dots, x_n) :
        \]
        कॉलम संचालन प्रत्येक पावर कॉलम को किसी से बदल देता है \omterm{def:b1:poly:def}{राक्षसी}
        सीढ़ी, निःशुल्क।
  \item प्रश्न 2 को द्विपद पर लागू करें बहुआयामी पद $ B_k =
        \frac{X(X-1)\cdots(X-k+1)}{k!}$: इसके लिए सिद्ध करें
        \emph{पूर्णांकों} $ m_1 < m_2 < \dots < m_n $,
        \[
        \frac{V(m_1, \dots, m_n)}{0!\,1!\,2!\cdots(n-1)!}
        \in \N :
        \]
        के सभी जोड़ीवार अंतरों का गुणनफल $ n $ पूर्णांक
        सुपरफैक्टोरियल द्वारा विभाज्य है $0!\,1!\cdots(n-1)!$.
  \item सिद्ध करना $\det\bigl(x_i^{\,j}\bigr)_{1 \leq i, j \leq n} =
        x_1 x_2 \cdots x_n\, V(x_1, \dots, x_n)$ (अब शक्तियाँ
        से शुरू हो रहा है $1$).
  \item (मोमेंट मैट्रिक्स) चलो $ S = \bigl(p_{i+j-2}\bigr)_{1 \leq
        i, j \leq n}$ कहाँ $ p_k = x_1^k + \dots + x_n^k $. साबित करें कि $ S = W^{\mathsf T} W $ मैट्रिक्स के लिए $ W =
        (x_i^{\,j-1})_{ij}$, निष्कर्ष निकालना
        \[
        \det S = V(x_1, \dots, x_n)^2 ,
        \]
        और निष्कर्ष निकालें: $ n $ \emph{असली} संख्याएँ जोड़ीवार हैं
        भिन्न यदि और केवल यदि उनका क्षण मैट्रिक्स है
        उलटा, और $\det S \geq 0$ हमेशा।
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Interpolation revisited.} नोड्स
$ x_1 < \dots < x_n $, मूल्य $ y_1, \dots, y_n $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item शर्तें लिखें ``$ P = c_0 + c_1X + \dots +
        c_{n-1}X^{n-1}$ '' के रूप में प्रक्षेपित करता है \omterm{def:b1:det:system}{रैखिक प्रणाली} में
        $ c_k $ मैट्रिक्स के साथ $ W $, और इससे उबरें $\det W = V \neq
        0$ इंटरपोलेंट का अस्तित्व और विशिष्टता
        (पहले के दो प्रमाणों की तुलना करें,
        \cref{thm:b1:poly:lagrange} और
        \cref{ex:b1:linmaps:interpolation}).
  \item क्रैमर के नियम से और \omterm{thm:b1:det:cofactor}{सहकारक विस्तार} प्रासंगिक का
        इसके अंतिम कॉलम के साथ निर्धारक, साबित करें कि
        इंटरपोलेंट का अग्रणी गुणांक है
        \[
        c_{n-1} = \sum_{i=1}^{n}
        \frac{y_i}{\prod_{j \neq i}(x_i - x_j)} .
        \]
  \item (कन्फ्लुएंट वेंडरमोंडे) गणना
        \[
        \begin{vmatrix}
        1 & x_1 & x_1^2\\
        0 & 1 & 2x_1\\
        1 & x_2 & x_2^2
        \end{vmatrix}
        = (x_2 - x_1)^2 ,
        \]
        और व्याख्या करें: डेटा $\bigl(P(x_1), P'(x_1),
        P(x_2)\bigr)$ एक अद्वितीय निर्धारित करें $ P \in \R_2[X]$ कब
        $ x_1 \neq x_2$ (हर्माइट इंटरपोलेशन)।
  \item अद्वितीय खोजें $ P \in \R_2[X]$ साथ $ P(0) = 1$, $ P'(0)
        = 0$, $ P(1) = 2$, और अपने उत्तर की जाँच करें
        प्रश्न 8.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The \omterm{pb:b1:det:1}{कॉची निर्धारक}.} होने देना $ a_1,
\dots, a_n $ और $ b_1, \dots, b_n $ अदिश राशि वाले हों $ a_i + b_j
\neq 0$ सभी के लिए $ i, j $, और
\[
C_n = \det\Bigl(\frac{1}{a_i + b_j}\Bigr)_{1 \leq i, j \leq n} .
\]
\begin{enumerate}[resume]
  \item गणना करना $ C_2$ हाथ से और इसे फॉर्म में रखें
        ``राशि के उत्पादों पर अंतर के उत्पाद''।
  \item के लिए $ n \geq 2$, अभिनय करना $ L_i \leftarrow L_i - L_n $ ($ i <
        n $) और सिद्ध करने के लिए गुणनखंड पंक्तियाँ और स्तंभ
        \[
        C_n = \frac{\prod_{i<n}(a_n - a_i)}{\prod_{j}(a_n +
        b_j)}\;\det M,
        \]
        कहाँ $ M $ पंक्तियों पर कॉची मैट्रिक्स से सहमत हैं $ i < n $
        और अंतिम पंक्ति है $(1, 1, \dots, 1)$.
  \item अभिनय करना $ C_j \leftarrow C_j - C_n $ ($ j < n $) पर $ M $,
        फिर से कारक, और प्रेरण द्वारा निष्कर्ष निकालें
        \emph{कॉची का दोहरा विकल्प}:
        \[
        C_n = \frac{\prod_{1 \leq i < j \leq n}(a_j - a_i)(b_j -
        b_i)}{\prod_{i, j}(a_i + b_j)} .
        \]
  \item व्युत्क्रमणीयता मानदंड (द) निकालें $ a_i $ जोड़ीदार
        विशिष्ट और $ b_j $ जोड़ीवार अलग)। के लिए
        \emph{\omterm{pb:b1:det:1}{हिल्बर्ट मैट्रिक्स}} $ H_n = \bigl(\frac{1}{i + j -
        1}\bigr)$: गणना करें $\det H_2$ और $\det H_3$ से
        सूत्र, और उसे सत्यापित करें $ H_2^{-1}$ पूर्णांक प्रविष्टियाँ हैं.
  \item जोड़ीवार भिन्न के लिए दिखाएँ $ b_j $ और कोई भी दाहिना हाथ
        पक्ष, प्रणाली $\sum_j \frac{c_j}{a_i + b_j} = y_i $
        ($ i = 1, \dots, n $) का एक अनूठा समाधान है, और संबंधित है
        यह आंशिक अंश के अस्तित्व और विशिष्टता के लिए है
        सरल के साथ विघटन \omterm{def:b1:fractions:field}{डंडे}
        (\cref{thm:b1:fractions:complex}).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- The discriminant of a cubic.} होने देना
$\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ जड़ें बनें (में $\C $) का $ X^3
+ pX + q $, और $ p_k = \lambda_1^k + \lambda_2^k + \lambda_3^k $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item का उपयोग करते हुए $\lambda^3 = -p\lambda - q $ प्रत्येक जड़ पर और
        विएटा ($ p_1 = 0$), गणना करें $ p_2 = -2p $, $ p_3 = -3q $, और
        $ p_4 = 2p^2$.
  \item प्रश्न 5 (ओवर) के साथ $\C $, रखते हुए $\det S = V^2$),
        गणना करें
        \[
        \operatorname{disc} = V(\lambda_1, \lambda_2,
        \lambda_3)^2 = \begin{vmatrix}
        3 & 0 & -2p\\
        0 & -2p & -3q\\
        -2p & -3q & 2p^2
        \end{vmatrix}
        = -4p^3 - 27q^2 .
        \]
  \item निष्कर्ष: $ X^3 + pX + q $ बार-बार जड़ होती है यदि और केवल
        यदि $4p^3 + 27q^2 = 0$; पर जाँचा $ X^3 - 3X + 2 = (X -
        1)^2(X + 2)$.
  \item कल्पना करना $ p, q $ असली। सिद्ध कीजिए कि घन में तीन हैं
        विशिष्ट वास्तविक जड़ें यदि और केवल यदि $\operatorname{disc}
        > 0$, और एक वास्तविक प्लस दो अवास्तविक संयुग्मी जड़ें यदि
        और केवल यदि $\operatorname{disc} < 0$. \emph{(अगर
        $\lambda_3 = \conj{\lambda_2} \neq \lambda_2$ और
        $\lambda_1 \in \R $, दिखाओ $ V $ पूर्णतया काल्पनिक है।)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Dividends, and the alternating
method.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item के लिए $0 < a_1 < a_2 < \dots < a_n $, दिखाओ
        $\det\bigl(\frac{1}{a_i + a_j}\bigr) > 0$.
  \item गणना करना $\det\bigl(\binom{m_i}{j-1}\bigr)_{1 \leq i, j
        \leq 3}$ के लिए $(m_1, m_2, m_3) = (2, 4, 7)$, पहले द्वारा
        प्रश्न 2--3, फिर \omterm{def:b1:vspaces:sum}{प्रत्यक्ष} विस्तार द्वारा।
  \item होने देना $\lambda_1, \dots, \lambda_n $ जोड़ीवार अलग हो
        और शून्येतर. एक व्युत्क्रमणीय वेंडरमोंडे मैट्रिक्स का उपयोग करते हुए,
        फिर से साबित करें कि ज्यामितीय अनुक्रम
        $\bigl((\lambda_i^{\,k})_{k \geq 0}\bigr)_{1 \leq i \leq
        n}$ फॉर्म ए \omterm{def:b1:vspaces:free}{मुक्त} परिवार अनुक्रमों के स्थान का.
  \item गणना करना $\det\bigl(\frac{1}{i + j}\bigr)_{1 \leq i, j
        \leq 3}$ दोहरे विकल्प से.
  \item (वैकल्पिक बहुआयामी पद) कॉल करें ए \omterm{def:b1:poly:def}{बहुपद} $ F $ में $ x_1,
        \dots, x_n $ \emph{अदल-बदल कर} किन्हीं दो की अदला-बदली करते समय
        चर अपना चिह्न बदलता है। इसे एक विकल्प के रूप में दिखाएँ $ F $
        जब भी गायब हो जाता है $ x_i = x_j $ ($ i \neq j $), और निष्कर्ष निकालें
        --- कारक प्रमेय द्वारा एक समय में एक चर ---
        वह $ F $ से विभाज्य है $\prod_{i<j}(x_j - x_i)$.
  \item वेंडरमोंडे सूत्र को पुनः सिद्ध करने के लिए प्रश्न 23 का उपयोग करें
        कोई प्रेरण नहीं: निर्धारक $\det(x_i^{\,j-1})$ एक है
        बारी-बारी से \omterm{def:b1:poly:def}{बहुपद} कुल डिग्री का $\binom n2$,
        इसलिए ए \emph{स्थिर} के गुणक $\prod_{i<j}(x_j -
        x_i)$; एकपदी की तुलना करके स्थिरांक की पहचान करें।
  \item संश्लेषण, चार वाक्यों में: कौन सा एकल गुण
        निर्धारक (कौन सा स्वयंसिद्ध) सभी उत्पन्न करता है
        इस समस्या का कारकीकरण; क्षण-मैट्रिक्स क्यों
        प्रश्न 5 की पहचान बदल जाती है \omterm{def:b1:logic:statement}{कथन} के बारे में
        \emph{जटिल} एक गणना योग्य में विशिष्टता
        \emph{असली} हस्ताक्षर परीक्षण; कौन से दो शास्त्रीय मैट्रिक्स थे
        यहां पूरी तरह से मूल्यांकन किया गया और कौन सा \omterm{def:b1:linmaps:def}{रेखीय} समस्याएँ वे
        शासन करना; और प्रश्नों की वैकल्पिक विधि कैसी है
        23-24 एक झटके में बताता है कि क्यों $\prod_{i<j}(x_j -
        x_i)$ प्रकट होता रहता है. भाग III के प्रमेय का नाम बताइए।
\end{enumerate}
\end{problem}
