\chapter{Algèbre linéaire}\label{ch:b2:linalg}

L'\omterm{def:b2:structures:algebra}{algèbre} linéaire du volume de première année travaillait sur $\R$ ou
$\C$ en dimension finie, et admettait le \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} général. Ce
chapitre lève ces trois restrictions~: la théorie est énoncée sur un
corps quelconque $K$, l'interaction entre un espace et son
\emph{\omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}} est développée systématiquement (\omterm{def:b2:linalg:dual}{bases duales}, \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateurs},
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposées}), et le \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} est enfin \emph{construit} à partir des
formes multilinéaires \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternées} et de la signature du
\cref{ch:b2:structures} --- soldant chaque admission de première année.

Partout, $K$ est un corps ($\Q$, $\R$, $\C$, ou $\Z/p\Z$ --- la
théorie ne s'en soucie pas) et, sauf mention contraire, les espaces
sont de dimension finie sur $K$. Les résultats de première année
(bases, dimension, théorème du rang, matrices) se transposent mot pour
mot~: leurs démonstrations n'utilisaient rien d'autre que les axiomes
de corps.

\section{Espace dual}

\begin{definition}[Espace dual, base duale]\label{def:b2:linalg:dual}
Le \emph{dual}\index{espace dual} de $E$ est $E^* = \mathcal{L}(E,
K)$, l'espace des formes linéaires. Si $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$
est une base de $E$, les \emph{formes coordonnées} $e_1^*, \dots, e_n^*$
définies par $e_i^*(e_j) = \delta_{ij}$ (Kronecker~: $1$ si $i = j$,
sinon $0$) forment la \emph{base duale}\index{base duale}
$\mathcal{B}^*$ de $E^*$~; en particulier $\dim E^* = \dim E$, et
\[
x = \sum_{i=1}^{n} e_i^*(x)\, e_i \quad (x \in E),
\qquad
\varphi = \sum_{i=1}^{n} \varphi(e_i)\, e_i^* \quad (\varphi \in
E^*).
\]
\end{definition}

\begin{proof}[Démonstration que $\mathcal{B}^*$ est une base]
Libre~: appliquer une combinaison nulle $\sum \lambda_i e_i^* = 0$ à
$e_j$ donne $\lambda_j = 0$. Génératrice~: pour $\varphi \in E^*$, la
forme $\varphi - \sum_i \varphi(e_i) e_i^*$ annule tout $e_j$, donc
est nulle (une application linéaire s'annulant sur une base est nulle).
Les deux formules encadrées sont les mêmes calculs lus à l'endroit.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b2:linalg:dualexamples}
Sur $K_n[X]$ avec la base $(1, X, \dots, X^n)$~: la \omterm{def:b2:linalg:dual}{base duale} est $P
\mapsto \frac{P^{(k)}(0)}{k!}$ (coefficients de Taylor). Une autre base
du \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}~: les évaluations $P \mapsto P(x_i)$ en $n + 1$ points
distincts --- sa base «~préduale~» dans $K_n[X]$ est exactement la
famille des polynômes de Lagrange $L_i$ (volume de première année),
puisque $L_i(x_j) = \delta_{ij}$. L'interpolation \emph{est} la
dualité.
\end{example}

\begin{method}[Bases duale et antéduale en pratique]\label{met:b2:linalg:dualbasis}
Pour décomposer une forme $\varphi$ sur une base $(e_i)$ de $E$~: les
coordonnées sont les \emph{valeurs} $\varphi(e_i)$ --- aucun système à
résoudre. Pour trouver la base $(u_j)$ de $E$ dont la duale est une
base donnée $(\varphi_1, \dots, \varphi_n)$ de $E^*$ (l'\emph{antéduale})~:
résoudre les $n$ systèmes linéaires
\[
\varphi_i(u_j) = \delta_{ij} \qquad (1 \leq i \leq n),
\]
une colonne $u_j$ à la fois~; en termes matriciels, si les lignes de
$M$ listent les coefficients des $\varphi_i$ dans une base connue de
$E^*$, les colonnes de $M^{-1}$ sont les $u_j$. L'existence et
l'unicité de l'antéduale sont démontrées dans le problème du week-end
de ce chapitre~; le calcul est toujours cette inversion.
\end{method}

\begin{example}[Une base duale de $\R^2$, entièrement calculée]\label{ex:b2:linalg:dualbasis2d}
Pour la base $b_1 = (1, 1)$, $b_2 = (1, -1)$ de $\R^2$~: la
\omterm{def:b2:linalg:dual}{base duale} $(b_1^*, b_2^*)$ doit vérifier $b_i^*(b_j) =
\delta_{ij}$. En écrivant $b_1^*(x, y) = \alpha x + \beta y$, les
conditions $\alpha + \beta = 1$ et $\alpha - \beta = 0$ donnent
\[
b_1^*(x, y) = \frac{x + y}{2},
\qquad\text{et de même}\qquad
b_2^*(x, y) = \frac{x - y}{2} .
\]
Vérifications de bon sens~: $b_1^*$ n'est \emph{pas} $e_1^* + e_2^*$
évalué naïvement --- la \omterm{def:b2:linalg:dual}{base duale} dépend de la base entière, pas de
chaque vecteur séparément (remplacer $b_2$ par $(0, 1)$ change
$b_1^*$ en $x \mapsto x$). Et la formule de décomposition marche~:
$(x, y) = \frac{x+y}2\,b_1 + \frac{x-y}2\,b_2$, la décomposition
paire/impaire d'un couple --- les \omterm{def:b2:linalg:dual}{bases duales} sont des extracteurs
de coordonnées, et celle-ci extrait les parties symétrique et
antisymétrique.
\end{example}

\begin{definition}[Annulateur]\label{def:b2:linalg:annihilator}
Pour un sous-espace $F \subseteq E$, l'\emph{annulateur}\index{annulateur} est
\[
F^{\circ} = \{\varphi \in E^* : \varphi|_F = 0\},
\]
un sous-espace de $E^*$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Dimension de l'annulateur]\label{thm:b2:linalg:annihilator}
$\dim F^{\circ} = \dim E - \dim F$. De plus $F \mapsto F^\circ$
renverse les inclusions, et $F$ se retrouve à partir de son \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur}~:
\[
F = \{x \in E : \forall\varphi \in F^\circ,\ \varphi(x) = 0\}.
\]
Par conséquent tout sous-espace de dimension $p$ en dimension $n$ est
l'ensemble des solutions de $n - p$ équations linéaires indépendantes
--- et réciproquement.
\end{theorem}

\begin{proof}
Choisir une base $(e_1, \dots, e_p)$ de $F$ complétée en une base de
$E$. Une forme $\varphi = \sum \varphi(e_i) e_i^*$ annule $F$ ssi
ses $p$ premiers coefficients s'annulent~: $F^\circ =
\operatorname{Vect}(e_{p+1}^*, \dots, e_n^*)$, de dimension $n - p$.
Le renversement des inclusions est immédiat. Pour la reconstitution~: le
membre de droite contient $F$~; réciproquement, si $x \notin F$,
compléter une base de $F$ par $x$ et d'autres vecteurs~; la forme
coordonnée de $x$ dans cette base annule $F$ mais pas $x$. La lecture
«~équations~» prend une base $(\varphi_1, \dots, \varphi_{n-p})$ de
$F^\circ$~: alors $F = \bigcap \ker\varphi_j$, une intersection de $n
- p$ hyperplans indépendants.
\end{proof}

\begin{example}[Un annulateur, dans les deux sens]\label{ex:b2:linalg:annihilatorwork}
Soit $F = \operatorname{Vect}\bigl((1, 2, 1),\ (1, 0, -1)\bigr)
\subseteq \R^3$. Une forme $\varphi = a\,e_1^* + b\,e_2^* + c\,e_3^*$
annule $F$ ssi
\[
a + 2b + c = 0
\qquad\text{et}\qquad
a - c = 0 ,
\]
c'est-à-dire $c = a$ et $b = -a$~: $F^\circ = \R\,(e_1^* - e_2^* +
e_3^*)$, de dimension $3 - 2 = 1$ comme
le~\cref{thm:b2:linalg:annihilator} l'exige. Lu à l'envers~:
$F = \{(x, y, z) : x - y + z = 0\}$ --- le plan retrouvé comme
noyau de l'unique forme engendrant $F^\circ$. Passer d'une famille
génératrice à des équations \emph{est} calculer un \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur}~;
passer des équations à un paramétrage est calculer un
préannulateur. (Vérification~: les deux vecteurs générateurs vérifient
$x - y + z = 0$.)
\end{example}

\begin{definition}[Application transposée]\label{def:b2:linalg:transpose}
Pour $u \in \mathcal{L}(E, F)$, la \emph{transposée}\index{application
transposée} $u^{\mathsf T} \in \mathcal{L}(F^*, E^*)$ est
\[
u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u .
\]
Elle vérifie $(v \circ u)^{\mathsf T} = u^{\mathsf T} \circ v^{\mathsf
T}$, et dans les \omterm{def:b2:linalg:dual}{bases duales}, la matrice de $u^{\mathsf T}$ est la
matrice transposée de $u$ --- ce qui \emph{explique} enfin la
transposée de première année.
\end{definition}

\begin{example}[La transposée, coefficient par coefficient]\label{ex:b2:linalg:transposework}
Soit $u \colon \R^2 \to \R^3$ de matrice $A =
\begin{psmallmatrix} 1 & 2\\ 0 & 1\\ 3 & 0\end{psmallmatrix}$ dans
les bases canoniques. Pour $\psi = b_1f_1^* + b_2f_2^* + b_3f_3^*
\in (\R^3)^*$, calculons $u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u$ sur
la base de $\R^2$~:
\[
(\psi \circ u)(e_1) = \psi(1, 0, 3) = b_1 + 3b_3,
\qquad
(\psi \circ u)(e_2) = \psi(2, 1, 0) = 2b_1 + b_2 .
\]
Ainsi $u^{\mathsf T}(\psi) = (b_1 + 3b_3)\,e_1^* + (2b_1 +
b_2)\,e_2^*$, et dans les \omterm{def:b2:linalg:dual}{bases duales} la matrice de $u^{\mathsf T}$
est
\[
\begin{pmatrix} 1 & 0 & 3\\ 2 & 1 & 0\end{pmatrix}
= A^{\mathsf T} :
\]
la \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée} abstraite \emph{est} la matrice retournée, sans aucun
calcul à croire sur parole. Notons le mécanisme~: la
$j$-ème \emph{colonne} de $A$ est devenue la $j$-ème \emph{ligne} de la
nouvelle matrice parce que $\psi \circ u$ lit les sorties de $u$ à
travers les coefficients de $\psi$.
\end{example}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:transposerank}
$\ker u^{\mathsf T} = (\operatorname{im} u)^{\circ}$ et
$\operatorname{im} u^{\mathsf T} = (\ker u)^{\circ}$. Par conséquent
$\operatorname{rk}(u^{\mathsf T}) = \operatorname{rk}(u)$~: le rang par
lignes égale le rang par colonnes, démontré structurellement.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\psi \in \ker u^{\mathsf T} \iff \psi \circ u = 0 \iff \psi$ annule
$\operatorname{im} u$~: la première identité. Pour la seconde~: $u^{\mathsf
T}(\psi) = \psi \circ u$ annule toujours $\ker u$, donc
$\operatorname{im} u^{\mathsf T} \subseteq (\ker u)^\circ$~;
les dimensions coïncident par le théorème du rang et
le~\cref{thm:b2:linalg:annihilator}~:
\[
\operatorname{rk} u^{\mathsf T} = \dim F^* - \dim\ker u^{\mathsf T}
= \dim F - \bigl(\dim F - \operatorname{rk} u\bigr)
= \operatorname{rk} u
= \dim (\ker u)^{\circ} . \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{example}[Le rang lu des deux côtés]\label{ex:b2:linalg:rankbothsides}
Soit
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 1\\
0 & 1 & 1 & 1\\
1 & 3 & 1 & 2
\end{pmatrix} .
\]
\emph{Rang par colonnes~:} la troisième ligne est la somme des deux
premières, donc $\operatorname{rk} A \leq 2$~; les colonnes $1$ et $2$
sont libres~: $\operatorname{rk} A = 2$. \emph{Le noyau de la
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée}~:} résoudre $A^{\mathsf T}y = 0$ donne $y \in \R\,(1, 1, -1)$,
donc $\ker A^{\mathsf T}$ est de dimension $1 = 3 - 2$~: exactement
$(\operatorname{im} A)^\circ$ sous l'identification de
$(\R^3)^*$ avec les vecteurs lignes, comme
la~\cref{prop:b2:linalg:transposerank} l'affirme --- l'unique
relation «~ligne$_3$ = ligne$_1$ + ligne$_2$~» \emph{est}
l'\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur} de l'espace des colonnes. Le rang par lignes ($2$ lignes
libres) et le rang par colonnes coïncident non par hasard mais parce
que les deux égalent $\operatorname{rk} A = \operatorname{rk} A^{\mathsf T}$.
\end{example}

\begin{example}[La dualité lit une règle de quadrature]\label{ex:b2:linalg:quadratureread}
Pourquoi une règle comme celle de Simpson (\cref{exo:b2:linalg:4})
existe-t-elle et pourquoi est-elle unique~? La dualité répond avant
tout calcul. Sur $E = \R_2[X]$, l'intégrale $P \mapsto \int_0^1 P$ est
un vecteur bien précis du \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} $E^*$ de dimension trois~; les
évaluations en $0$, $\frac12$, $1$ forment une \emph{base} de
$E^*$~; donc l'intégrale se décompose de manière unique sur elles ---
cette décomposition \emph{est} la règle de Simpson, coefficients
inclus. Un décompte de dimensions calibre aussi les attentes~: sur
$\R_3[X]$, quatre dimensions de formes ne peuvent en général être
engendrées par trois évaluations, donc l'exactitude sur les cubiques
n'est pas due par la dualité~; que Simpson intègre malgré tout les
cubiques exactement est une symétrie en prime (annulation de degré
impair autour de $\frac12$), à vérifier à la main. Les règles à $n +
1$ nœuds sont les décompositions de la forme d'intégration dans une
base d'évaluation de $\R_n[X]^*$~: existence et unicité coûtent un
théorème de \omterm{def:b2:linalg:dual}{base duale}~; seuls les degrés en prime coûtent du travail.
\end{example}

\section{Formes multilinéaires alternées}

\begin{definition}\label{def:b2:linalg:alternating}
Une application $f \colon E^n \to K$ est \emph{$n$-linéaire} quand elle
est linéaire en chaque variable, et \emph{alternée}\index{forme alternée}
quand elle s'annule dès que deux arguments sont égaux. Le caractère
alterné implique le caractère \emph{antisymétrique}~: échanger deux
arguments change le signe (développer $f(\dots, x + y, \dots, x + y,
\dots) = 0$)~; plus généralement, pour $\sigma \in \mathfrak{S}_n$,
\[
f(x_{\sigma(1)}, \dots, x_{\sigma(n)}) =
\varepsilon(\sigma)\, f(x_1, \dots, x_n),
\]
en décomposant $\sigma$ en \omterm{def:b2:structures:sn}{transpositions}
(\cref{thm:b2:structures:signature}).
\end{definition}

\begin{theorem}[Le théorème fondamental des déterminants]\label{thm:b2:linalg:detspace}
Soit $\dim E = n$ et $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ une base.
L'espace des formes $n$-linéaires \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternées} sur $E$ est de dimension
$1$~: toute telle forme est un multiple de
\[
\det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \varepsilon(\sigma)
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i},
\qquad
x_j = \sum_{i} a_{ij} e_i ,
\]
et $\det_{\mathcal{B}}$ est l'unique prenant la valeur $1$ sur
$\mathcal{B}$.\index{déterminant!construction}
\end{theorem}

\begin{proof}
Soit $f$ une forme $n$-linéaire \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternée}. En développant chaque
argument sur $\mathcal{B}$ par multilinéarité,
\[
f(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{i_1, \dots, i_n} a_{i_1,1}\cdots a_{i_n,n}\,
f(e_{i_1}, \dots, e_{i_n}).
\]
Les termes avec un indice répété s'annulent (caractère alterné)~; les
tuples $(i_1, \dots, i_n)$ survivants sont les injectifs, c'est-à-dire
$i_k = \sigma(k)$ pour une permutation $\sigma$, et l'antisymétrie
réordonne $f(e_{\sigma(1)}, \dots, e_{\sigma(n)}) = \varepsilon(\sigma)
f(e_1, \dots, e_n)$. Donc
\[
f = f(e_1, \dots, e_n) \cdot \det{}_{\mathcal{B}} :
\]
toute \omterm{def:b2:linalg:alternating}{forme alternée} est ce multiple, pourvu que
$\det_{\mathcal{B}}$ lui-même (la somme encadrée) \emph{soit}
$n$-linéaire alterné et prenne la valeur $1$ sur $\mathcal B$.
La multilinéarité est claire (chaque terme est linéaire en chaque
colonne). Valeur sur $\mathcal B$~: le seul terme non nul est $\sigma =
\mathrm{id}$. Caractère alterné~: supposons $x_j = x_k$ ($j \neq k$),
de sorte que les colonnes de coordonnées vérifient $a_{i j} = a_{i k}$
pour tout $i$. Apparions chaque $\sigma$ avec $\sigma' = \sigma\circ(j\,k)$
--- une involution sans point fixe sur $\mathfrak{S}_n$. Les
produits appariés coïncident~:
\[
\prod_i a_{\sigma'(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,j}\; a_{\sigma(j),\,k}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,k}\; a_{\sigma(j),\,j}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= \prod_i a_{\sigma(i),\,i},
\]
en utilisant l'égalité des colonnes $j$ et $k$~; tandis que
$\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$. Chaque paire
contribue pour zéro~: la somme s'annule.
\end{proof}

\begin{example}[Sarrus, dérivé et démoli]\label{ex:b2:linalg:sarrus}
Pour $n = 3$ la formule des permutations a exactement $3! = 6$ termes.
Lister $\mathfrak{S}_3$ par signature ---
$\mathrm{id}$, $(1\,2\,3)$, $(1\,3\,2)$ paires~;
$(1\,2)$, $(1\,3)$, $(2\,3)$ impaires --- donne
\[
\det A = a_{11}a_{22}a_{33} + a_{21}a_{32}a_{13} +
a_{31}a_{12}a_{23}
- a_{21}a_{12}a_{33} - a_{31}a_{22}a_{13} -
a_{11}a_{32}a_{23} :
\]
précisément la règle des «~diagonales~» de Sarrus enseignée à l'école
--- désormais un théorème, avec les signes mystérieux identifiés comme
des signatures. La démolition~: pour $n = 4$ il y a $24$
permutations, dont seulement $8$ sont ramassées par un quelconque
schéma de tracé de diagonales~; Sarrus n'a pas de version de degré
$4$, et le développement par cofacteurs (\cref{thm:b2:linalg:detrules}~(4))
prend le relais. Compter les termes est aussi un avertissement~: la
formule des permutations a $n!$ sommands, c'est donc une
\emph{définition}, pas un algorithme --- le pivot de Gauss calcule
$\det$ en $O(n^3)$ opérations à la place.
\end{example}

\begin{definition}[Déterminants]\label{def:b2:linalg:det}
Le \emph{déterminant d'une famille}\index{déterminant} dans une base
est $\det_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)$~; le \emph{déterminant d'une
matrice} $A$ est le déterminant de ses colonnes dans la base canonique
--- la formule des permutations ci-dessus~; le \emph{déterminant d'un
endomorphisme} $u$ est le scalaire $\det u$ tel que
\[
\det{}_{\mathcal{B}}\bigl(u(x_1), \dots, u(x_n)\bigr)
= \det u \cdot \det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
\quad \text{pour tous } x_i
\]
(le membre de gauche est $n$-linéaire alterné, donc un multiple de
$\det_\mathcal{B}$ par le~\cref{thm:b2:linalg:detspace}~; le facteur ne
dépend pas de $\mathcal{B}$).
\end{definition}

\begin{theorem}[Le calcul des déterminants, démontré]\label{thm:b2:linalg:detrules}
\begin{enumerate}
  \item $\det(uv) = \det u\,\det v$~; $\;\det(AB) = \det A \det B$.
  \item $u$ est inversible $\iff \det u \neq 0$~; une famille est une
        base $\iff$ son \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} dans une base est non nul.
  \item $\det(A^{\mathsf T}) = \det A$.
  \item Le développement par cofacteurs suivant toute ligne ou colonne,
        tel qu'énoncé dans le volume de première année, est valide~;
        des matrices semblables partagent leur \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant}.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Appliquer deux fois la relation de définition~:
$\det_{\mathcal B}(uv(x_i)) = \det u \cdot \det_{\mathcal
B}(v(x_i)) = \det u \det v \cdot \det_{\mathcal B}(x_i)$.

(2) Si $u$ est inversible, $\det u \det u^{-1} = \det \mathrm{id} =
1 \neq 0$. Sinon, les images $u(e_i)$ sont liées~; en exprimant l'une
par les autres et en développant, $\det_{\mathcal B}(u(e_i)) = 0$
(le caractère alterné tue les directions répétées), donc $\det u = 0$.
Le critère de base est le même énoncé pour les familles.

(3) Dans la formule des permutations, réindexer chaque produit par $j =
\sigma(i)$, c'est-à-dire $i = \tau(j)$ avec $\tau = \sigma^{-1}$~: les
facteurs sont les mêmes nombres dans un \omterm{def:b2:structures:generated}{ordre} différent, donc
\[
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i} = \prod_{j=1}^{n}
a_{j,\,\tau(j)} ,
\]
et $\varepsilon(\tau) = \varepsilon(\sigma)^{-1} =
\varepsilon(\sigma)$ (les valeurs sont $\pm1$~; $\varepsilon$ est un
morphisme). Sommer sur $\sigma$ revient à sommer sur $\tau$
(l'inversion est une bijection de $\mathfrak{S}_n$)~:
\[
\det A = \sum_{\tau}\varepsilon(\tau)\prod_j a_{j,\tau(j)}
= \det(A^{\mathsf T}),
\]
la dernière somme étant la formule des permutations appliquée aux
coefficients transposés $(A^{\mathsf T})_{ij} = a_{ji}$.

(4) Fixer la colonne $j$ et scinder $x_j = \sum_i a_{ij} e_i$ par
linéarité~: $\det A = \sum_i a_{ij}\, \det(\dots, e_i, \dots)$, et
déplacer $e_i$ en dernière position ($n - i$ \omterm{def:b2:structures:sn}{transpositions} de lignes,
$n - j$ de colonnes, via (3)) identifie $\det(\dots, e_i, \dots) =
(-1)^{i+j}\Delta_{ij}$ au mineur~: exactement la règle des cofacteurs
de première année. Similitude~: $\det(P^{-1}AP) = \det P^{-1}\det A \det P =
\det A$ par (1).
\end{proof}

\begin{example}[Développement par cofacteurs, exécuté]\label{ex:b2:linalg:cofactorwork}
Calculons
\[
\det\begin{pmatrix}
2 & 1 & 3\\
0 & 4 & 1\\
1 & 2 & 0
\end{pmatrix}
\]
suivant la première colonne (deux zéros de paresse~: un seul).
Les signes suivent le damier $(-1)^{i+j}$~:
\[
2\,\det\begin{pmatrix}4 & 1\\ 2 & 0\end{pmatrix}
- 0
+ 1\cdot\det\begin{pmatrix}1 & 3\\ 4 & 1\end{pmatrix}
= 2(0 - 2) + (1 - 12) = -15 .
\]
Contre-vérification par Sarrus (\cref{ex:b2:linalg:sarrus})~: $0 + 1 + 0
- 12 - 0 - 4 = -15$. Stratégie, pas doctrine~: développer suivant la
ligne comptant le plus de zéros, et quand aucune n'en a, en fabriquer
d'abord par opérations sur les lignes --- une passe d'élimination coûte
moins que deux couches de cofacteurs.
\end{example}

\begin{example}[Un déterminant par les règles]\label{ex:b2:linalg:onesmatrix}
Soit $J \in \mathcal{M}_n(K)$ la matrice de uns et $a \in K$~;
calculons $\det(aI_n + J)$ avec les outils qui viennent d'être
démontrés. Chaque colonne de $aI_n + J$ se somme de la même façon~:
ajouter toutes les lignes à la première (le \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} est inchangé
--- ajouter à une ligne un multiple d'une autre ajoute un terme à
direction répétée, tué par le caractère alterné). La première ligne
devient $(a + n, a + n, \dots, a + n)$~; factoriser $a + n$ par
linéarité dans cette ligne, puis soustraire la première colonne à
toute autre colonne~: il reste une matrice triangulaire de diagonale
$(1, a, \dots, a)$. Donc
\[
\det(aI_n + J) = (a + n)\,a^{\,n-1}.
\]
L'éclairage final~: les racines $a = 0$ (multiplicité $n - 1$) et
$a = -n$ disent que $J$ a la valeur propre $0$ avec multiplicité $n - 1$
et la valeur propre $n$ une fois --- le spectre de la matrice de rang
un $J$, un chapitre en avance (le~\cref{ch:b2:reduction} rendra ceci
systématique).
\end{example}

\begin{example}[Un déterminant par la formule des permutations]\label{ex:b2:linalg:permexample}
Pour une matrice avec beaucoup de zéros la formule est praticable par
elle-même~: dans
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & a & 0 & 0\\
0 & 0 & b & 0\\
0 & 0 & 0 & c\\
d & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix},
\]
la seule permutation ramassant des coefficients non nuls est le
$4$-cycle $\sigma = (1\,2\,3\,4)$ envoyant la colonne $1 \to$ ligne $4$,
etc.~; $\varepsilon(\sigma) = (-1)^3 = -1$, donc $\det A = -abcd$.
(Vérification via trois échanges de colonnes pour atteindre une matrice
diagonale.)
\end{example}

\begin{example}[Un Vandermonde par la formule du produit]\label{ex:b2:linalg:vandermondework}
Pour les nœuds $0, 1, 2$ (utilisés par des règles de quadrature comme
celle de l'\cref{exo:b2:linalg:4}), le \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} de Vandermonde de
l'\cref{exo:b2:linalg:11} s'évalue d'un coup d'œil~:
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 2\\
0 & 1 & 4
\end{pmatrix}
= (1 - 0)(2 - 0)(2 - 1) = 2 ,
\]
et par développement direct suivant la première colonne~: $1\cdot(4 - 2)
= 2$~: accord. La non-annulation pour des nœuds distincts est toute la
théorie de l'interpolation dans un \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant}~: les formes
d'évaluation $P \mapsto P(a_i)$ sont une base du \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} exactement quand
ce \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} est non nul, c'est-à-dire toujours pour des $a_i$
distincts --- l'\cref{ex:b2:linalg:dualexamples} quantifié.
\end{example}

\section{La trace, revisitée}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:trace}
La trace $\operatorname{tr} \colon \mathcal{M}_n(K) \to K$ est
l'unique forme linéaire avec $\operatorname{tr}(AB) =
\operatorname{tr}(BA)$ et $\operatorname{tr}(I_n) = n$ (pour
$\operatorname{char} K = 0$)~; la trace d'un endomorphisme est
bien définie via toute représentation matricielle, et
\[
\operatorname{tr}(u) = \sum_{i} e_i^*\bigl(u(e_i)\bigr)
\]
dans toute base --- la dualité écrit la trace sans référence à une base.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\operatorname{tr}(AB) = \operatorname{tr}(BA)$ et l'invariance par
changement de base ont été démontrées en première année. Unicité~: une
forme linéaire $t$ avec $t(AB) = t(BA)$ annule tout commutateur $AB -
BA$. Nous affirmons que les commutateurs engendrent l'hyperplan de
trace nulle, de dimension $n^2 - 1$. Deux familles de commutateurs
suffisent. La règle de multiplication des matrices élémentaires est
$E_{ab}E_{cd} = \delta_{bc}E_{ad}$. Pour $i \neq j$ elle donne
\[
E_{ii}E_{ij} - E_{ij}E_{ii} = E_{ij} - 0 = E_{ij}
\]
(le second produit est $E_{ij}E_{ii} = \delta_{ji}E_{ii} = 0$
puisque $j \neq i$)~: tout $E_{ij}$ hors diagonale est un commutateur.
Et
\[
E_{ij}E_{ji} - E_{ji}E_{ij} = E_{ii} - E_{jj} .
\]
Les $E_{ij}$ ($i \neq j$, au nombre de $n^2 - n$) avec les
$E_{11} - E_{jj}$ ($j \geq 2$, au nombre de $n - 1$) forment $n^2 - 1$
matrices de trace nulle linéairement indépendantes~: elles engendrent
l'hyperplan $\ker\operatorname{tr}$. Donc $t$ s'annule là où
$\operatorname{tr}$ s'annule et se factorise à travers elle~: $t =
c\operatorname{tr}$~; puis $t(I) = n$ force $c = 1$. La formule
encadrée~: le $i$-ème coefficient diagonal de la matrice de $u$ est
précisément $e_i^*(u(e_i))$.
\end{proof}

\begin{remark}[Pièges courants]\label{rem:b2:linalg:pitfalls}
(i) Le \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} est $n$-linéaire en les \emph{colonnes}, pas
linéaire en la matrice~: $\det(A + B) \neq \det A + \det B$ en
général, et $\det(\lambda A) = \lambda^n\det A$, pas
$\lambda\det A$. (ii) La \omterm{def:b2:structures:sn}{transposition} renverse les produits~:
$(vu)^{\mathsf T} = u^{\mathsf T}v^{\mathsf T}$~; oublier le
renversement ruine tout calcul impliquant des inverses. (iii)
L'\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur} $F^\circ$ vit dans $E^*$, pas dans $E$~: il devient le
familier «~complément orthogonal~» seulement après qu'un produit
scalaire identifie $E$ à $E^*$ (\cref{ch:b2:quadratic})~; aucune telle
identification n'est canonique. (iv) «~Le rang par lignes égale le
rang par colonnes~» ne signifie pas que l'\emph{espace} des lignes égale
l'espace des colonnes --- les deux vivent dans des espaces différents
($K^n$ et $K^m$) et sont reliés par la~\cref{prop:b2:linalg:transposerank},
pas égaux. (v) La formule des permutations est un instrument de
démonstration~: pour des nombres, utiliser les opérations sur les
lignes et les cofacteurs (\cref{ex:b2:linalg:sarrus}).
\end{remark}

\begin{example}[L'accouplement de trace scinde l'espace des matrices]\label{ex:b2:linalg:tracepairing}
Sur $\mathcal{M}_2(\R)$ avec l'accouplement $\langle A, B\rangle =
\operatorname{tr}(AB)$ de l'\cref{exo:b2:linalg:9}~: décomposons $M =
\begin{psmallmatrix}1 & 4\\ 2 & 3\end{psmallmatrix}$ en parties
symétrique et antisymétrique,
\[
M = S + A, \qquad
S = \tfrac12(M + M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}1 & 3\\ 3 & 3\end{pmatrix},
\qquad
A = \tfrac12(M - M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}0 & 1\\ -1 & 0\end{pmatrix}.
\]
Alors $\operatorname{tr}(SA) = \operatorname{tr}
\begin{psmallmatrix}-3 & 1\\ -3 & 3\end{psmallmatrix} = 0$~: les
deux parties sont «~orthogonales~» pour l'accouplement de trace ---
une instance du fait général (démontré dans le problème du week-end
de ce chapitre) que les matrices antisymétriques forment exactement
l'\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur} des symétriques. La dualité voit la décomposition
$\mathcal{M}_n = \mathcal{S}_n \oplus
\mathcal{A}_n$ avant tout choix de produit scalaire.
\end{example}

\begin{remark}[Perspectives au sein de ce volume]\label{rem:b2:linalg:perspectives}
Regardez les trois constructions de ce chapitre changer de costume
plus loin. La \emph{\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée}} revient dans
le~\cref{ch:b2:reduction}~: $u$ et $u^{\mathsf T}$ partagent leurs
valeurs propres avec des multiplicités géométriques égales (le
problème du week-end de ce chapitre, question 15), ce qui explique
pourquoi les analyses par lignes et par colonnes d'une matrice ne se
contredisent jamais. Le \emph{\omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant}}
devient une fonction d'un paramètre dans le~\cref{ch:b2:reduction}
($\chi_u(X) = \det(X\,\mathrm{id} - u)$) et un jacobien dans
le~\cref{ch:b2:multint}, où sa multilinéarité se transforme en le
facteur de changement de variables. La \emph{trace} sème les
invariants de similitude~: c'est le deuxième coefficient de
$\chi_u$, la somme des valeurs propres, et à terme l'intégrale
de la diagonale dans des identités à la manière du~\cref{ch:b2:fourier}.
Un chapitre d'\omterm{def:b2:structures:algebra}{algèbre} linéaire, trois longues ombres.
\end{remark}

\begin{remark}[Où ce chapitre est utilisé]
L'\omterm{def:b2:linalg:dual}{espace dual} n'est pas une abstraction pour elle-même~: \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateurs}
et \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposées} font tourner la théorie de la résolubilité des systèmes
linéaires (le problème du week-end de ce chapitre démontre l'alternative
de Fredholm en dimension finie à partir d'eux), des accouplements non
dégénérés réapparaissent comme la forme polaire dans
le~\cref{ch:b2:quadratic} et l'adjoint dans
le~\cref{ch:b2:hermitian}, et le \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} construit ici alimente
tout le~\cref{ch:b2:reduction}. Dans le volume de troisième année la
même dualité, transportée en dimension infinie, devient le théorème de
représentation de Riesz et la théorie de Fredholm sur les espaces de
Hilbert --- avec la compacité remplaçant les décomptes de dimension
utilisés ici.
\end{remark}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:1}
Dans $\R^3$, soient $\varphi_1(x,y,z) = x + y$, $\varphi_2 = y + z$,
$\varphi_3 = x + z$. Montrer que $(\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3)$
est une base de $(\R^3)^*$ et trouver la base de $\R^3$ dont elle est
la duale.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:2}
Calculer par la formule des permutations les \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminants} de
\[
\begin{pmatrix} 0 & 0 & a\\ 0 & b & 0\\ c & 0 & 0 \end{pmatrix},
\qquad
\begin{pmatrix}
a & b & 0 & 0\\
c & d & 0 & 0\\
0 & 0 & e & f\\
0 & 0 & g & h
\end{pmatrix},
\]
et énoncer la règle diagonale par blocs que le second suggère.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:3}
Soit $F = \{(x,y,z,t) \in \R^4 : x + y = z + t \text{ et } x = 2y\}$.
Donner une base de $F^\circ$ et vérifier
le~\cref{thm:b2:linalg:annihilator} sur les dimensions.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:4}
Soient $a_0, \dots, a_n$ des points distincts de $K$ et $\varphi_i \colon
P \mapsto P(a_i)$ sur $K_n[X]$. Montrer que $(\varphi_0, \dots,
\varphi_n)$ est une base de $K_n[X]^*$, identifier sa base préduale,
et décomposer la forme $P \mapsto \int_0^1 P(t)\,\dd t$ (pour $K = \R$,
$n = 2$, $a_i = 0, \frac12, 1$) dans cette base --- en reconnaissant
la règle de Simpson.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:5}
Soit $u \in \mathcal{L}(E)$ avec $\dim E = n$ et $\operatorname{rk} u
= 1$. Montrer que $u = \varphi(\cdot)\, a$ pour un vecteur $a$ et une
forme $\varphi$~; que $\operatorname{tr} u = \varphi(a)$~; et que
$u^2 = (\operatorname{tr} u)\, u$. En déduire $\det(I + u) = 1 +
\operatorname{tr} u$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:6}
Montrer que tout hyperplan de $\mathcal{M}_n(K)$ ($n \geq 2$)
contient une matrice inversible. \emph{Indication~: un hyperplan est $\{M :
\operatorname{tr}(AM) = 0\}$ pour un certain $A \neq 0$
(\cref{exo:b2:linalg:9}). Si $A$ est scalaire, exhiber une matrice
inversible de trace nulle~; sinon, trouver un $M$ inversible rendant
$AM$ de diagonale nulle --- une matrice de type permutation y suffit.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:7}
(Dérivée du \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant}) Pour $A \in \mathcal{M}_n(\R)$, montrer
à partir de la multilinéarité que
\[
\frac{\dd}{\dd t}\Big|_{t=0} \det(I_n + tA) = \operatorname{tr} A ,
\]
et en déduire $\det(\eu^{tA}) = \eu^{t\operatorname{tr} A}$ en supposant
la dérivabilité de $t \mapsto \det(\eu^{tA})$ et la propriété de groupe
$\eu^{(s+t)A} = \eu^{sA}\eu^{tA}$ (établie dans
le~\cref{ch:b2:diffeq}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:8}
(Circulante, $3 \times 3$) Soient $j = \eu^{2\iu\pi/3}$ et
\[
C = \begin{pmatrix}
a & b & c\\
c & a & b\\
b & c & a
\end{pmatrix} \in \mathcal{M}_3(\C).
\]
Vérifier que les colonnes de la matrice de Vandermonde de $1, j, j^2$
sont des vecteurs propres de $C$, et en déduire
\[
\det C = (a + b + c)(a + bj + cj^2)(a + bj^2 + cj).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:9}
Montrer que toute forme linéaire $t$ sur $\mathcal{M}_n(K)$ est $M \mapsto
\operatorname{tr}(AM)$ pour un unique $A$~: l'application $A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$ est un isomorphisme de
$\mathcal{M}_n(K)$ sur son \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}. En déduire à nouveau l'énoncé
d'unicité de la~\cref{prop:b2:linalg:trace}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:10}
Soient $u, v \in \mathcal{L}(E)$ avec $u \circ v - v \circ u = u$.
Montrer que $u$ est nilpotent. \emph{Indication~: montrer que
$\operatorname{tr}(u^k) = 0$ pour tout $k \geq 1$ (calculer $u^k v -
v u^k$ par récurrence), puis utiliser le fait suivant, à démontrer via
les identités de Newton ou par récurrence sur la dimension~: un
endomorphisme d'un $\C$-espace vectoriel dont toutes les puissances ont
une trace nulle est nilpotent. Travailler sur $\C$.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:11}
(Vandermonde) Pour $a_0, \dots, a_n \in K$, montrer
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1\\
a_0 & a_1 & \cdots & a_n\\
\vdots & \vdots & & \vdots\\
a_0^n & a_1^n & \cdots & a_n^n
\end{pmatrix}
= \prod_{0 \leq i < j \leq n} (a_j - a_i).
\]
\emph{(Voir le \omterm{def:b2:linalg:det}{déterminant} comme un polynôme en $a_n$~: identifier son
degré, ses racines et son coefficient dominant~; récurrence.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:12}
Soient $A, B, C, D \in \mathcal{M}_n(K)$ avec $K$ infini, et
supposons $CD = DC$. Montrer que
\[
\det\begin{pmatrix} A & B\\ C & D\end{pmatrix}
= \det(AD - BC).
\]
\emph{(Traiter d'abord $D$ inversible, en multipliant à droite par
$\begin{psmallmatrix} I & 0\\ -D^{-1}C & I\end{psmallmatrix}$~;
puis remplacer $D$ par $D + tI$ et comparer deux polynômes en $t$.)}
\end{exercise}

\section{Problème~: l'alternative de Fredholm}

Quand le système linéaire $u(x) = b$ a-t-il une solution~? La réponse
complète est un énoncé de dualité~: \emph{exactement quand $b$ est
annulé par toute forme linéaire qui annule l'image de
$u$} --- et ces formes sont calculables, étant le noyau de la
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée}. Ce problème du week-end construit le dictionnaire complet
de la dualité en dimension finie (factorisation des formes, bidualité,
calcul des \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateurs}, la \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée}), démontre l'\emph{alternative de
Fredholm} en dimension finie, et se clôt avec la forme trace et une
caractérisation~: la trace est le seul invariant linéaire de
similitude. Partout, $E$ et $F$ sont des $K$-espaces vectoriels de
dimension finie, $n = \dim E$.

\begin{problem}[{Problème du week-end --- dualité en dimension finie
et alternative de Fredholm}]
\label{pb:b2:linalg:1}
Notation~: pour $S \subseteq E^*$, le \emph{préannulateur} est
$S_\circ = \{x \in E : \varphi(x) = 0 \text{ pour tout } \varphi
\in S\}$~; les \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateurs} $F^\circ$ et les \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposées} $u^{\mathsf T}$
sont ceux de la~\cref{def:b2:linalg:annihilator} et de la
\cref{def:b2:linalg:transpose}.

\medskip
\noindent\textbf{Partie I --- Le lemme de factorisation.} Soient
$\varphi_1, \dots, \varphi_p, \varphi \in E^*$.
\begin{enumerate}
  \item Soit $\Phi \colon E \to K^p$, $x \mapsto (\varphi_1(x),
        \dots, \varphi_p(x))$. Identifier $\ker\Phi$, montrer que
        $\Phi^{\mathsf T}$ envoie les formes coordonnées de $K^p$ sur
        les $\varphi_i$, et en déduire
        \[
        \dim \bigl(\ker\varphi_1 \cap \dots \cap
        \ker\varphi_p\bigr) = n - \dim
        \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots, \varphi_p).
        \]
  \item (Lemme de factorisation) Démontrer l'équivalence~:
        \[
        \varphi \in \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots,
        \varphi_p)
        \iff
        \ker\varphi_1 \cap \dots \cap \ker\varphi_p \subseteq
        \ker\varphi .
        \]
  \item En déduire~: $(\varphi_1, \dots, \varphi_p)$ est libre ssi
        $\bigcap_i \ker\varphi_i$ est de dimension $n - p$~; et un
        sous-espace de codimension $p$ est une intersection de $p$
        hyperplans, jamais moins.
  \item Dans $\R^4$, soient $\varphi_1 = x + y - z$, $\varphi_2 = y +
        z - t$, $\psi = x + 2y - t$ et $\psi' = x + y + t$.
        Décider, par le lemme de factorisation, si $\psi$ et
        $\psi'$ appartiennent à $\operatorname{Vect}(\varphi_1,
        \varphi_2)$.
  \item Sur $E = \R_2[X]$, montrer que $\psi_0 \colon P \mapsto
        P(0)$, $\psi_1 \colon P \mapsto P(1)$, $\psi_2 \colon P
        \mapsto \int_0^1 P(t)\dd t$ forment une base de $E^*$,
        calculer la base $(P_0, P_1, P_2)$ de $E$ dont elle est
        la duale, et trouver l'unique $P \in \R_2[X]$ avec $P(0)
        = 1$, $P(1) = 2$, $\int_0^1 P = \frac32$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Partie II --- Bidualité et calcul des
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateurs}.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Montrer que l'\emph{application d'évaluation} $J \colon E \to
        E^{**}$, $J(x)(\varphi) = \varphi(x)$, est linéaire et
        injective, donc un isomorphisme en dimension finie.
  \item (Double \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur}) Montrer $J(F) = F^{\circ\circ} :=
        (F^\circ)^\circ$ pour tout sous-espace $F \subseteq E$~: sous
        l'identification $J$, l'\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur} de l'\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur}
        est le sous-espace lui-même.
  \item Démontrer le calcul des \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateurs}~: $(F + G)^\circ = F^\circ
        \cap G^\circ$ et $(F \cap G)^\circ = F^\circ + G^\circ$.
  \item En déduire (et redémontrer directement)~: deux formes non
        nulles de même noyau sont proportionnelles.
  \item (Base antéduale) Montrer que pour toute base $(\varphi_1,
        \dots, \varphi_n)$ de $E^*$ il existe une unique base
        $(u_1, \dots, u_n)$ de $E$ avec $\varphi_i(u_j) =
        \delta_{ij}$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Partie III --- Le calcul de la \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée}.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Montrer que $u \mapsto u^{\mathsf T}$ est une bijection
        linéaire de $\mathcal{L}(E, F)$ sur $\mathcal{L}(F^*, E^*)$,
        et que $(u^{-1})^{\mathsf T} = (u^{\mathsf T})^{-1}$
        quand $u$ est inversible.
  \item (Naturalité) Montrer que $u^{\mathsf T\mathsf T} \circ J_E
        = J_F \circ u$~: sous les isomorphismes d'évaluation, la
        double \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée} \emph{est} $u$.
  \item Montrer~: $u$ est surjective ssi $u^{\mathsf T}$ est injective~;
        $u$ est injective ssi $u^{\mathsf T}$ est surjective.
  \item Pour $u \in \mathcal{L}(E)$~: un sous-espace $F$ est stable
        sous $u$ si et seulement si $F^\circ$ est stable sous
        $u^{\mathsf T}$.
  \item Montrer que $\ker(u^{\mathsf T} - \lambda\,
        \mathrm{id}_{E^*}) = \bigl(\operatorname{im}(u - \lambda\,
        \mathrm{id}_E)\bigr)^\circ$, et en déduire que $u$ et
        $u^{\mathsf T}$ ont les mêmes valeurs propres avec les mêmes
        multiplicités géométriques.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Partie IV --- L'alternative de Fredholm.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Démontrer que $\operatorname{im} u = (\ker u^{\mathsf
        T})_\circ$ pour $u \in \mathcal{L}(E, F)$, et en déduire
        l'\emph{alternative de Fredholm} en dimension finie~: l'équation
        $u(x) = b$ a une solution si et seulement si tout
        $\psi \in F^*$ avec $u^{\mathsf T}\psi = 0$ vérifie
        $\psi(b) = 0$.
  \item Forme matricielle~: pour $A \in \mathcal{M}_{m,n}(K)$ et $b \in
        K^m$, exactement l'une des propositions suivantes est vraie~: (i) $Ax = b$
        a une solution~; (ii) il existe $y \in K^m$ avec
        $A^{\mathsf T}y = 0$ et $y^{\mathsf T}b = 1$. Démontrer à la fois
        le «~au plus une~» et le «~au moins une~».
  \item Trouver tous les $b \in \R^3$ pour lesquels le système
        \[
        x + y = b_1, \qquad y + z = b_2, \qquad x + 2y + z = b_3
        \]
        a une solution, en calculant le noyau de la matrice
        \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposée}.
  \item (Un problème de Neumann discret) Sur $E = \R^n$ ($n \geq 3$),
        définir $L$ par $(Lx)_k = x_k - \frac12(x_{k-1} +
        x_{k+1})$, indices modulo $n$. Montrer $L^{\mathsf T} = L$
        (identifications canoniques), montrer que $\ker L$ est la
        droite des vecteurs constants \emph{(regarder une coordonnée
        maximale)}, et conclure~: $Lx = b$ est résoluble ssi
        $\sum_k b_k = 0$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Partie V --- La forme trace et le théorème
d'invariance.} Rappelons de l'\cref{exo:b2:linalg:9} que $A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$ identifie $\mathcal{M}_n(K)$ à
son \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}. On suppose $\operatorname{char} K = 0$ (par exemple $K = \Q, \R,
\C$).
\begin{enumerate}[resume]
  \item Sous cette identification, montrer que l'\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur} du
        sous-espace $\mathcal{S}_n$ des matrices symétriques est le
        sous-espace $\mathcal{A}_n$ des matrices antisymétriques, et
        réciproquement.
  \item Montrer que l'\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateur} de l'hyperplan
        $\mathfrak{sl}_n = \{M : \operatorname{tr} M = 0\}$ est
        la droite $K I_n$~; de manière équivalente, une forme linéaire
        s'annulant sur toutes les matrices de trace nulle est un
        multiple de la trace.
  \item Montrer que toute matrice de $\mathcal{M}_n(K)$ est la somme
        de deux matrices inversibles.
  \item (La trace est le seul invariant linéaire de similitude) Soit
        $t$ une forme linéaire sur $\mathcal{M}_n(K)$ avec
        $t(PMP^{-1}) = t(M)$ pour tout $M$ et tout $P$ inversible.
        Montrer d'abord $t(PX) = t(XP)$ pour $P$ inversible, puis
        $t(BX) = t(XB)$ pour \emph{tout} $B$, et conclure $t = c
        \operatorname{tr}$ pour un certain $c \in K$.
  \item Montrer que $\operatorname{rk} u \leq r$ si et seulement si $u$
        est une somme de $r$ applications de rang $\leq 1$, c'est-à-dire $u =
        \sum_{i=1}^{r} \psi_i(\cdot)\,f_i$ avec $\psi_i \in E^*$,
        $f_i \in F$~; en déduire $\operatorname{rk}(u + v) \leq
        \operatorname{rk} u + \operatorname{rk} v$.
  \item (Synthèse) Dresser le dictionnaire démontré dans ce
        problème~: sous-espaces contre \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annulateurs}, sommes contre
        intersections, applications contre \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transposées}, résolubilité contre
        orthogonalité au noyau transposé, trace contre
        similitude. Pour chaque entrée, citer la question qui l'a
        démontrée, et énoncer en une phrase ce qui remplace les décomptes
        de dimension quand la dimension devient infinie (le volume de
        troisième année le rend précis sur les espaces de Hilbert).
\end{enumerate}
\end{problem}
