\chapter{Lijnen, cirkels en hoeken}\label{ch:g6:lines}

Meetkunde begint met een liniaal, een geodriehoek en een passer. Dit
hoofdstuk legt de woordenschat vast --- punten, lijnstukken, halfrechten,
\omterm{def:g6:lines:objects}{rechten}, cirkels --- introduceert de twee speciale posities van lijnen
(\omterm{def:g6:lines:perp}{evenwijdig} en \omterm{def:g6:lines:perp}{loodrecht}), en leert hoeken meten en tekenen.

\section{Punten, lijnstukken, rechten}

\begin{definition}[Basisobjecten]\label{def:g6:lines:objects}
Door twee verschillende punten $A$ en $B$ gaan:
\begin{itemize}
  \item het \emph{lijnstuk}\index{lijnstuk} $[AB]$: het deel van de
        rechte tussen $A$ en $B$ (het heeft een lengte, genoteerd
        $AB$);
  \item de \emph{halfrechte} $[AB)$: start in $A$, gaat door $B$ en
        loopt oneindig door;
  \item de \emph{rechte}\index{rechte} $(AB)$: loopt oneindig door
        aan beide kanten. Twee punten bepalen precies één rechte.
\end{itemize}
Punten op dezelfde rechte heten \emph{gealigneerd} (op één lijn).
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \fill (0,1.8) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$A$};
  \fill (2.5,1.8) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$B$};
  \draw[thick, omDef] (0,1.8) -- (2.5,1.8);
  \node[right, font=\small] at (2.9,1.8) {lijnstuk $[AB]$};
  \fill (0,0.9) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$A$};
  \fill (2.5,0.9) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$B$};
  \draw[thick, omThm] (0,0.9) -- (4.1,0.9);
  \node[right, font=\small] at (4.3,0.9) {halfrechte $[AB)$};
  \fill (0,0) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$A$};
  \fill (2.5,0) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$B$};
  \draw[thick, omMeth] (-1.4,0) -- (4.1,0);
  \node[right, font=\small] at (4.3,0) {rechte $(AB)$};
\end{tikzpicture}

{\small Dezelfde twee punten, drie verschillende objecten. De haken
zeggen wat stopt en wat doorloopt: $[$ stopt, $($ loopt door.}
\end{omfigure}

\section{Evenwijdige en loodrechte lijnen}

\begin{definition}[Loodrecht, evenwijdig]\label{def:g6:lines:perp}
Twee \omterm{def:g6:lines:objects}{rechten} zijn \emph{loodrecht}\index{loodrechte lijnen} wanneer ze
snijden onder een \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek}; we schrijven $d_1 \perp d_2$ en
markeren de \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek} met een klein vierkantje. Twee \omterm{def:g6:lines:objects}{rechten} zijn
\emph{evenwijdig}\index{evenwijdige lijnen} wanneer ze elkaar nooit
ontmoeten, hoe ver ze ook verlengd worden; we schrijven
$d_1 \parallel d_2$.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \draw[thick] (-1.8,0) -- (1.8,0) node[right, font=\small] {$d_1$};
  \draw[thick, omDef] (0.6,-1.2) -- (0.6,1.4)
    node[above, font=\small] {$d_2$};
  \draw[thin] (0.6,0) ++(-0.25,0) -- ++(0,0.25) -- ++(0.25,0);
  \node[below, font=\small] at (0,-1.5) {$d_1 \perp d_2$};
  \begin{scope}[xshift=6.5cm]
  \draw[thick] (-1.8,-0.5) -- (1.8,0.3) node[right, font=\small] {$d_3$};
  \draw[thick, omThm] (-1.8,-1.3) -- (1.8,-0.5)
    node[right, font=\small] {$d_4$};
  \node[below, font=\small] at (0,-1.5) {$d_3 \parallel d_4$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

{\small Een snijding onder een \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek} (gemarkeerd met het
vierkantje) en twee \omterm{def:g6:lines:perp}{evenwijdigen}: dezelfde richting, geen snijpunt.}
\end{omfigure}

\begin{proposition}[Twee nuttige feiten]\label{prop:g6:lines:facts}
\begin{enumerate}
  \item Als twee \omterm{def:g6:lines:objects}{rechten} beide \omterm{def:g6:lines:perp}{loodrecht} staan op een derde \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte}, dan
        zijn ze \omterm{def:g6:lines:perp}{evenwijdig} aan elkaar.
  \item Als twee \omterm{def:g6:lines:objects}{rechten} \omterm{def:g6:lines:perp}{evenwijdig} zijn, is elke \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte} \omterm{def:g6:lines:perp}{loodrecht} op
        de ene ook \omterm{def:g6:lines:perp}{loodrecht} op de andere.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\admitted

\begin{method}[Tekenen met de geodriehoek]\label{met:g6:lines:setsquare}
Om de loodlijn op een \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte} $d$ door een punt $P$ te tekenen:
\begin{enumerate}
  \item leg één been van de \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek} van de geodriehoek langs $d$;
  \item schuif de geodriehoek langs $d$ tot het andere been $P$
        bereikt;
  \item teken de lijn langs dat been, en markeer de \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek}.
\end{enumerate}
Voor een evenwijdige door $P$: teken een loodlijn op $d$, daarna de
loodlijn op \emph{die} lijn door $P$
(\cref{prop:g6:lines:facts}).
\end{method}

\section{Cirkels}

\begin{definition}[Cirkel]\label{def:g6:lines:circle}
De \emph{cirkel}\index{cirkel} met middelpunt $O$ en \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal} $r$ is de
verzameling van alle punten op afstand precies $r$ van $O$. Een
\omterm{def:g6:lines:objects}{lijnstuk} van het middelpunt naar de cirkel is een \emph{\omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal}}; een
\omterm{def:g6:lines:objects}{lijnstuk} dat twee punten van de cirkel verbindt door het middelpunt is
een \emph{middellijn} --- zijn lengte is $2r$; een \omterm{def:g6:lines:objects}{lijnstuk} dat twee
punten van de cirkel verbindt is een \emph{koorde}.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
  \draw[thick] (0,0) circle (1.5);
  \fill (0,0) circle (1.5pt) node[below left, font=\small] {$O$};
  \fill (1.5,0) circle (1.5pt) node[right, font=\small] {$M$};
  \draw[omDef, thick] (0,0) -- (1.5,0)
    node[midway, above, font=\small] {straal};
  \fill (-1.06,1.06) circle (1.5pt) node[above left, font=\small] {$A$};
  \fill (1.06,-1.06) circle (1.5pt) node[below right, font=\small] {$B$};
  \draw[omThm, thick] (-1.06,1.06) -- (1.06,-1.06)
    node[pos=0.25, right=2pt, font=\small] {middellijn};
  \fill (0.52,1.41) circle (1.5pt) node[above, font=\small] {$C$};
  \fill (1.41,0.52) circle (1.5pt) node[right, font=\small] {$D$};
  \draw[omMeth, thick] (0.52,1.41) -- (1.41,0.52)
    node[midway, above right=-2pt, font=\small] {koorde};
\end{tikzpicture}

{\small Een cirkel met een \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal} $[OM]$, een middellijn $[AB]$ (een
koorde door het middelpunt, tweemaal zo lang als de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal}) en een
koorde $[CD]$.}
\end{omfigure}

\begin{example}\label{ex:g6:lines:circle}
``Teken de cirkel met middelpunt $O$ door $A$'': open de passer van $O$
tot $A$ --- de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal} is de afstand $OA$ --- en draai. Elk punt van
deze cirkel ligt op dezelfde afstand van $O$ als $A$.
\end{example}

\section{Hoeken}

\begin{definition}[Hoek]\label{def:g6:lines:angle}
Twee halfrechten $[AB)$ en $[AC)$ met hetzelfde beginpunt $A$ vormen
de \emph{hoek}\index{hoek} $\widehat{BAC}$; het punt $A$ is zijn
\emph{\omterm{def:g5:solids:def}{hoekpunt}} (altijd de middelste letter!). Hoeken worden gemeten in
\emph{graden} ($^\circ$), van $0^\circ$ tot $360^\circ$ voor een
volledige omwenteling. Een hoek is:
\begin{itemize}
  \item \emph{recht} als hij $90^\circ$ meet;
  \item \emph{scherp} als hij minder dan $90^\circ$ meet;
  \item \emph{stomp} als hij tussen $90^\circ$ en $180^\circ$ meet;
  \item \emph{gestrekt} als hij $180^\circ$ meet (de twee halfrechten
        vormen een \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte}).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[thick] (0,0) -- (1.8,0);
  \draw[thick] (0,0) -- (40:1.8);
  \draw[omDef, ->] (0.7,0) arc (0:40:0.7);
  \node[omDef, font=\small] at (20:1.0) {$40^\circ$};
  \node[below, font=\small] at (0.9,-0.3) {scherp};
  \begin{scope}[xshift=3.6cm]
  \draw[thick] (0,0) -- (1.8,0);
  \draw[thick] (0,0) -- (0,1.8);
  \draw[thin] (0.3,0) -- (0.3,0.3) -- (0,0.3);
  \node[below, font=\small] at (0.9,-0.3) {recht};
  \end{scope}
  \begin{scope}[xshift=7.2cm]
  \draw[thick] (0,0) -- (1.8,0);
  \draw[thick] (0,0) -- (135:1.8);
  \draw[omThm, ->] (0.6,0) arc (0:135:0.6);
  \node[omThm, font=\small] at (65:1.0) {$135^\circ$};
  \node[below, font=\small] at (0.9,-0.3) {stomp};
  \end{scope}
  \begin{scope}[xshift=11.6cm]
  \draw[thick] (-1.5,0) -- (1.5,0);
  \fill (0,0) circle (1.2pt);
  \draw[omMeth, ->] (0.5,0) arc (0:180:0.5);
  \node[below, font=\small] at (0,-0.3) {gestrekt};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

{\small De vier families van hoeken. De \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek} ($90^\circ$) is de
referentie: scherp betekent kleiner, stomp betekent groter.}
\end{omfigure}

\begin{method}[Een hoek meten met een gradenboog]\label{met:g6:lines:protractor}
\begin{enumerate}
  \item Plaats het middelpunt van de gradenboog precies op het
        \omterm{def:g5:solids:def}{hoekpunt};
  \item lijn de $0^\circ$-lijn uit met één been van de hoek;
  \item lees de graad af die het andere been snijdt --- op de schaal
        die bij $0$ begint op het uitgelijnde been;
  \item controleer met het oog: een scherpe hoek moet minder dan
        $90^\circ$ aangeven, een stompe meer.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g6:lines:estimate}
Schat vóór je meet! Een hoek die iets opener is dan de hoek van een
vel papier is iets meer dan $90^\circ$; de \omterm{def:g3:division:half}{helft} van een \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek}
is $45^\circ$; een derde van een \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek} is $30^\circ$. Als je
gradenboog $150^\circ$ aangeeft voor een hoek die scherp lijkt, heb
je de verkeerde schaal gelezen: de juiste maat is
$180^\circ - 150^\circ = 30^\circ$.
\end{example}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:1}
Teken drie punten $A$, $B$, $C$ die niet gealigneerd zijn. Teken in
verschillende kleuren: het \omterm{def:g6:lines:objects}{lijnstuk} $[AB]$, de halfrechte $[CA)$, de
\omterm{def:g6:lines:objects}{rechte} $(BC)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:2}
Waar of onwaar? ``$[AB]$ en $[BA]$ zijn hetzelfde \omterm{def:g6:lines:objects}{lijnstuk}.''
``$[AB)$ en $[BA)$ zijn dezelfde halfrechte.'' ``$(AB)$ en $(BA)$
zijn dezelfde \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte}.'' Leg elk antwoord uit.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:3}
Teken een \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte} $d$ en een punt $P$ niet op $d$. Construeer met de
geodriehoek: de loodlijn op $d$ door $P$, daarna de evenwijdige aan $d$
door $P$. Beschrijf je stappen.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:4}
\omterm{def:g6:lines:objects}{Rechten} $a$ en $b$ staan beide \omterm{def:g6:lines:perp}{loodrecht} op een \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte} $c$, en een
vierde \omterm{def:g6:lines:objects}{rechte} $e$ staat \omterm{def:g6:lines:perp}{loodrecht} op $a$. Wat kun je zeggen over $a$
en $b$? Over $e$ en $c$? Motiveer met \cref{prop:g6:lines:facts}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:5}
Teken een cirkel met middelpunt $O$ en \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal} $3$ cm. Plaats een punt
$M$ op de cirkel, een punt $N$ erin, een punt $P$ erbuiten. Wat kun
je zeggen over de afstanden $OM$, $ON$, $OP$ vergeleken met $3$ cm?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:6}
Een cirkel heeft middellijn $9$ cm. Wat is zijn \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal}? Een andere
heeft \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal} $2.6$ cm: wat is zijn middellijn?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:7}
Noem de gemarkeerde hoek met drie letters, en classificeer hem (scherp,
recht, stomp, gestrekt): een hoek van $72^\circ$ in \omterm{def:g5:solids:def}{hoekpunt} $R$ tussen
halfrechten naar $S$ en $T$; een hoek van $148^\circ$ in \omterm{def:g5:solids:def}{hoekpunt} $B$
tussen halfrechten naar $A$ en $C$; een hoek van $90^\circ$ in \omterm{def:g5:solids:def}{hoekpunt}
$O$ tussen halfrechten naar $M$ en $N$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:8}
Schat, en meet daarna met een gradenboog, de drie hoeken van een
driehoek die je zelf tekent. Tel de drie maten op: wat vind je?
(Bewaar je antwoord voor \cref{ch:g7:triangles}.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:lines:9}
Teken een hoek $\widehat{xOy}$ van $65^\circ$ met een gradenboog,
daarna een hoek van $130^\circ$. Hoe kun je de tweede uit de eerste
halen zonder de gradenboog?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g6:lines:10}
Twee dorpen $A$ en $B$ staan op een kaart. Waar liggen de punten die
op $3$ cm van $A$ \emph{en} op $2$ cm van $B$ liggen? Teken een
figuur die laat zien hoeveel zulke punten er kunnen zijn ($0$, $1$ of
$2$ afhankelijk van de afstand $AB$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g6:lines:11}
Een klok wijst 3 uur: wat is de hoek tussen de twee wijzers? Zelfde
vraag om 5 uur, en om 6 uur. (Een volledige omwenteling is $360^\circ$
voor $12$ uren.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g6:lines:12}
Teken een \omterm{def:g6:lines:objects}{lijnstuk} $[AB]$ van $6$ cm. Construeer het punt $C$ zo dat
$AC = BC = 6$ cm, met alleen de passer, en meet de hoek
$\widehat{CAB}$. Welke driehoek heb je gebouwd, en wat vermoed je over
zijn hoeken?
\end{exercise}
