\section*{अध्याय \ref{ch:b3:groups} --- समूह सिद्धांत}

\begin{solution}{exo:b3:groups:1}
(ए) चलो $[G:H] = 2$. के लिए $ g \in H $, $ gH = H = Hg $. के लिए $ g \notin
H $: दो बाएँ सहसमुच्चय हैं $ H $ और $ gH $, इसलिए $ gH = G \setminus H $;
वैसे ही $ Hg = G \setminus H $. इस तरह $ gH = Hg $ सभी के लिए $ g $: $ H
\trianglelefteq G $.

(बी) द्वारा (ए), $ G/H $ आदेश का एक समूह है $2$; \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} $\bar x $
संतुष्ट $\bar x^2 = \bar e $, यानी\ $ x^2 \in H $.

(सी) मान लीजिए $ H \leq A_4$ साथ $\abs H = 6$, इसलिए सूचकांक का $2$. द्वारा
(बी), $\sigma^2 \in H $ हरएक के लिए $\sigma \in A_4$. प्रत्येक $3$-चक्र
ऐसा एक वर्ग है: यदि $\sigma^3 = e $ तब $\sigma =
\sigma^4 = (\sigma^2)^2$. इसलिए $ H $ सभी आठ शामिल हैं $3$-चक्र
$ A_4$: $\abs H \geq 8 > 6$, एक विरोधाभास. (लैग्रेंज का वार्तालाप
पहले ही अवसर पर विफल हो जाता है: $6 \mid 12$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:2}
कहना $ G/Z(G) = \langle gZ(G) \rangle $. प्रत्येक $ x \in G $ फिर लिखता है
$ x = g^k z $ साथ $ k \in \Z $, $ z \in Z(G)$. के लिए $ x = g^kz $, $ y =
g^l z'$:
\[
xy = g^k z\, g^l z' = g^{k+l} z z' = g^l z'\, g^k z = yx,
\]
हर चीज़ के साथ आने वाले \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय तत्व: $ G $ एबेलियन है.

आदेश $ p^2$: $ Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}), इसलिए
$\abs{Z(G)} \in \{p, p^2\}$. यदि ऐसा होता $ p $, तब $ G/Z(G)$ होगा
आदेश है $ p $, इसलिए चक्रीय हो, मजबूर हो $ G $ एबेलियन और $ Z(G) =
G $ आदेश की $ p^2$ --- विरोधाभास। इसलिए $ Z(G) = G $.

ऑर्डर का नॉनबेलियन $ p^3$: द \emph{हाइजेनबर्ग समूह}
\[
H_p = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & a & c\\ 0 & 1 & b\\ 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} : a, b, c \in \mathbb F_p \right\}
\leq GL_3(\mathbb F_p),
\]
आदेश की $ p^3$ (निःशुल्क विकल्प) $ a, b, c $; समापन और व्युत्क्रम द्वारा
प्रत्यक्ष गणना)। यह नॉनबेलियन है: दो प्राथमिक आव्यूह
$ I + E_{12}$ और $ I + E_{23}$ पास होना \omterm{def:b3:groups:derived}{कम्यूटेटर} $ I + E_{13} \neq I $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:3}
(ए) एक रूपवाद $ f \colon \Z/n\Z \to \Z/n\Z $ इसके द्वारा निर्धारित किया जाता है $ k =
f(\bar 1)$ (तब $ f(\bar m) = m\bar k $), और हर $\bar k $ परिभाषित करता है
एक. यह विशेषणात्मक iff है $\bar k $ उत्पन्न करता है $\Z/n\Z $, यदि
$\gcd(k,n) = 1$, यदि $\bar k \in (\Z/n\Z)^\times $. रचना
गुणन से मेल खाता है: $ f_k \circ f_l = f_{kl}$. इस तरह
$\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times $.

(बी) नक्शा $\iota\colon G \to \operatorname{Aut}(G)$, $ g \mapsto
\iota_g $, एक रूपवाद है: $\iota_g \circ \iota_h = \iota_{gh}$. यह
छवि है $\operatorname{Inn}(G)$; इसका कर्नेल है $\{g : gxg^{-1} =
x\ \forall x\} = Z(G)$. पहला समरूपता प्रमेय देता है
$\operatorname{Inn}(G) \cong G/Z(G)$. में सामान्यता
$\operatorname{Aut}(G)$: के लिए $\alpha \in \operatorname{Aut}(G)$,
\[
(\alpha \circ \iota_g \circ \alpha^{-1})(x)
= \alpha\bigl(g\,\alpha^{-1}(x)\,g^{-1}\bigr)
= \alpha(g)\, x\, \alpha(g)^{-1} = \iota_{\alpha(g)}(x).
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:4}
(ए) विचार करें $\mu \colon H \times K \to HK $, $(h,k) \mapsto hk $,
परिभाषा के अनुसार विशेषण. हल करना $ h_0k_0 \in HK $: तब $ hk = h_0k_0
\iff h_0^{-1}h = k_0 k^{-1} \in H \cap K $. लिखना $ u =
h_0^{-1}h $, का फाइबर $ h_0k_0$ है $\{(h_0u,\, u^{-1}k_0) : u
\in H \cap K\}$, कार्डिनैलिटी का $\abs{H \cap K}$. इस तरह $\abs
H\,\abs K = \abs{H\times K} = \abs{HK}\,\abs{H \cap K}$.

(बी) यदि $ HK $ एक उपसमूह है: $ KH \subseteq HK $ क्योंकि $ kh =
\bigl(h^{-1}k^{-1}\bigr)^{-1} \in (HK)^{-1} = HK $; और $ HK
\subseteq KH $ व्युत्क्रम ग्रहण करके $ HK = (HK)^{-1} \subseteq
(KH)^{-1}\dots $ अधिक सीधे तौर पर, के लिए $ hk \in HK $, $(hk)^{-1} =
k^{-1}h^{-1} \in KH $, इसलिए $ HK = (HK)^{-1} \subseteq KH $; दोनों
समावेशन देते हैं $ HK = KH $. इसके विपरीत यदि $ HK = KH $: समापन,
$(hk)(h'k') = h(kh')k' \in h(HK)k' = (hH)(Kk') \subseteq HK $;
व्युत्क्रम, $(hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} \in KH = HK $; और $ e \in HK $:
उपसमूह अगर, कहो, $ K \trianglelefteq G $, तब $ hK = Kh $ सभी के लिए
$ h $, इसलिए $ HK = KH $ खुद ब खुद।

(सी) के लिए $ h \in H $, $ k \in K $, द \omterm{def:b3:groups:derived}{कम्यूटेटर} $[h,k] = hkh^{-1}
k^{-1}$ के बराबर होती है $(hkh^{-1})k^{-1} \in K $ ($ K $ \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}) और
$ h(kh^{-1}k^{-1}) \in H $ ($ H $ \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}), इसलिए में निहित है $ H \cap K =
\{e\}$: $ hk = kh $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:5}
गिनती करना $ E = \{(g,x) \in G \times X : g \cdot x = x\}$ दो रास्ते हैं:
\[
\abs E = \sum_{g \in G} \abs{\operatorname{Fix}(g)}
= \sum_{x \in X} \abs{G_x}
= \sum_{x \in X} \frac{\abs G}{\abs{\mathcal O_x}}
= \abs G \sum_{\mathcal O \text{ orbit}} \sum_{x \in \mathcal O}
\frac{1}{\abs{\mathcal O}}
= \abs G \cdot \#\{\text{orbits}\},
\]
ऑर्बिट--स्टेबलाइज़र का उपयोग करना ($\abs{G_x} = \abs G/\abs{\mathcal O_x}$)
और में विभाजन कक्षाओं.

हार: चलो $ X $ मानचित्रों का सेट हो $\Z/p\Z \to
\{1, \dots, a\}$ (के रंग $ p $ पद), $\abs X = a^p $,
साथ $\Z/p\Z $ घूर्णन द्वारा कार्य करना। पहचान सब ठीक कर देती है $ a^p $
रंग एक घुमाव $\bar k \neq \bar 0$ उत्पन्न करता है $\Z/p\Z $ ($ p $
प्राइम), इसलिए यह जो रंग ठीक करता है वह नीचे अपरिवर्तनीय है \emph{सभी}
घूर्णन, इसलिए स्थिर: $ a $ निश्चित रंग. बर्नसाइड:
\[
\#\{\text{orbits}\} = \frac{a^p + (p-1)a}{p} \in \N ,
\]
इसलिए $ p \mid a^p + (p-1)a $, यानी\ $ p \mid a^p - a $: फ़र्मेट छोटा है
प्रमेय, शुद्ध गणना द्वारा।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:6}
आदेश $15 = 3 \cdot 5$: $ n_3 \mid 5$ और $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$
बल $ n_3 = 1$; $ n_5 \mid 3$ और $ n_5 \equiv 1 \pmod 5$ बल
$ n_5 = 1$. सिलोज़ $ P_3, P_5$ हैं \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}, तुच्छ रूप से प्रतिच्छेद करें
(कोप्राइम आदेश), और $\abs{P_3P_5} = 15$
(\cref{exo:b3:groups:4}(ए)): द्वारा \cref{prop:b3:groups:direct}, $ G
\cong \Z/3\Z \times \Z/5\Z \cong \Z/15\Z $ (चीनी शेष)।

आदेश $45 = 3^2 \cdot 5$: $ n_3 \mid 5$, $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$
देना $ n_3 = 1$; $ n_5 \mid 9$, $ n_5 \equiv 1 \pmod 5$ देना $ n_5 =
1$. इसलिए $ G \cong P_3 \times P_5$ साथ $\abs{P_3} = 9 = 3^2$ और
$\abs{P_5} = 5$: दोनों एबेलियन (\cref{thm:b3:groups:pfixed} के लिए
$ p^2$; अभाज्य क्रम चक्रीय है), इसलिए ऐसा है $ G $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:7}
आदेश $30 = 2 \cdot 3 \cdot 5$. $ n_5 \mid 6$, $ n_5 \equiv 1 \pmod
5$: $ n_5 \in \{1, 6\}$; $ n_3 \mid 10$, $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$:
$ n_3 \in \{1, 10\}$. कल्पना करना $ G $ \omterm{def:b3:groups:simple}{सरल}, इसलिए $ n_5 = 6$ और $ n_3 =
10$. अभाज्य क्रम के दो अलग-अलग उपसमूह $ p $ तुच्छ रूप से प्रतिच्छेद करें
(चौराहा एक उचित उपसमूह है $\Z/p\Z $), तो छह
\omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} $5$-उपसमूह ले जाते हैं $6 \times 4 = 24$ व्यवस्था के तत्व $5$,
और दस \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} $3$-उपसमूह ले जाते हैं $10 \times 2 = 20$ तत्व
क्रम का $3$: $24 + 20 = 44 > 30 - 1$ गैर-पहचान तत्व ---
बेतुका. इसलिए $ n_5 = 1$ या $ n_3 = 1$: ए \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} मौजूद है.

आदेश $56 = 2^3 \cdot 7$. $ n_7 \mid 8$, $ n_7 \equiv 1 \pmod 7$:
$ n_7 \in \{1, 8\}$. अगर $ n_7 = 8$, \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} $7$-उपसमूह ले जाते हैं $8
\times 6 = 48$ व्यवस्था के तत्व $7$, बिल्कुल जा रहा हूँ $56 - 48 =
8$ अन्य तत्व. एक \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} $2$-उपसमूह के पास आदेश है $8$ और शामिल हैं
ऐसे तत्वों का, तो यह है \emph{} उनमें से सेट: $ n_2 = 1$.
दोनों में से एक $ n_7 = 1$ या $ n_2 = 1$: कभी नहीं \omterm{def:b3:groups:simple}{सरल}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:8}
(ए) द \omterm{def:b3:groups:action}{कार्रवाई} $ g \cdot xH = gxH $ एक रूपवाद देता है $\rho \colon G
\to \mathfrak S(G/H) \cong S_n $. इसकी गिरी है
\[
\ker\rho = \{g : \forall x \in G,\ gxH = xH\}
= \{g : \forall x,\ x^{-1}gx \in H\}
= \bigcap_{x \in G} xHx^{-1},
\]
ए \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} उपसमूह (एक कर्नेल) में निहित है $ H $ (लेना $ x = e $). अगर
$ N \trianglelefteq G $ और $ N \subseteq H $, फिर प्रत्येक के लिए $ x $: $ N
= xNx^{-1} \subseteq xHx^{-1}$, इसलिए $ N \subseteq \ker\rho $: द
कर्नेल ऐसा सबसे बड़ा है.

(बी) चलो $[G:H] = p $, सबसे छोटा अभाज्य विभाजन $\abs G $, और $ K =
\ker\rho \subseteq H $. तब $ G/K $ में एम्बेड करता है $ S_p $, इसलिए $[G:K]$
विभाजित $ p!$. भी $[G:K] = [G:H]\,[H:K] = p\,[H:K]$, इसलिए $[H:K]$
विभाजित $(p-1)!$. लेकिन $[H:K]$ विभाजित $\abs G $, जिसका प्रधान
विभाजक सभी हैं $\geq p $, जबकि के अभाज्य भाजक $(p-1)!$
सभी हैं $< p $: इस तरह $[H:K] = 1$, यानी\ $ H = K = \ker \rho $ है
\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}.

(सी) चलो \omterm{def:b3:groups:action}{कार्रवाई} परिवर्तनशील हो और $ x \in X $. वो नक्शा $\Phi
\colon G/G_x \to X $, $ gG_x \mapsto g \cdot x $, अच्छी तरह से परिभाषित है और
विशेषण (कक्षा--स्थिरकर्ता; द \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} सब कुछ है $ X $), और यह
को आपस में जोड़ता है \omterm{def:b3:groups:action}{कार्रवाई}: $\Phi(h \cdot gG_x) = \Phi(hgG_x) = (hg)
\cdot x = h \cdot \Phi(gG_x)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:9}
(ए) $ D(G)$ है \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} एबेलियन भागफल के साथ
(\cref{prop:b3:groups:derived}); और यदि $ N \trianglelefteq G $ है
$ G/N $ एबेलियन, वही प्रस्ताव देता है $ D(G) \subseteq N $:
$ D(G)$ सबसे छोटा है. सार्वभौमिक संपत्ति: चलो $ f \colon G \to A $
साथ $ A $ एबेलियन। तब $ f([x,y]) = [f(x), f(y)] = e $, इसलिए $ D(G)
\subseteq \ker f $, और \cref{thm:b3:groups:firstiso} कारकों $ f =
\bar f \circ \pi $ के माध्यम से $ G^{\mathrm{ab}}$, विशिष्ट रूप से तब से $\pi $
विशेषण है.

(बी) commutators सम क्रमपरिवर्तन हैं, इसलिए $ D(S_n) \subseteq A_n $.
इसके विपरीत प्रत्येक $3$-साइकिल एक है \omterm{def:b3:groups:derived}{कम्यूटेटर}:
\[
\bigl[(a\,b),\,(a\,c)\bigr] = (a\,b)(a\,c)(a\,b)(a\,c) =
(a\,b\,c),
\]
(सीधे जांच करें $ a, b, c $), और $3$-चक्र उत्पन्न होते हैं $ A_n $
(\cref{lem:b3:groups:threecycles}): $ D(S_n) = A_n $ के लिए $ n \geq 3$,
और $ S_n^{\mathrm{ab}} \cong S_n/A_n \cong \Z/2\Z $. (के लिए $ n = 2$:
$ S_2$ एबेलियन है, $ D(S_2) = \{e\}$, $ S_2^{\mathrm{ab}} = S_2
\cong \Z/2\Z $ --- सूत्र $ S_n^{\mathrm{ab}} \cong \Z/2\Z $
सभी के लिए धारण करता है $ n \geq 2$.)

$ Q_8$: भागफल $ Q_8/\{\pm 1\}$ आदेश है $4$, इसलिए है
एबेलियन, तो $ D(Q_8) \subseteq \{\pm 1\}$; और $[\mathrm i, \mathrm
j] = \mathrm i \mathrm j \mathrm i^{-1}\mathrm j^{-1} = \mathrm
i\mathrm j(-\mathrm i)(-\mathrm j) = (\mathrm i \mathrm j)^2 =
\mathrm k^2 = -1$, इसलिए $ D(Q_8) = \{\pm 1\}$ और
$ Q_8^{\mathrm{ab}} \cong (\Z/2\Z)^2$ (आदेश $4$, प्रतिपादक $2$:
की कक्षाएं $\mathrm i, \mathrm j $ वर्ग से $\bar 1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:10}
प्रेरण चालू $\abs G $; के लिए $\abs G = p $ एकमात्र उचित
उपसमूह है $ H = \{e\}$, और $ N_G(\{e\}) = G \supsetneq
\{e\}$. होने देना $ Z = Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}).

\emph{अगर $ Z \not\subseteq H $}: चुनना $ z \in Z \setminus H $; $ z $
के साथ आवागमन करता है $ H $, इसलिए $ zHz^{-1} = H $ और $ z \in N_G(H) \setminus
H $.

\emph{अगर $ Z \subseteq H $}: को पास किया $\bar G = G/Z $, ए $ p $-का समूह
छोटा ऑर्डर, और $\bar H = H/Z \subsetneq \bar G $ (पत्राचार
प्रमेय). प्रेरण द्वारा, $ N_{\bar G}(\bar H) \supsetneq \bar H $;
चुनना $\bar g \in N_{\bar G}(\bar H) \setminus \bar H $ और एक लिफ्ट
$ g $. तब $ g \notin H $, और $ gHg^{-1} \subseteq HZ = H $: वास्तव में
$\overline{ghg^{-1}} = \bar g \bar h \bar g^{-1} \in \bar H $ मतलब
$ ghg^{-1} \in HZ = H $ (जैसा $ Z \subseteq H $). इसलिए $ g \in
N_G(H)\setminus H $.

अधिकतम उपसमूह: यदि $ M $ अधिकतम है, $ N_G(M) \supsetneq M $
बल $ N_G(M) = G $: $ M \trianglelefteq G $. तब $ G/M $ एक है
$ p $-बिना किसी उचित गैर-तुच्छ उपसमूह (पत्राचार +) वाला समूह
अधिकतमता)। लेना $\bar x \neq \bar e $ में $ G/M $, आदेश की $ p^k $;
तब $\bar x^{p^{k-1}}$ आदेश का एक उपसमूह उत्पन्न करता है $ p $, जो
सब कुछ होना चाहिए: $\abs{G/M} = p $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:11}
(ए) $\abs{A_5} = 60$. चक्र प्रकार में $ A_5$: $ e $; दोगुना
स्थानांतरण, $\frac{1}{2}\binom{5}{1}\binom{4}{2}\cdot 1 = 15$
उनमें से ($5 \cdot 3$ तरीके: निश्चित बिंदु चुनें, फिर जोड़ी बनाएं);
$3$-साइकिल, $\frac{5 \cdot 4 \cdot 3}{3} = 20$; $5$-साइकिल, $4! =
24$.

का एक वर्ग $ S_5$ में निहित $ A_5$ या तो एक रहता है $ A_5$-क्लास
या दो भागों में विभाजित हो जाता है, चाहे के अनुसार $ S_5$-एक का \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्रीकरणकर्ता}
तत्व में एक विषम क्रमपरिवर्तन है ($\abs{\text{class in }A_5} =
60/\abs{Z_{A_5}(\sigma)}$ और $ Z_{A_5} = Z_{S_5} \cap A_5$).
के लिए $\sigma = (1\,2)(3\,4)$: $\abs{Z_{S_5}(\sigma)} = 120/15 = 8$,
और $(1\,2) \in Z_{S_5}(\sigma)$ अजीब है, इसलिए $\abs{Z_{A_5}} = 4$
और \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} के पास है $60/4 = 15$ तत्व: कोई विभाजन नहीं. के लिए $\sigma =
(1\,2\,3)$: $ Z_{S_5}(\sigma) \supseteq \langle \sigma \rangle
\times \langle (4\,5)\rangle $, आदेश की $6 = 120/20$, इसलिए बराबर;
इसमें विषमता शामिल है $(4\,5)$: की श्रेणी $60/3 = 20$: कोई अलगाव नहीं। के लिए
$\sigma $ ए $5$-चक्र: $ Z_{S_5}(\sigma) = \langle \sigma\rangle $
(आदेश $120/24 = 5$), सभी सम: $ Z_{A_5}(\sigma) = \langle
\sigma\rangle $ और यह $ A_5$-क्लास है $60/5 = 12$ तत्व---
$24$ पाँच-चक्रों में विभाजित \emph{दो} की कक्षाएं $12$. \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा}
आकार: $1, 15, 20, 12, 12$.

(बी ० ए \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} उपसमूह $ N $ का एक संघ है \omterm{ex:b3:groups:actions}{संयुग्मता वर्ग}
शामिल $\{e\}$, साथ $\abs N \mid 60$. संभावित रकम $1 +
(\text{subset of } \{15, 20, 12, 12\})$ हैं
\[
1,\ 13,\ 13,\ 16,\ 21,\ 25,\ 28,\ 28,\ 33,\ 36,\ 40,\ 40,\ 45,\
48,\ 48,\ 60 ;
\]
के एकमात्र विभाजक $60$ सूची में हैं $1$ और $60$: $ N =
\{e\}$ या $ A_5$.

(सी) चलो $ G $ होना \omterm{def:b3:groups:simple}{सरल} साथ $\abs G = 60$. $ n_5 \mid 12$, $ n_5
\equiv 1 \pmod 5$: $ n_5 \in \{1, 6\}$. $ n_5 = 1$ बना देगा
\omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} $5$-उपसमूह \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}, सरलता का खंडन ($1 < 5 <
60$). इस तरह $ n_5 = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:12}
(ए) $ P $ है \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} में $ H = N_G(P)$ की परिभाषा के अनुसार
\omterm{ex:b3:groups:actions}{नॉर्मलाइज़र}, और यह एक \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} है $ p $-उपसमूह $ H $ (इसका क्रम है
पहले से ही भरा हुआ $ p $-का हिस्सा $\abs G $, का एक किला $\abs H $).
ए \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो उपसमूह} अद्वितीय है: कोई अन्य होगा
इसे संयुग्मित करें (\omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} II इन $ H $), इसलिए इसके बराबर है।

(बी) चलो $ g \in N_G(H)$. तब $ gPg^{-1} \subseteq gHg^{-1} = H $
का एक उपसमूह है $ H $ उसी क्रम में $ P $: एक \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो}
$ p $-उपसमूह $ H $, इसलिए $ gPg^{-1} = P $ (ए) द्वारा. इस प्रकार $ g \in
N_G(P) = H $: $ N_G(H) \subseteq H $, और उलटा समावेशन है
तुच्छ.

(सी) मान लीजिए $ H \subseteq N \trianglelefteq G $ साथ $ N $ उचित।
$ P $ एक \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} है $ p $-उपसमूह $ N $; किसी के लिए $ g \in G $,
$ gPg^{-1} \subseteq N $ दूसरा है, इसलिए $ gPg^{-1} = nPn^{-1}$ के लिए
कुछ $ n \in N $ (\omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} II इन $ N $), देना $ n^{-1}g \in N_G(P)
\subseteq N $ और $ g \in N $: $ N = G $, विरोधाभास (यह है
\emph{फ्रैटिनी तर्क}). अधिकतम उपसमूह के लिए $ M \supseteq
N_G(P)$: $ N_G(M) \supseteq M $ भी है $ M $ या $ G $; अगर $ G $,
तब $ M \trianglelefteq G $ एक उचित है \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} उपसमूह
युक्त $ N_G(P)$ --- पिछले बिंदु से बाहर रखा गया। इसलिए
$ N_G(M) = M $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:groups:1}
\textbf{1.} के लिए $ x, y \in G $: $(xy)^2 = e $ देता है $ xy = (xy)^{-1} =
y^{-1}x^{-1} = yx $ (प्रत्येक तत्व का अपना व्युत्क्रम है): एबेलियन।
ऐसा $ G $, योगात्मक रूप से लिखा गया, एक सदिश समष्टि है $\mathbb
F_2$ ($2x = 0$, और स्वयंसिद्ध एबेलियन समूह स्वयंसिद्ध हैं); यदि
परिमित, इसका एक परिमित आधार है: $ G \cong (\Z/2\Z)^k $, आदेश की
$2^k $.

\textbf{2.} आदेश $ p^2$: $ G $ एबेलियन है
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}). यदि किसी तत्व में क्रम है $ p^2$,
$ G $ चक्रीय है. अन्यथा सभी $ x \neq e $ आदेश है $ p $; योगात्मक रूप से
$ G $ फिर एक सदिश स्थान है $\mathbb F_p $ ($ px = 0$), का
आयाम $2$ ($ p^2$ तत्व): $ G \cong (\Z/p\Z)^2$.

आदेश का एबेलियन $8$, अधिकतम क्रम से $ m $ एक तत्व का: $ m =
8$: चक्रीय $\Z/8\Z $. $ m = 2$: $(\Z/2\Z)^3$ प्रश्न 1 द्वारा. $ m = 4$:
होने देना $ x $ आदेश है $4$ और $ y \notin \langle x \rangle $; $ y^2 \in
\langle x\rangle $ (अनुक्रमणिका $2$). $ y^2 \in \{x, x^3\}$ देगा $ y $
आदेश $8$; इसलिए $ y^2 \in \{e, x^2\}$. अगर $ y^2 = x^2$, प्रतिस्थापित करें $ y $ द्वारा
$ xy $: $(xy)^2 = x^2y^2 = x^4 = e $ ($ G $ एबेलियन) और $ xy \notin
\langle x\rangle $. तो हम मान सकते हैं $ y^2 = e $: तब $\langle x
\rangle \cap \langle y \rangle = \{e\}$, दोनों \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} (एबेलियन),
$\abs{\langle x\rangle \langle y\rangle} = 8$:
\cref{prop:b3:groups:direct} देता है $ G \cong \Z/4\Z \times \Z/2\Z $.
निरर्थक: समाधानों की संख्या $ x^2 = e $ हैं $2, 4, 8$
तीन समूहों में.

\textbf{3.} परिभाषित करना $\psi \colon H \rtimes_{\varphi'} K \to H
\rtimes_{\varphi} K $ द्वारा $\psi(h, k) = (h, \alpha(k))$, एक आक्षेप.
रूपवाद:
\[
\psi\bigl((h,k)(h',k')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi'(k)(h'),\, \alpha(kk')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi(\alpha k)(h'),\, \alpha(k)\alpha(k')\bigr)
= \psi(h,k)\,\psi(h',k').
\]

\textbf{4.} $\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times $
(\cref{exo:b3:groups:3}): के लिए $ n = 3$: $\{\pm 1\} \cong \Z/2\Z $;
$ n = 4$: $\{\bar 1, \bar 3\} \cong \Z/2\Z $; $ n = 5$: $\{\bar 1,
\bar 2, \bar 3, \bar 4\}$, क्रम का चक्रीय $4$ द्वारा उत्पन्न $\bar
2$ ($2, 4, 3, 1$); $ n = 7$: क्रम का चक्रीय $6$ द्वारा उत्पन्न $\bar
3$ ($3, 2, 6, 4, 5, 1$). के लिए $ V = (\Z/2\Z)^2$: एक ऑटोमोर्फिज्म है
$\mathbb F_2$-रैखिक (यह जोड़ को संरक्षित करता है, और अदिश हैं $0,
1$), इसलिए $\operatorname{Aut}(V) = GL_2(\mathbb F_2)$, आदेश की
$(4-1)(4-2) = 6$; यह ईमानदारी से कार्य करता है $3$ शून्येतर सदिश,
को एक इंजेक्शन रूपवाद देना $ S_3$ क्रम के समूहों के बीच
$6$: $\operatorname{Aut}(V) \cong S_3$.

\textbf{5.} कॉची प्रदान करता है $ r $ आदेश की $ p $; $ N = \langle r
\rangle $ सूचकांक है $2$, इसलिए है \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} (\cref{exo:b3:groups:1}).
कॉची भी प्रदान करता है $ s $ आदेश की $2$, और $ s \notin N $ (सभी
के गैर-पहचान तत्व $ N $ अजीब क्रम है $ p $).

\textbf{6.} $ N \cap \langle s \rangle = \{e\}$ और $\abs{N\langle
s\rangle} = 2p $ (\cref{exo:b3:groups:4}(ए)): द्वारा
\cref{prop:b3:groups:semidirect}, $ G \cong \Z/p\Z \rtimes_\varphi
\Z/2\Z $ साथ $\varphi(1) = (x \mapsto sxs^{-1})$ एक ऑटोमोर्फिज्म
विभाजन के क्रम में $2$. में $(\Z/p\Z)^\times $, $ k^2 = 1$ केवल है
समाधान $ k = \pm 1$ ($ X^2 - 1$ में अधिकतम दो जड़ें हैं
फ़ील्ड $\mathbb F_p $). अगर $\varphi(1) = \mathrm{id}$: उत्पाद
प्रत्यक्ष है, $ G \cong \Z/p\Z \times \Z/2\Z \cong \Z/2p\Z $. अगर
$\varphi(1) = -\mathrm{id}$: $ G = \langle r, s \mid r^p = s^2 = e,
\ srs^{-1} = r^{-1}\rangle \cong D_p $
(\cref{ex:b3:groups:semidirectexamples}). वे समरूपी नहीं हैं:
$ D_p $ के लिए नॉनबेलियन है $ p \geq 3$ ($ srs^{-1} = r^{-1} \neq r $).

\textbf{7.} $ n_q \equiv 1 \pmod q $ विभाजित $ p < q $: $ n_q = 1$, इसलिए
$ N \cong \Z/q\Z $ है \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}. होने देना $ P \cong \Z/p\Z $ \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} बनो
$ p $-उपसमूह: $ N \cap P = \{e\}$, $ NP = G $ (आदेश $ pq $), इसलिए $ G
\cong \Z/q\Z \rtimes_\varphi \Z/p\Z $ साथ $\varphi \colon \Z/p\Z
\to \operatorname{Aut}(\Z/q\Z) \cong \Z/(q-1)\Z $ (चक्रीय,
स्वीकार किया गया)। अगर $ p \nmid q - 1$: की छवि $\varphi $ आदेश है
दोनों को बांटना $ p $ और $ q-1$, इसलिए तुच्छ है, और $ G \cong
\Z/pq\Z $ (\cref{ex:b3:groups:pq}). अगर $ p \mid q - 1$: के अलावा
तुच्छ $\varphi $, कोई भी गैरतुच्छ $\varphi $ इंजेक्शन है (इसकी)
कर्नेल, का एक उपसमूह $\Z/p\Z $, तुच्छ है) छवि के साथ \emph{}
अद्वितीय उपसमूह $ C $ आदेश की $ p $ चक्रीय समूह का
$\Z/(q-1)\Z $. दो गैरतुच्छ \omterm{def:b3:groups:action}{कार्रवाई} $\varphi, \varphi'$ तो हैं
दो समरूपताएँ $\Z/p\Z \to C $, इसलिए $\alpha =
\varphi^{-1}\circ\varphi' \in \operatorname{Aut}(\Z/p\Z)$
संतुष्ट $\varphi' = \varphi\circ\alpha $: प्रश्न 3 से दो
\omterm{def:b3:groups:semidirect}{अर्धप्रत्यक्ष उत्पाद} समरूपी हैं। अत: बिल्कुल एक नॉनबेलियन
आदेश का समूह $ pq $ (नॉनबेलियन तब से $\varphi \neq
\mathrm{id}$ कुछ संयुग्मन को गैर-तुच्छ बनाता है)। आदेश $15$: $ p =
3$, $ q = 5$, $3 \nmid 4$: केवल चक्रीय.

\textbf{8.} प्रत्येक तत्व का क्रम नहीं होता $\leq 2$ (अन्यथा एबेलियन द्वारा
प्रश्न 1), और किसी भी तत्व का क्रम नहीं है $8$ (अन्यथा चक्रीय, एबेलियन):
कुछ $ r $ आदेश है $4$, और $ N = \langle r\rangle $, सूचकांक का $2$,
है \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}.

\textbf{9.} $ s^2 \in N $ द्वारा \cref{exo:b3:groups:1}(बी)। द
संयुग्मित $ srs^{-1} \in N $ आदेश है $4$, इसलिए $ srs^{-1} \in \{r,
r^3\}$; अगर $ srs^{-1} = r $ तब $ r $ और $ s $ आवागमन और $ G =
\langle r, s\rangle $ एबेलियन है --- बहिष्कृत। इसलिए $ srs^{-1} =
r^{-1}$. अगर $ s^2 = r $ या $ r^3$, तब $ s $ आदेश है $8$: छोड़ा गया।
(वैकल्पिक रूप से: $ s^2$ के साथ आवागमन करता है $ s $, लेकिन $ s r s^{-1} =
r^{-1}$ और $ s r^3 s^{-1} = r^{-3} = r $: कोई भी नहीं $ r $ और न $ r^3$ है
द्वारा संयुग्मन द्वारा निश्चित किया गया $ s $।) इसलिए $ s^2 \in \{e, r^2\}$.

\textbf{10.} अगर $ s^2 = e $: $ G = \langle r, s \mid r^4 = s^2 = e,\
srs^{-1} = r^{-1}\rangle $. आठ तत्व $ r^is^j $ ($0 \leq i
< 4$, $0 \leq j < 2$) विशिष्ट हैं ($ s \notin \langle r\rangle $)
और संबंध सभी उत्पादों को निर्धारित करते हैं: असाइनमेंट $ r
\mapsto $ (द्वारा घूर्णन $\pi/2$), $ s \mapsto $ (एक प्रतिबिंब) परिभाषित करता है
पर एक विशेषण रूपवाद $ D_4$, क्रम के समूहों के बीच $8$: एक
समरूपता.

\textbf{11.} अगर $ s^2 = r^2$: दोबारा $ G = \{r^i s^j\}$ और
रिश्ते $ r^4 = e $, $ s^2 = r^2$, $ srs^{-1} = r^{-1}$ मजबूर करें
पूरी मेज. साथ $\mathrm i = r $, $\mathrm j = s $, $\mathrm k =
rs $, $-1 = r^2$: $\mathrm i^2 = \mathrm j^2 = -1$, $\mathrm k^2 =
rsrs = r r^{-1} s s = s^2 = -1$ (का उपयोग करते हुए $ sr = r^{-1}s $), और
$\mathrm i \mathrm j \mathrm k = r\,s\,rs = r\,r^{-1}s\,s = s^2 =
-1$. अस्तित्व: मैट्रिक्स
\[
A = \begin{pmatrix} \iu & 0\\ 0 & -\iu \end{pmatrix},
\qquad
B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ -1 & 0 \end{pmatrix}
\]
संतुष्ट $ A^4 = I $, $ B^2 = -I = A^2$ और $ BAB^{-1} = A^{-1}$ ---
आखिरी के लिए, जांचें
\[
BA = \begin{pmatrix} 0 & -\iu\\ -\iu & 0 \end{pmatrix} = A^{-1}B .
\]
इसलिए $\{\pm I, \pm A, \pm B, \pm AB\}$ आदेश का एक समूह है $8$
तालिका को साकार करना: $ Q_8$ मौजूद है.

\textbf{12.} होने देना $ H \neq \{e\}$ एक उपसमूह बनें और $ x \in H
\setminus \{e\}$. अगर $ x \neq -1$ तब $ x \in \{\pm\mathrm i,
\pm\mathrm j, \pm\mathrm k\}$ और $ x^2 = -1 \in H $. इसलिए $-1 \in H $
हमेशा। उपसमूह हैं $\{e\}$, $\{\pm 1\}$ (द \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}),
$\langle \mathrm i\rangle, \langle \mathrm j\rangle, \langle
\mathrm k\rangle $ (अनुक्रमणिका $2$) और $ Q_8$: सभी \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} ($\{e\}$ और यह \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} तुच्छ रूप से, सूचकांक $2$ द्वारा \cref{exo:b3:groups:1}, $ Q_8$
स्वयं)। $ D_4$ व्यवस्था के पाँच तत्व हैं $2$ ($ r^2$ और चार
प्रतिबिंब), $ Q_8$ केवल एक ($-1$): समरूपी नहीं. ए \omterm{def:b3:groups:semidirect}{अर्धप्रत्यक्ष
उत्पाद} $ H \rtimes K $ साथ $ H, K \neq \{e\}$ आवश्यक है $ H \cap K =
\{e\}$, असंभव है क्योंकि दोनों में शामिल है $-1$.

\textbf{13.} $ n_3 \mid 4$, $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$: $ n_3 \in \{1,
4\}$; $ n_2 \mid 3$, विषम: $ n_2 \in \{1, 3\}$. अगर $ n_3 = 4$: द
चार \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} $3$-उपसमूह जोड़ीवार तुच्छ रूप से प्रतिच्छेद करते हैं (प्रधान)।
आदेश), देना $4 \times 2 = 8$ व्यवस्था के तत्व $3$; शेष $4$ तत्वों को अद्वितीय साइलो का गठन करना चाहिए
$2$-उपसमूह: $ n_2 = 1$.

\textbf{14.} $\ker\rho $ प्रत्येक \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} को \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}ीकृत करता है $3$-उपसमूह, तो
$\ker \rho \subseteq N_G(P_3)$, जिसमें सूचकांक है $ n_3 = 4$, अर्थात\
आदेश $3$: $\abs{\ker\rho} \in \{1, 3\}$. आदेश $3$ करना होगा
$\ker\rho $ ए \emph{\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}} \omterm{def:b3:groups:sylow}{सिलो} $3$-उपसमूह, विरोधाभासी $ n_3
= 4$. इसलिए $\rho $ इंजेक्शन है और इसकी छवि $ H \leq S_4$ आदेश है
$12$, अनुक्रमणिका $2$: $ H \trianglelefteq S_4$ और $ H $ सब समाहित है
वर्ग (\cref{exo:b3:groups:1}(बी))। के वर्ग $ S_4$ शामिल करना
$ e $ और सभी आठ $3$-चक्र ($\sigma = (\sigma^2)^2$ एक के लिए
$3$-चक्र), जो उत्पन्न करता है $ A_4$ (वे झूठ बोलते हैं $ A_4$, और एक साथ
उनके उत्पादों के साथ सभी बारह तत्व देते हैं; या:
\cref{lem:b3:groups:threecycles} के लिए $ n = 4$की पीढ़ी का हिस्सा,
जिसकी सिर्फ जरूरत है $ n \geq 3$). इसलिए $ A_4 \subseteq H $ और $\abs{A_4}
= \abs H $: $ G \cong H = A_4$.

\textbf{15.} $ P_3 \trianglelefteq G $, $ P_3 \cap P_2 = \{e\}$,
$ P_3P_2 = G $: $ G \cong \Z/3\Z \rtimes_\varphi P_2$
(\cref{prop:b3:groups:semidirect}), $\varphi \colon P_2 \to
\operatorname{Aut}(\Z/3\Z) = \{\pm\mathrm{id}\} \cong \Z/2\Z $.
\begin{itemize}
  \item $\varphi $ मामूली: \omterm{prop:b3:groups:direct}{प्रत्यक्ष उत्पाद} $\Z/3\Z \times \Z/4\Z
        \cong \Z/12\Z $ और $\Z/3\Z \times (\Z/2\Z)^2 \cong \Z/6\Z
        \times \Z/2\Z $.
  \item $ P_2 = \Z/4\Z $, $\varphi $ विशेषण: आवश्यक रूप से
        $\varphi(1) = -\mathrm{id}$ (एकमात्र गैरतुच्छ विकल्प):
        एक समूह, $\mathrm{Dic}_3 = \Z/3\Z \rtimes \Z/4\Z $.
  \item $ P_2 = (\Z/2\Z)^2$, $\varphi $ विशेषण: $\ker\varphi $ है
        क्रम के तीन उपसमूहों में से एक $2$; तीन
        परिणामस्वरूप $\varphi $ के स्वप्रतिरूपण द्वारा भिन्न होते हैं $(\Z/2\Z)^2$
        इन उपसमूहों को क्रमबद्ध करना (प्रश्न 4: $\operatorname{Aut}
        \cong S_3$ तीन आक्रमणों पर सकर्मक रूप से कार्य करता है), इसलिए
        प्रश्न 3 द्वारा वे एक समरूपता वर्ग देते हैं। यह है
        $ D_6$: चुनना $ t $ उत्पादक $\ker\varphi $ और $ x $
        उत्पादक $\Z/3\Z $; तत्व $\rho = (x, t)$ संतुष्ट
        $\rho^2 = (2x, 0)$, $\rho^3 = (0, t)$, $\rho^6 = e $ और नहीं
        छोटी शक्ति है $ e $: आदेश $6$; के लिए $ s = (0, u)$ साथ $ u
        \notin \ker\varphi $: $ s^2 = e $ और $ s\rho s^{-1} = (-x, t)
        = \rho^{-1}$. जैसा $\langle \rho, s\rangle $ आदेश है $12$,
        $ G \cong D_6$.
\end{itemize}

\textbf{16.} क्रम के तत्वों की गिनती $2$: $\Z/12\Z $ है $1$;
$\Z/6\Z\times\Z/2\Z $ है $3$; $ D_6$ है $7$ (छह प्रतिबिंब और
आधा मोड़ $\rho^3$); $ A_4$ है $3$; $\mathrm{Dic}_3$ है $1$
(केवल $(0, 2)$: तत्व $(h, k)$ साथ $ k $ आदेश की $4$ में
$\Z/4\Z $ आदेश है $4$). इससे जोड़ियों को छोड़कर सभी अलग हो जाते हैं
$\{\Z/12\Z, \mathrm{Dic}_3\}$ और $\{\Z/6\Z\times\Z/2\Z, A_4\}$:
पहले सदस्य एबेलियन हैं, दूसरे नहीं ($\mathrm{Dic}_3$:
द \omterm{def:b3:groups:action}{कार्रवाई} गैरतुच्छ है; $ A_4$: $(1\,2\,3)$ और
$(1\,2)(3\,4)$ आवागमन न करें)। पांच अलग-अलग समूह; भागों
II--IV दिखाएँ कि सूची पूरी हो गई है।

\textbf{17.} वर्गीकरण तालिका:
\begin{center}
\begin{tabular}{c l c}
$ n $ & groups of order $ n $ & \#\\
\hline
$1$ & $\{e\}$ & $1$\\
$2$ & $\Z/2\Z $ & $1$\\
$3$ & $\Z/3\Z $ & $1$\\
$4$ & $\Z/4\Z $, $(\Z/2\Z)^2$ & $2$\\
$5$ & $\Z/5\Z $ & $1$\\
$6$ & $\Z/6\Z $, $ S_3 = D_3$ & $2$\\
$7$ & $\Z/7\Z $ & $1$\\
$8$ & $\Z/8\Z $, $\Z/4\Z{\times}\Z/2\Z $, $(\Z/2\Z)^3$, $ D_4$,
      $ Q_8$ & $5$\\
$9$ & $\Z/9\Z $, $(\Z/3\Z)^2$ & $2$\\
$10$ & $\Z/10\Z $, $ D_5$ & $2$\\
$11$ & $\Z/11\Z $ & $1$\\
$12$ & $\Z/12\Z $, $\Z/6\Z{\times}\Z/2\Z $, $ D_6$, $ A_4$,
       $\mathrm{Dic}_3$ & $5$\\
$13$ & $\Z/13\Z $ & $1$\\
$14$ & $\Z/14\Z $, $ D_7$ & $2$\\
$15$ & $\Z/15\Z $ & $1$\\
\end{tabular}
\end{center}
आदेश $6, 10, 14$ भाग II के साथ हैं $ p = 3, 5, 7$; आदेश $15$ है
प्रश्न 7; आदेश $8$ प्रश्न 2 के साथ भाग III है; आदेश
$12$ भाग IV है; प्रमुख ऑर्डर लैग्रेंज हैं; आदेश $4$ और $9$
प्रश्न 2 हैं.

\textbf{18.} $ Z = Z(G)$ गैरतुच्छ है
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}) और $ Z \neq G $ (नॉनबेलियन), तो
$\abs Z \in \{p, p^2\}$. अगर $\abs Z = p^2$, तब $ G/Z $ चक्रीय है
क्रम का $ p $ और \cref{exo:b3:groups:2} बनाता है $ G $ एबेलियन:
बहिष्कृत, इसलिए $\abs Z = p $ और $\abs{G/Z} = p^2$. प्रश्न 2 से,
$ G/Z $ है $\Z/p^2\Z $ या $(\Z/p\Z)^2$; चक्रीय को फिर से बाहर रखा गया है
\cref{exo:b3:groups:2}: $ G/Z \cong (\Z/p\Z)^2$. तब से $ G/Z $ है
एबेलियन, हर \omterm{def:b3:groups:derived}{कम्यूटेटर} में निहित है $ Z $: $ D(G) \subseteq Z $; और
$ D(G) \neq \{e\}$ ($ G $ नॉनबेलियन), तो $ D(G) = Z $ ($\abs Z = p $
कोई जगह नहीं छोड़ता)। commutators विभाजन क्रम के \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} हैं
$\abs Z = p $.

\textbf{19.} प्रेरण चालू $ k $, मामला $ k = 1$ तुच्छ होना.
का उपयोग करते हुए $ yx = xyz^{-1}\cdot $\,--- एकदम सही, $ z = [y, x] =
yxy^{-1}x^{-1}$ देता है $ yx = zxy $, यानी\ एक चल रहा है $ y $ बायीं ओर
पिछले एक $ x $ एक कारक उत्पन्न करता है $ z $, जो \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय है और कर सकता है
कहीं भी पार्क किया जा सकता है. तब
\[
(xy)^{k+1} = (xy)^k\,xy = x^ky^kz^{k(k-1)/2}\,xy
= x^k\,(y^kx)\,y\,z^{k(k-1)/2}
= x^{k+1}y^{k+1}\,z^{k(k-1)/2 + k},
\]
ले जाने के बाद से $ x $ अतीत $ y^k $ लागत $ k $ के कारक $ z $ ($ y^kx =
z^kxy^k $, द्वारा $ k $ के अनुप्रयोग $ yx = zxy $); और $ k(k-1)/2 + k
= k(k+1)/2$.

\textbf{20.} साथ $ k = p $: $(xy)^p = x^py^pz^{p(p-1)/2}$. के लिए
$ p $ विषम, $(p-1)/2$ एक पूर्णांक है, इसलिए $ z^{p(p-1)/2} =
(z^p)^{(p-1)/2} = e $ (प्रश्न 18: $ z $ विभाजन का क्रम है $ p $):
$\theta(xy) = \theta(x)\theta(y)$, एक रूपवाद। इसके मूल्य हैं
\omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय: का वर्ग $ x $ में $ G/Z \cong (\Z/p\Z)^2$ आदेश है
बाँटना $ p $, इसलिए $ x^p \in Z $. अगर $\theta $ हर कोई तुच्छ है
तत्व में विभाजन का क्रम है $ p $: प्रतिपादक $ p $ (नहीं $1$: $ G \neq
\{e\}$). अन्यथा कुछ $ x^p \neq e $, और $ x $ आदेश है $ p^2$
(आदेश विभाजित होता है $ p^3$, और $ x $ आदेश नहीं हो सकता $ p^3$: $ G $
चक्रीय होगा, इसलिए एबेलियन): प्रतिपादक $ p^2$.

\textbf{21.} कक्षाओं $\bar x, \bar y $ उत्पादक $ G/Z $: उनका
\omterm{def:b3:groups:derived}{कम्यूटेटर} $ z = [y, x]$ है $\neq e $, अन्य $ x, y, Z $ होगा
एक एबेलियन उत्पन्न करें $ G $ (उनकी कक्षाएं भागफल उत्पन्न करती हैं और
$ Z $ \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय है) --- और $ z $ उत्पन्न करता है $ Z $ ($\abs Z = p $). प्रत्येक
$ g \in G $ क्लास है $\bar x^a\bar y^b $ अद्वितीय के लिए $0 \leq a, b <
p $, इसलिए $ g = x^ay^bz^c $ एक अनोखे के साथ $0 \leq c < p $: $ p^3$
तत्वों, सभी का हिसाब लगाया गया। ऐसे के उत्पाद \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} रूप हैं
का उपयोग करके ही गणना की जाती है $ yx = zxy $, $ z $ \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय, और $ x^p = y^p =
z^p = e $: तालिका मजबूर है, इसलिए कोई दो प्रतिपादक-$ p $
आदेश के नॉनबेलियन समूह $ p^3$ आइसोमोर्फिक हैं (मिलान करें
जेनरेटर)। हाइजेनबर्ग समूह संबंधों का एहसास करता है: साथ
$ X = I + E_{12}$, $ Y = I + E_{23}$, कोई गणना करता है $[Y, X] = I -
E_{13}$ (\omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय में $ H_p $), और किसी भी सख्ती से ऊपरी के लिए
त्रिकोणीय $ N $, $ N^3 = 0$ देता है
\[
(I + N)^p = I + pN + \binom p2N^2 = I
\qquad\text{in characteristic } p,\ p \geq 3,
\]
तब से $ p \mid p $ और $ p \mid \binom p2$ विषम के लिए $ p $: प्रतिपादक
$ p $. अतः प्रतिपादक-$ p $ समूह है $ H_p $.

\textbf{22.} $ Z(G) = \langle r^p\rangle $: वास्तव में $ r^p $ है
\omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय (प्रश्न 20 तर्क: का वर्ग $ r $ में
प्रतिपादक-$ p $ भागफल $ G/Z $ देता है $ r^p \in Z $) और है $\neq e $,
तो यह ऑर्डर उत्पन्न करता है-$ p $ \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}. कोई भी ले जाओ $ t \notin N $. अगर
$ t^p = e $, तय करना $ s = t $. अन्यथा $\theta(t) = t^p \in Z =
\langle r^p\rangle $, कहना $ t^p = r^{pb}$; तय करना $ s = tr^{-b}$: द्वारा
प्रश्न 20 ($\theta $ एक रूपवाद, $ p $ विषम), $ s^p =
t^pr^{-pb} = e $, और $ s \notin N $. संयुग्मन: $ srs^{-1} \in
N $ ($ N $ \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}) का ऑर्डर है $ p^2$, इसलिए $ srs^{-1} = r^m $ साथ $ p
\nmid m $; भी $ s^p = e $ बल $ m^p \equiv m \pmod{p^2}$ ---
संयुग्मन $ p $ बार रिटर्न $ r $, इसलिए $ m^p \equiv 1 \pmod
{p^2}$, और $ m \equiv m^p \equiv 1 \pmod p $ (फर्मेट): $ m = 1 +
ap $. गैरतुच्छता ($ G $ नॉनबेलियन) देता है $ a \not\equiv 0$;
की जगह $ s $ शक्ति से $ s^{a'}$ साथ $ aa' \equiv 1 \pmod p $
बदल देता है \omterm{def:b3:groups:action}{कार्रवाई} में $ r \mapsto r^{1+p}$. यह प्रस्तुत करता है $ G $ जैसा
$\Z/p^2\Z\rtimes_\varphi\Z/p\Z $ साथ $\varphi(1)\colon r
\mapsto r^{1+p}$; प्रश्न 3 द्वारा, किन्हीं दो गैर-तुच्छ आकारिकी
$\Z/p\Z \to \operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ उसी छवि के साथ
--- और छवि है \emph{} आदेश का अद्वितीय उपसमूह $ p $ का
चक्रीय $\operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ ---आइसोमोर्फिक दें
\omterm{def:b3:groups:semidirect}{अर्धप्रत्यक्ष उत्पाद}: विशिष्टता.

\textbf{23.} एबेलियन: $\Z/p^3\Z $, $\Z/p^2\Z\times\Z/p\Z $,
$(\Z/p\Z)^3$ (प्रश्न 2 का तर्क, एक डिग्री ऊपर: द्वारा वर्गीकृत करें
अधिकतम क्रम)। नॉनबेलियन: बिल्कुल $ H_p $ (प्रतिपादक $ p $,
प्रश्न 21) और $\Z/p^2\Z\rtimes\Z/p\Z $ (प्रतिपादक $ p^2$,
प्रश्न 22), उनके प्रतिपादकों द्वारा प्रतिष्ठित। कुल: पाँच.
के लिए $ p = 2$ प्रश्न 20 का रूपवाद तर्क ध्वस्त हो गया:
$ z^{p(p-1)/2} = z^{1} = z \neq e $, वर्ग बनाना कोई रूपवाद नहीं है,
और वास्तव में ऑर्डर के दोनों नॉनबेलियन समूह $8$ प्रतिपादक है
$4$ --- वह अपरिवर्तनीय जो अलग करता है $ D_4$ से $ Q_8$ है
क्रम के तत्वों की संख्या $2$ (एक के विरुद्ध पांच), नहीं
प्रतिपादक. द ऑड-$ p $ एक बार के लिए, दुनिया पहले से कहीं अधिक साफ-सुथरी है
विशेषता $2$.

\textbf{24.} में $ H_p $ हर तत्व $\neq e $ आदेश है $ p $
(प्रतिपादक $ p $, प्रश्न 21): $ p^3 - 1$ व्यवस्था के तत्व $ p $.
में $ M_p $, वो नक्शा $\theta \colon x \mapsto x^p $ एक रूपवाद है
$ M_p \to Z(M_p) = \langle r^p\rangle $ (प्रश्न 20, $ p $ विषम);
$\theta(r) = r^p \neq e $, तो छवि संपूर्ण क्रम है-$ p $
\omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} और $\ker\theta = \{x : x^p = e\}$ आदेश है $ p^3/p =
p^2$. व्यवस्था के तत्व $ p $ गैर-पहचान तत्व हैं
इस कर्नेल का: $ p^2 - 1$ उनमें से. के लिए $ p = 3$: $ H_3$ है
$27 - 1 = 26$ व्यवस्था के तत्व $3$, और $ M_3 = \Z/9\Z \rtimes
\Z/3\Z $ है $9 - 1 = 8$. के लिए $ p = 2$ तर्क वहीं मर जाता है
प्रारंभ: वर्ग बनाना किसी नॉनबेलियन समूह पर रूपवाद नहीं है
आदेश $8$ (प्रश्न 23), और वास्तव में सेट $\{x : x^2 = e\}$
है $6$ में तत्व $ D_4$ --- किसी उपसमूह का क्रम नहीं
$ D_4$. जोड़ी को अलग करने वाली गिनती की संख्या है
व्यवस्था के तत्व $2$: पांच इंच $ D_4$, एक में $ Q_8$ (प्रश्न
11).

\textbf{25.} अगर $ p^2 \mid n $, समूह $\Z/p\Z \times
\Z/(n/p)\Z $ आदेश है $ n $ और चक्रीय नहीं है: प्रत्येक तत्व का
क्रम विभाजित है $\operatorname{lcm}(p, n/p) = n/p < n $, तब से
$ p \mid n/p $. अगर $ p < q $ विभाजित करने वाले अभाज्य संख्याएँ हैं $ n $ साथ $ p \mid
q - 1$, प्रश्न 7 एक नॉनबेलियन समूह प्रदान करता है $\Z/q\Z \rtimes
\Z/p\Z $ आदेश की $ pq $; तब $(\Z/q\Z \rtimes \Z/p\Z) \times
\Z/(n/pq)\Z $ आदेश है $ n $ और नॉनबेलियन है, इसलिए नहीं
चक्रीय. अब मान लीजिए $\gcd(n, \varphi(n)) > 1$ और एक अभाज्य चुनें
$ p $ दोनों को बांटना. लिखना $\varphi(n) = \prod_{q^a \parallel
n} q^{a-1}(q - 1)$, विभाज्यता $ p \mid \varphi(n)$
या तो मतलब $ p^2 \mid n $ (कारक $ q^{a-1}$ साथ $ q = p $,
$ a \geq 2$) या $ p \mid q - 1$ कुछ प्रमुख के लिए $ q \mid n $, $ q
\neq p $: दोनों ही मामलों में $ n $ उपरोक्त के अनुसार चक्रीय नहीं है। द्वारा
विरोधाभास, $ n $ चक्रीय बल $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$.
की जाँच करें $ n \leq 15$: मान $\varphi(n)$ के लिए $ n = 1,
\dots, 15$ हैं $1, 1, 2, 2, 4, 2, 6, 4, 6, 4, 10, 4, 12, 6,
8$, और $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$ बिल्कुल के लिए $ n = 1, 2, 3, 5,
7, 11, 13, 15$ --- बिल्कुल की तालिका की प्रविष्टियाँ
प्रश्न 17 एकल समूह के साथ। अन्य आदेश हैं
ऊपर जैसा गैरचक्रीय देखा गया: $4, 8, 9, 12$ एक वर्ग द्वारा
कारक, $6, 10, 12, 14$ द्वारा $2 \mid q - 1$. (संभाषण ---
$\gcd(n, \varphi(n)) = 1$ तात्पर्य $ n $ चक्रीय --- भी सत्य है;
प्रश्न 7 अपना पहला गैर-तुच्छ मामला साबित करता है, $ n = pq $ साथ
$ p \nmid q - 1$.)
\end{solution}
