\section*{अध्याय \ref{ch:b3:rings} --- छल्ले और अंकगणित}

\begin{solution}{exo:b3:rings:1}
(ए) मूल्यांकन $f \colon \Z[X] \to \Z[\iu]$, $ P \mapsto P(\iu)$,
एक विशेषण वलय आकारिकी है ($ a + bX \mapsto a + b\iu $). कर्नेल:
बाँटना $ P $ से \emph{राक्षसी} $ X^2 + 1$ में $\Z[X]$: $ P = (X^2 +
1)Q + (bX + a)$ साथ $ a, b \in \Z $; तब $ P(\iu) = a + b\iu = 0$
आईएफएफ $ a = b = 0$. इसलिए $\ker f = (X^2+1)$ और
\cref{thm:b3:rings:firstiso} निष्कर्ष.

(बी) के साथ समान गणना $\R $-गुणांक: $\R[X]/(X^2+1)
\cong \C $ ---यह सबसे साफ़ है \emph{निर्माण} का $\C $.

(सी) $ X^2 + X + 1$ में कोई जड़ नहीं है $\mathbb F_2$ ($0, 1 \mapsto 1$),
तो, डिग्री होना $2$, यह है \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय}: भागफल $\mathbb
F_4 = \mathbb F_2[X]/(X^2+X+1)$ एक मैदान है
(\cref{prop:b3:rings:primemaximal}; $(P)$ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} में $ K[X]$ कब
$ P $ है \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय}, तब से $ K[X]$ एक है \omterm{def:b3:rings:pidufd}{पीआईडी}: एक \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} $(D) \supseteq
(P)$ मतलब $ D \mid P $). इसके चार तत्व हैं $0, 1, \omega,
\omega + 1$ कहाँ $\omega = \bar X $, साथ $\omega^2 = \omega + 1$.
गुणन सारणी (अशून्य तत्व):
\[
\omega \cdot \omega = \omega + 1, \qquad
\omega(\omega + 1) = \omega^2 + \omega = 1, \qquad
(\omega+1)^2 = \omega^2 + 1 = \omega .
\]
अशून्य तत्व क्रम का एक चक्रीय समूह बनाते हैं $3$ द्वारा उत्पन्न
$\omega $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:2}
(ए) चलो $ p $ होना \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} में एक \omterm{def:b3:rings:pidufd}{यूएफडी} और $ p \mid ab $, कहना $ ab =
pc $, साथ $ a, b \neq 0$ (अन्यथा तुच्छ)। अगर $ a $ या $ b $ एक इकाई है,
$ p $ दूसरे को विभाजित करता है. अन्यथा कारक $ a $, $ b $ और $ c $ में
इरेड्यूसिबल्स: के दो गुणनखंड $ ab $,
\[
(\text{factors of } a)(\text{factors of } b) = p \cdot
(\text{factors of } c),
\]
आदेश तक सहमत होना चाहिए और \omterm{def:b3:rings:divisibility}{एसोसिएट्स}: $ p $ कुछ का सहयोगी है
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} का कारक $ a $ या का $ b $, इसलिए इसे विभाजित करता है।

(बी) चलो $ A $ एक परिमित डोमेन हो और $ x \neq 0$. वो नक्शा $ y \mapsto
xy $ इंजेक्शन है ($ xy = xy' \Rightarrow x(y - y') = 0 \Rightarrow
y = y'$), इसलिए विशेषण ($ A $ परिमित): $1 = xy $ कुछ के लिए $ y $.

(सी) यदि $\mathfrak p $ एक परिमित वलय में प्रधान है $ A $, तब
$ A/\mathfrak p $ एक परिमित डोमेन है, इसलिए (बी) द्वारा एक क्षेत्र है
$\mathfrak p $ है \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} (\cref{prop:b3:rings:primemaximal}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:3}
मानदंड: $ N(3) = 9$, $ N(1 \pm \iu\sqrt5) = 6$, $ N(2 \pm \iu\sqrt5) =
9$. समीकरण $ x^2 + 5y^2 = 2$ और $ x^2 + 5y^2 = 3$ नहीं है
पूर्णांक समाधान, इसलिए किसी भी तत्व का मानक नहीं है $2$ या $3$. एक उचित
का गुणनखंडन $3$ मानक के दो कारकों की आवश्यकता होगी $3$:
असंभव --- $3$ है \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय}. का एक उचित गुणनखंडन $1
\pm \iu\sqrt5$ (\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} $6$) मानदंडों के कारकों की आवश्यकता होगी $2, 3$:
असंभव। के लिए भी वैसा ही $2 \pm \iu\sqrt5$ (\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} $9$: कारक होंगे
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} है $3$). अब
\[
9 = 3 \cdot 3 = (2 + \iu\sqrt5)(2 - \iu\sqrt5),
\]
में दो गुणनखंडन इरेड्यूसिबल्स. वे वास्तव में हैं
भिन्न: इकाइयाँ हैं $\pm 1$ (\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} $1$), और $2 \pm \iu\sqrt5
\neq \pm 3$. इसलिए विशिष्टता विफल हो जाती है --- अस्तित्व में रहते हुए
गुणनखंडन धारण करता है $\Z[\iu\sqrt5]$
(\cref{exo:b3:rings:10}(सी)): यहां गैर-तथ्यात्मकता पूरी तरह से एक है
विशिष्टता विफलता. (लगातार, \cref{prop:b3:rings:primeirred}:
इन इरेड्यूसिबल्स प्रमुख नहीं हैं.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:4}
(ए) चलो $ a, b \in \Z[\iu]$, $ b \neq 0$, और $ a/b = x + \iu y \in
\C $. पूर्णांक चुनें $ m, n $ साथ $\abs{x - m} \leq \frac12$,
$\abs{y - n} \leq \frac12$, और सेट करें $ q = m + \iu n $, $ r = a - bq $.
तब
\[
N(r) = N(b)\,\abs*{\tfrac ab - q}^2
\leq N(b)\Bigl(\tfrac14 + \tfrac14\Bigr) = \tfrac{N(b)}2 < N(b).
\]
इसलिए $ N $ एक है \omterm{def:b3:rings:pidufd}{इयूक्लिडियन} समारोह ($ N(r) < N(b)$ या $ r = 0$).

(बी) यदि $ uv = 1$ तब $ N(u)N(v) = 1$ साथ $ N(u) \in \N $: $ N(u) =
1$, यानी\ $ x^2 + y^2 = 1$: $ u \in \{\pm 1, \pm\iu\}$; इसके विपरीत
ये इकाइयाँ हैं.

(सी) के लिए $\Z[\iu\sqrt2]$: वही गोलाई देता है $\abs{a/b - q}^2
\leq \frac14 + \frac{2}4 = \frac34 < 1$: \omterm{def:b3:rings:pidufd}{इयूक्लिडियन}; इकाइयाँ: $ x^2 +
2y^2 = 1$ देता है $\pm 1$. के लिए $\Z[\iu\sqrt5]$ बंधन बन जाता है
$\frac14 + \frac54 = \frac32 > 1$: पूर्णांकन तर्क विफल रहता है ---
और तब से असफल होना ही चाहिए $\Z[\iu\sqrt5]$ एक भी नहीं है \omterm{def:b3:rings:pidufd}{यूएफडी}
(\cref{exo:b3:rings:3}), जबकि \omterm{def:b3:rings:pidufd}{इयूक्लिडियन} मतलब होगा \omterm{def:b3:rings:pidufd}{यूएफडी}
(\cref{thm:b3:rings:euclideanpid,thm:b3:rings:pidufd}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:5}
(ए) यदि $ x^n = 0$:
\[
(1 + x)\bigl(1 - x + x^2 - \dots + (-1)^{n-1}x^{n-1}\bigr)
= 1 + (-1)^{n-1}x^n = 1 .
\]
(बी) एक डोमेन में, $\deg(PQ) = \deg P + \deg Q $; $ PQ = 1$ बल
$\deg P = \deg Q = 0$ और $ P, Q \in A^\times $: $ A[X]^\times =
A^\times $. ऊपर $\Z/4\Z $: $(1 + 2X)^2 = 1 + 4X + 4X^2 = 1$, इसलिए $1
+ 2X $ डिग्री की एक इकाई है $1$ (यहाँ $2$ शून्यशक्तिमान है; तुलना करें
(ए)).

(सी) $ e^2 = e $ देता है $ e(e - 1) = 0$, इसलिए $ e \in \{0, 1\}$ एक में
डोमेन. अगर $ x^n = 0$ साथ $ n \geq 1$ न्यूनतम और $ x \ne 0$, तब
$ n \geq 2$ और $ x \cdot x^{n-1} = 0$ दोनों कारकों के साथ शून्येतर:
विरोधाभास.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:6}
(ए) $ K[X,Y]/(X,Y) \cong K $ (पर मूल्यांकन करें $(0,0)$): एक फ़ील्ड, तो
$(X,Y)$ है \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक}. अगर $(X, Y) = (P)$: $ P \mid X $ बल (डिग्री
में $ Y $) $ P \in K[X]$, और $ P \mid Y $ फिर मजबूर करता है $ P \in K $; $ P =
0$ बेतुका है और $ P \in K^\times $ देगा $(P) = K[X,Y]$,
विरोधाभासी औचित्य ($ K[X,Y]/(X,Y) \cong K \neq 0$). इसलिए
$(X,Y)$ प्रमुख नहीं है.

(बी) मूल्यांकन $ P(X, Y) \mapsto P(X, X^2)$ एमएपीएस $ K[X,Y]$ पर
$ K[X]$; इसका कर्नेल है $(Y - X^2)$: मोनिक-इन द्वारा विभाजित करना-$ Y $
बहुपद $ Y - X^2$, $ P = (Y - X^2)Q + R(X)$, और $ P(X, X^2) =
R(X)$. इसलिए $ K[X,Y]/(Y - X^2) \cong K[X]$ --- का समन्वय वलय
एक परवलय, एक रेखा का समरूपी।

मूल्यांकन $ P(X, Y) \mapsto P(X, X^{-1})$ एमएपीएस $ K[X, Y]$ पर
अंगूठी $ K[X, X^{-1}]$ लॉरेंट बहुपद का। इसकी गिरी में शामिल है
$(XY - 1)$; इसके विपरीत, मॉड्यूलो $ XY - 1$ हर वर्ग में एक है
प्रतिनिधि $ R = \sum_{n \geq 0} a_nX^n + \sum_{m \geq 1} b_m
Y^m $ (प्रत्येक उत्पाद को बदलें $ XY $ द्वारा $1$ बार-बार), और $ R(X,
X^{-1}) = \sum a_n X^n + \sum b_m X^{-m} = 0$ सभी को मजबूर करता है $ a_n =
b_m = 0$. इस तरह $ K[X, Y]/(XY - 1) \cong K[X, X^{-1}]$ --- द
हाइपरबोला का समन्वय वलय: एक बिंदु हटाई गई रेखा।

(सी) $(Y - X^2)$ अभाज्य (भागफल) है $ K[X]$ एक डोमेन है) लेकिन नहीं
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} ($ K[X]$ कोई फ़ील्ड नहीं है; वस्तुतः $(Y - X^2) \subsetneq
(Y - X^2,\, X) \subsetneq K[X,Y]$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:7}
\emph{$ X^5 - 12X^3 + 36X - 12$}: \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} पर $ p = 3$ ($3 \mid
12, 36, 12$; $9 \nmid 12$; $3 \nmid 1$): \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय}. (पर $ p = 2$
\omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} विफल रहता है: $4 \mid 12$.)

\emph{$ X^4 + X + 1$}: मॉड कम करें $2$. कोई जड़ नहीं $\mathbb F_2$;
केवल \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} द्विघात ओवर $\mathbb F_2$ है $ X^2 + X +
1$, और $(X^2+X+1)^2 = X^4 + X^2 + 1 \neq X^4 + X + 1$. इसलिए $ X^4 +
X + 1$ है \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} ऊपर $\mathbb F_2$, इसलिए ख़त्म $\Q $
(\cref{thm:b3:rings:criteria}(1); यह राक्षसी है)।

\emph{$ X^4 + 4$}: रिड्यूसिबल --- सोफी जर्मेन पहचान,
$ X^4 + 4 = (X^2 - 2X + 2)(X^2 + 2X + 2)$.

\emph{$ X^4 + 1$}: बदलाव, $(X+1)^4 + 1 = X^4 + 4X^3 + 6X^2 + 4X +
2$: \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} पर $2$. का एक गुणनखंडन $ X^4+1$ में स्थानांतरित हो जाएगा
में से एक $(X+1)^4 + 1$: \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय}.

\emph{$ X^3 - X - 1$}: एक घन को कम किया जा सकता है $\Q $ यदि इसमें एक है
तर्कसंगत जड़; एक पूर्णांक बहुपद का एक तर्कसंगत मूल एक है
स्थिर पद को विभाजित करने वाला पूर्णांक (तर्कसंगत मूल प्रमेय: यदि
$(p/q)$ निम्नतम शब्दों में एक जड़ है, $ q \mid 1$, $ p \mid -1$), और
$\pm 1$ जड़ें नहीं हैं ($-1$ और $-1$): \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:8}
(ए) के लिए $\gcd(m, n) = 1$, \cref{thm:b3:rings:crt} एक अंगूठी देता है
समरूपता $\Z/mn\Z \cong \Z/m\Z \times \Z/n\Z $. ए का एक तत्व
उत्पाद रिंग एक इकाई है यदि दोनों निर्देशांक हैं, तो
$(\Z/mn\Z)^\times \cong (\Z/m\Z)^\times \times (\Z/n\Z)^\times $
और $\varphi(mn) = \varphi(m)\varphi(n)$. एक प्रमुख शक्ति के लिए,
की गैर-इकाइयां $\Z/p^k\Z $ के गुणजों की श्रेणियाँ हैं $ p $:
$\varphi(p^k) = p^k - p^{k-1}$. इस तरह
\[
\varphi(n) = \prod_i \bigl(p_i^{\alpha_i} -
p_i^{\alpha_i-1}\bigr) = n \prod_{p \mid n}\Bigl(1 -
\frac1p\Bigr).
\]

(बी) $ M = 7 \cdot 11 \cdot 13 = 1001$. नपुंसक: $ e_1 \equiv
(1, 0, 0)$: $143 = 11\cdot13 \equiv 3 \pmod 7$ और $3 \cdot 5
\equiv 1$: $ e_1 = 143 \cdot 5 = 715$. $ e_2$: $91 \equiv 3
\pmod{11}$, $3 \cdot 4 \equiv 1$: $ e_2 = 91\cdot4 = 364$. $ e_3$:
$77 \equiv -1 \pmod{13}$: $ e_3 = 77 \cdot 12 = 924$. तब
\[
x \equiv 2\,e_1 + 5\,e_2 + 1\,e_3 = 1430 + 1820 + 924 = 4174
\equiv 170 \pmod{1001},
\]
सचमुच $170 = 24\cdot7 + 2 = 15\cdot11 + 5 = 13\cdot13 + 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:9}
(ए) यदि $ x^n = 0$ और $ y^m = 0$, का द्विपद विस्तार
$(x+y)^{n+m}$ प्रत्येक पद है $ x^iy^j $ साथ $ i + j = n + m $, इसलिए $ i
\geq n $ या $ j \geq m $: प्रत्येक पद लुप्त हो जाता है, और $ x + y $ है
निलपोटेंट; $(ax)^n = a^nx^n = 0$: $\operatorname{Nil}(A)$ एक
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}. अगर $\mathfrak p $ प्रधान है और $ x^n = 0 \in \mathfrak p $,
प्रेरण पर $ n $ देता है $ x \in \mathfrak p $ ($ x \cdot x^{n-1} \in
\mathfrak p $).

(बी) चलो $ a \notin \operatorname{Nil}(A)$ और $ S = \{a^n : n \geq
1\}$, इसलिए $0 \notin S $. सेट $\mathcal E $ का \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}ों विच्छेद
से $ S $ रोकना $(0)$ और आगमनात्मक है (एक श्रृंखला का संघ
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}ों से अलग करना $ S $ एक \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} से अलग करना $ S $): ज़ोर्न
प्रदान करता है $\mathfrak p \in \mathcal E $ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक}. $\mathfrak p $ है
उचित ($ a \notin \mathfrak p $, तब से $ a \in S $). आदिमता: चलो
$ x, y \notin \mathfrak p $. अधिकतमता से, $\mathfrak p + (x)$ और
$\mathfrak p + (y)$ मिलो $ S $: $ a^m \in \mathfrak p + (x)$, $ a^n
\in \mathfrak p + (y)$. गुणा करना, $ a^{m+n} \in \mathfrak p +
(xy)$. अगर $ xy \in \mathfrak p $, तब $ a^{m+n} \in \mathfrak p \cap
S $: बेतुका। इसलिए $ xy \notin \mathfrak p $ --- का प्रतिसकारात्मक
आदिमता इसलिए प्रत्येक गैर-निष्प्रभावी तत्व कुछ से बचता है प्रधान
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}; के साथ),
$\operatorname{Nil}(A) = \bigcap_{\mathfrak p} \mathfrak p $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:10}
(ए) श्रृंखला $\ker f \subseteq \ker f^2 \subseteq \cdots $
स्थिर करता है (\cref{prop:b3:rings:noethacc}): $\ker f^n = \ker
f^{n+1}$ कुछ के लिए $ n $. होने देना $ x \in \ker f $. जैसा $ f $, इस तरह $ f^n $, है
विशेषण, $ x = f^n(y)$ कुछ के लिए $ y $; तब $ f^{n+1}(y) = f(x) =
0$, इसलिए $ y \in \ker f^{n+1} = \ker f^n $, यानी\ $ x = f^n(y) = 0$.

(बी) $ I_n = \{f \in \mathcal C(\intcc01, \R) : f\restriction_{
\intcc0{1/n}} = 0\}$ एक \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}, और $ I_n \subseteq I_{n+1}$. द
समावेशन सख्त है: $ x \mapsto \max\bigl(0, x -
\frac1{n+1}\bigr)$ पर गायब हो जाता है $\intcc0{\frac1{n+1}}$ लेकिन चालू नहीं
$\intcc0{\frac1n}$. एक अनंत सख्ती से बढ़ती हुई शृंखला
विरोधाभास \cref{prop:b3:rings:noethacc}.

(सी) मान लीजिए कि गैर-शून्य गैर-इकाइयों का सेट कोई गुणनखंड स्वीकार नहीं करता है
में इरेड्यूसिबल्स गैर-रिक्त है. के संगत परिवार \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}ों
$\{(a)\}$ एक \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} तत्व $(a)$
(\cref{prop:b3:rings:noethacc}). तत्व $ a $ क्या नहीं है
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} (एक \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} इसका अपना कारकीकरण है), इसलिए $ a = bc $
साथ $ b, c $ गैरइकाइयाँ; $(a) \subseteq (b)$ सख्त है (जैसे $(a) =
(b)$ देगा $ b = ad $, $ a = adc $, इसलिए $ dc = 1$: $ c $ एक इकाई),
इसी तरह $(a) \subsetneq (c)$. अधिकतमता से, $ b $ और $ c $ दोनों
में कारक इरेड्यूसिबल्स; जोड़ने वाले कारक $ a $:
विरोधाभास। के लिए आवेदन किया $\Z[\iu\sqrt5]$ --- \omterm{def:b3:rings:noetherian}{नोथेरियन} एक के रूप में
का भागफल $\Z[X]$ (\cref{thm:b3:rings:hilbert}, $\Z[\iu\sqrt5]
\cong \Z[X]/(X^2+5)$) --- इससे पता चलता है कि वहां गुणनखंड मौजूद हैं;
\cref{exo:b3:rings:3} प्रदर्शित अद्वितीयता ही विफल होती है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:11}
(ए) \cref{exo:b3:rings:7}: शिफ्ट और \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} पर $2$.

(बी) मॉड $2$: $ X^4 + 1 = (X + 1)^4$. अब चलो $ p $ अजीब हो. द
वर्ग सूचकांक का एक उपसमूह बनाते हैं $2$ में $(\Z/p\Z)^\times $: द
रूपवाद $ x \mapsto x^2$ कर्नेल है $\{\pm 1\}$ (दो तत्व: $ X^2
- 1$ अधिकतम है $2$ एक क्षेत्र में जड़ें, और $1 \neq -1$ विषम के लिए
$ p $), तो इसकी छवि है $\frac{p-1}2$ तत्व. नतीजतन,
दो गैर-वर्गों का गुणनफल एक वर्ग है (क्रम में-$2$ \omterm{thm:b3:groups:quotient}{भागफल
समूह}, $\overline{xy} = \bar x\bar y $). इस तरह \emph{कम से कम एक
का $-1$, $2$, $-2$ एक वर्गाकार मॉड है $ p $} (अगर $-1$ और $2$ नहीं हैं,
$-2 = (-1)\cdot 2$ है)। हर मामले में $ X^4 + 1$ कारक मॉड $ p $:
\begin{itemize}
  \item $-1 = c^2$: \quad $ X^4 + 1 = X^4 - c^2 = (X^2 - c)(X^2 +
        c)$;
  \item $2 = c^2$: \quad $(X^2 + cX + 1)(X^2 - cX + 1) = X^4 + (2
        - c^2)X^2 + 1 = X^4 + 1$;
  \item $-2 = c^2$: \quad $(X^2 + cX - 1)(X^2 - cX - 1) = X^4 -
        (c^2 + 2)X^2 + 1 = X^4 + 1$.
\end{itemize}
इसलिए $ X^4+1$ फिर भी, हर अभाज्य को कम करने योग्य मॉड्यूलो है \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} ऊपर
$\Q $: कमी मानदंड (\cref{thm:b3:rings:criteria}(1))
अपरिवर्तनीयता का पता लगाता है लेकिन इसकी विफलता कुछ भी साबित नहीं करती है।

(संरचनात्मक कारण से: $ p^2 - 1 = (p-1)(p+1)$ का एक उत्पाद है
दो लगातार सम संख्याएँ, इसलिए $8 \mid p^2 - 1$; चक्रीय
समूह $\mathbb F_{p^2}^\times $ (चक्रीयता सिद्ध हुई
\cref{ch:b3:galois}) फिर एक तत्व शामिल है $\zeta $ आदेश की
$8$, की एक जड़ $ X^4 + 1$; इसका न्यूनतम बहुपद खत्म हो गया है $\mathbb
F_p $ विभाजित $ X^4+1$ और डिग्री है $\leq 2$ --- $ X^4+1$ कभी नहीं कर सकते
हो \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} आधुनिक $ p $.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:12}
(ए) $(1-e)^2 = 1 - 2e + e^2 = 1 - e $. वो नक्शा $\varphi(x) =
(ex, (1-e)x)$ उत्पाद में योगात्मक और गुणक है
दोनों में से \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}ों: $ exey = e^2xy = e(xy)$, और $ Ae $ एक है
इकाई के साथ क्रमविनिमेय वलय $ e $ ($ e\cdot ex = ex $). इंजेक्शन:
$ ex = 0$ और $(1-e)x = 0$ का योग $ x = 0$. विशेषण: $(ea,
(1-e)b)$ की छवि है $ ea + (1-e)b $ (दोनों की गणना करें
घटकों का उपयोग करना $ e(1-e) = 0$). इकाइयों का नक्शा $(1, 0)$-शैली
जोड़े सही ढंग से: $\varphi(1) = (e, 1-e)$, की इकाई
उत्पाद.

(बी) एक डोमेन में, $ e(e - 1) = 0$ बल $ e \in \{0, 1\}$: केवल
तुच्छ निरर्थक. में $\Z/12\Z $, सुलझाना $ e^2 \equiv e $: $ e
\in \{0, 1, 4, 9\}$. गैरतुच्छ जोड़ी $\{4, 9\}$: $4 + 9 =
13 \equiv 1$, $4\cdot9 = 36 \equiv 0$, और $\Z/12\Z\cdot4 =
\{0, 4, 8\} \cong \Z/3\Z $ (इकाई $4$), $\Z/12\Z\cdot9 = \{0,
3, 6, 9\} \cong \Z/4\Z $ (इकाई $9$): सीआरटी विभाजन
$\Z/12\Z \cong \Z/4\Z\times\Z/3\Z $, साथ $9 \leftrightarrow
(1, 0)$ और $4 \leftrightarrow (0, 1)$.

(सी) सीआरटी समरूपता के तहत $\Z/n\Z \cong \prod_i
\Z/p_i^{a_i}\Z $, तत्व $ e_i $ बताए गए के साथ
सर्वांगसमताएं टुपल से मेल खाती हैं $1$ स्लॉट में $ i $ और
$0$ अन्यत्र: उत्पाद की प्राथमिक निष्क्रियताएँ।
इसके विपरीत ऑर्थोगोनल इडेम्पोटेंट्स का एक पूरा परिवार
($ e_ie_j = 0$ के लिए $ i \neq j $, $\sum e_i = 1$) को पुनः संयोजित करता है
(ए) द्वारा उत्पाद का अपघटन, आगमनात्मक रूप से। बेरोजगार हैं
हिल्बर्ट स्थानों के लिए ऑर्थोगोनल प्रक्षेपण क्या हैं, यह बताता है
(\cref{ch:b3:hilbert}): एक आंतरिक प्रत्यक्ष के निर्देशांक
विघटन.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:rings:1}
\textbf{1.} $ N(z) = z\bar z $, इसलिए $ N(zw) = zw\overline{zw} = z\bar
z\, w \bar w = N(z)N(w)$. अगर $ uv = 1$: $ N(u)N(v) = 1$ में $\N $, इसलिए
$ N(u) = 1$, यानी\ $ u \in \{\pm 1, \pm \iu\}$; ये चारों इकाइयाँ हैं।
ब्रह्मगुप्त: $(a^2+b^2)(c^2+d^2) = N\bigl((a + \iu b)(c + \iu
d)\bigr) = (ac - bd)^2 + (ad + bc)^2$.

\textbf{2.} अगर $ z = ab $, तब $ N(z) = N(a)N(b)$ प्रधान है, इसलिए
$ N(a) = 1$ या $ N(b) = 1$: एक कारक एक इकाई है. जैसा $ N(z) > 1$,
$ z $ न तो शून्य है और न ही इकाई: \omterm{def:b3:rings:divisibility}{अलघुकरणीय} --- और प्राइम, तब से
$\Z[\iu]$ एक है \omterm{def:b3:rings:pidufd}{यूएफडी}
(\cref{thm:b3:rings:euclideanpid,thm:b3:rings:pidufd,%
lem:b3:rings:bezout}).

\textbf{3.} $\pi $ विभाजित $ N(\pi) = \pi\bar\pi \geq 2$, पूर्णांक; फैक्टरिंग $ N(\pi)$ अभाज्य संख्याओं में और उसका उपयोग करना
$\pi $ प्रधान है, $\pi \mid p $ कुछ अभाज्य संख्या के लिए $ p $. यदि भी
$\pi \mid q \neq p $: बी\'अंदर बाहर $\Z $ देता है $1 = up + vq $, इसलिए
$\pi \mid 1$ --- बेतुका: $ p $ निराला है। से $ p = \pi\gamma $:
$ p^2 = N(p) = N(\pi)N(\gamma)$ साथ $ N(\pi) \neq 1$, इसलिए $ N(\pi)
\in \{p, p^2\}$.

\textbf{4.} होने देना $\pi $ एक गाऊसी अभाज्य विभाजक बनें $ p $, $ p =
\pi\gamma $. अगर $ N(\pi) = p^2$: $ N(\gamma) = 1$, इसलिए $ p $ एक है
के सहयोगी $\pi $, स्वयं एक गाऊसी अभाज्य है; और कोई गाऊसी नहीं
प्राइम का मानक है $ p $ (अगर $ N(\rho) = p $ तब $\rho \mid
\rho\bar\rho = p $, और $ p $ प्राइम इन $\Z[\iu]$ जबरदस्ती करेगा
$\rho $ से संबद्ध $ p $, देना $ N(\rho) = N(p) = p^2 \neq
p $).
अगर $ N(\pi) = p $: लिखना $\pi = a + \iu b $, $ p = \pi\bar\pi = a^2
+ b^2$.

\textbf{5.} एबेलियन समूह में $(\Z/p\Z)^\times $, प्रत्येक को जोड़ा
इसके व्युत्क्रम के साथ तत्व. स्वविपरीत तत्त्व जड़ हैं
का $ X^2 - 1$: बिल्कुल $\pm 1$ (एक खेत में अधिकतम दो जड़ें)।
सभी तत्वों का उत्पाद तब होता है $1 \cdot (-1) \cdot \prod
(\text{pairs } k k^{-1}) = -1$: $(p-1)! \equiv -1 \pmod p $. (के लिए
$ p = 2$: $1! \equiv -1$.)

\textbf{6.} लिखना $(p-1)! = \prod_{k=1}^m k \cdot
\prod_{k=m+1}^{p-1}k $ साथ $ m = \frac{p-1}2$. दूसरे में
उत्पाद स्थानापन्न $ k = p - j $, $ j = 1, \dots, m $: मॉड्यूलो $ p $,
$\prod_{j=1}^m (p - j) \equiv (-1)^m m!$. इस तरह $-1 \equiv
(-1)^m (m!)^2$, यानी\ $(m!)^2 \equiv (-1)^{m+1} \pmod p $.

\textbf{7.} अगर $ p \equiv 1 \pmod 4$, $ m $ सम है और प्रश्न 6
देता है $(m!)^2 \equiv -1$: का एक वर्गमूल $-1$. इसके विपरीत, यदि
$ x^2 \equiv -1 \pmod p $ ($ p $ अजीब), तो $ x^4 = 1 \neq x^2$: $ x $
आदेश है $4$ में $(\Z/p\Z)^\times $, इसलिए $4 \mid p - 1$ (लैग्रेंज)।
और $ p = 2$: $1^2 = 1 \equiv -1$. निष्कर्ष: $-1$ एक वर्ग है
मॉड $ p $ आईएफएफ $ p = 2$ या $ p \equiv 1 \pmod 4$.

\textbf{8.} साथ $ x^2 \equiv -1$: $ p \mid x^2 + 1 = (x + \iu)(x -
\iu)$. अगर $ p $ यदि गॉसियन अभाज्य होता तो यह एक कारक को विभाजित कर देता; लेकिन
$\frac xp \pm \frac \iu p \notin \Z[\iu]$. इसलिए $ p $ एक नहीं है
गॉसियन प्राइम; द्विभाजन द्वारा (प्रश्न 4) --- $ p $ प्रधान नहीं
मतलब दूसरी शाखा --- $ p = a^2 + b^2$.

\textbf{9.} वर्ग हैं $\equiv 0$ या $1 \pmod 4$, इसलिए $ a^2 + b^2
\in \{0, 1, 2\} \pmod 4$: एक प्रधान $ p \equiv 3 \pmod 4$ एक नहीं है
दो वर्गों का योग. प्रश्न 4 द्वारा, शाखा $ N(\pi) = p $ ($ p =
a^2+b^2$) असंभव है: $ p $ गॉसियन प्राइम रहता है।

\textbf{10.} $(1 + \iu)^2 = 2\iu $, इसलिए $2 = -\iu(1 + \iu)^2$; और
$ N(1 + \iu) = 2$ प्रधान है, इसलिए $1 + \iu $ एक गाऊसी अभाज्य है
(प्रश्न 2).

\textbf{11.} प्रत्येक गाऊसी अभाज्य ठीक एक अभाज्य को विभाजित करता है
संख्या $ p $ (प्रश्न 3); मामलों के अनुसार सूचीकरण: $ p = 2$ देता है
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{एसोसिएट्स} का $1 + \iu $; $ p \equiv 3 \pmod 4$ देता है $ p $ स्वयं
(प्रश्न 9); $ p \equiv 1 \pmod 4$ जोड़ी देता है $\pi, \bar\pi $
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} का $ p $ (प्रश्न 4 और 8). जोड़ी असली है: $\bar\pi \in
\{\pm\pi, \pm\iu\pi\}$ मजबूर करेंगे, लिखेंगे $\pi = a + \iu b $,
दोनों में से एक $ b = 0$, $ a = 0$, या $ a = \pm b $, देना $ p = a^2 + b^2 \in
\{a^2, 2a^2\}$ --- एक विषम अभाज्य के लिए असंभव। जाँच करना:
$5 = (2 + \iu)(2 - \iu)$, $ N(2\pm\iu) = 5$; $3$: \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} का प्रधान
$9$.

\textbf{12.} लिखना $ n = 2^{\alpha}\prod_i p_i^{\beta_i} \prod_j
q_j^{2\gamma_j}$ साथ $ p_i \equiv 1$, $ q_j \equiv 3 \pmod 4$.
प्रत्येक गुणनखंड दो वर्गों का योग है: $2 = 1^2 + 1^2$; $ p_i = a^2
+ b^2$ (प्रश्न 8); $ q_j^{2\gamma_j} = (q_j^{\gamma_j})^2 +
0^2$. ब्रह्मगुप्त पहचान (प्रश्न 1) का प्रचार करता है
उत्पाद की संपत्ति $ n $.

\textbf{13.} होने देना $ n = a^2 + b^2 = N(a + \iu b)$ और $ q \equiv 3
\pmod 4$, $ q \mid n $. गॉसियन प्राइम $ q $ (प्रश्न 9) विभाजित करता है
$(a + \iu b)(a - \iu b)$, इसलिए दो कारकों में से एक --- कहते हैं $ q
\mid a + \iu b $ (दूसरा मामला भी वैसा ही है)। परन्तु फिर $\frac{a +
\iu b}{q} = \frac aq + \iu \frac bq \in \Z[\iu]$ के रूप में पढ़ता है $ q
\mid a $ \emph{और} $ q \mid b $ में $\Z $. इस तरह $ q^2 \mid n $ और
$\frac n{q^2} =
\bigl(\frac aq\bigr)^2 + \bigl(\frac bq\bigr)^2$. मजबूत द्वारा
प्रेरण पर $ n $, का प्रतिपादक $ q $ में $ n/q^2$ सम है; की है कि
$ n $ सम भी है.

\textbf{14.} \emph{प्रमेय (फर्मेट)।} एक धनात्मक पूर्णांक एक योग है
दो वर्गों का यदि और केवल यदि प्रत्येक अभाज्य $\equiv 3 \pmod 4$
इसमें सम घातांक के साथ होता है। --- $2025 = 3^4 \cdot 5^2$:
के प्रतिपादक $3$ यहाँ तक कि, हाँ ($2025 = 45^2 + 0^2 = 27^2 + 36^2$).
$2026 = 2 \cdot 1013$ साथ $1013 \equiv 1 \pmod 4$ प्रधान: हाँ
($1013 = 22^2 + 23^2$, और ब्रह्मगुप्त के साथ $2 = 1^2+1^2$:
$2026 = (22 - 23)^2 + (22 + 23)^2 = 1^2 + 45^2$). $2027$ एक है
प्रधान $\equiv 3 \pmod 4$: नहीं।

\textbf{15.} होने देना $ p = a^2 + b^2 = c^2 + d^2$ सकारात्मक के साथ
पूर्णांक, $ p \equiv 1 \pmod 4$, और $\pi $ एक गाऊसी अभाज्य के साथ
$ p = \pi\bar\pi $ (प्रश्न 4). दोनों $ a + \iu b $ और $ c + \iu d $
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} है $ p $, इसलिए गाऊसी अभाज्य (प्रश्न 2) विभाजित हो रहे हैं
$ p = (a+\iu b)(a - \iu b)$; गुणनखंडन की विशिष्टता से, $ c +
\iu d $ का सहयोगी है $ a + \iu b $ या का $ a - \iu b $:
\[
c + \iu d \in \{\pm(a \pm \iu b),\ \pm\iu(a \pm \iu b)\}
= \{\pm a \pm \iu b,\ \pm b \pm \iu a\}.
\]
की सकारात्मकता $ c, d $ पत्तियों $ c + \iu d \in \{a + \iu b, b + \iu
a\}$: $\{c, d\} = \{a, b\}$.

\textbf{16.} अगर $ n = a^2 - b^2 = (a-b)(a+b)$: दो कारक
समान समता है, इसलिए $ n $ विषम (दोनों विषम) या विभाज्य है
$4$ (दोनों सम)---कभी नहीं $\equiv 2 \pmod 4$. इसके विपरीत, $ n $
विषम: $ n = \bigl(\frac{n+1}2\bigr)^2 -
\bigl(\frac{n-1}2\bigr)^2$; $ n = 4m $: $ n = (m+1)^2 - (m-1)^2$.
उत्तर एक पंक्ति के साथ एक स्पष्ट सर्वांगसमता की स्थिति है
इसके पीछे की पहचान: वर्गों के अंतर का कोई अंकगणित नहीं होता
गहराई, और योगों के साथ विरोधाभास ही इसका संपूर्ण बिंदु है
समस्या.

\textbf{17.} $(a, b) \mapsto z = a + \iu b $ एक आक्षेप है
अभ्यावेदन के बीच और $\{z : N(z) = n\}$. कारक $ z $ में
द \omterm{def:b3:rings:pidufd}{यूएफडी} $\Z[\iu]$ वर्गीकरण का उपयोग करते हुए (प्रश्न 11): तक
एक इकाई, $ z = (1+\iu)^{a'}\prod_j\pi_j^{s_j}\bar\pi_j^{t_j}
\prod_kq_k^{u_k}$, और मानदंड लेना ($ N(1+\iu) = 2$,
$ N(\pi_j) = N(\bar\pi_j) = p_j $, $ N(q_k) = q_k^2$):
\[
n = 2^{a'}\prod_jp_j^{s_j + t_j}\prod_kq_k^{2u_k} .
\]
मिलान घातांक: $ a' = a $, $ s_j + t_j = b_j $, $2u_k = c_k $
--- \omterm{def:b3:groups:derived}{व्याख्या करने योग्य} यदि हर $ c_k $ सम है, और फिर $ u_k = c_k/2$ है
जबकि मजबूर किया $ s_j \in \intint0{b_j}$ आज़ाद है। विशिष्ट डेटा
$(u, (s_j))$ गैर-सहयोगी दें $ z $के साथ है \emph{वही}
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श}; यूनिट $ u \in \{\pm1, \pm\iu\}$ (4 विकल्प) फिर
पुनरावृत्ति के बिना प्रत्येक सहयोगी वर्ग की गणना करता है (दो बराबर)।
उत्पाद गुणनखंडन की विशिष्टता का उल्लंघन करेंगे ---
$\pi_j $ और $\bar\pi_j $ तब से गैर-सहयोगी हैं $ p_j =
\pi_j\bar\pi_j $ प्रभावित नहीं है) कुल: $ r_2(n) =
4\prod_j(b_j + 1)$, और $0$ यदि कुछ $ c_k $ अजीब है.

\textbf{18.} $\chi(dd') = \chi(d)\chi(d')$ मॉड चेक किया गया है $4$
(विषम $\times $ ऑड में चार साइन केस शामिल हैं; कुछ भी
देता है $0 = 0$). सहप्राइम के लिए $ m, n $, के विभाजक $ mn $ हैं
विशिष्ट रूप से $ d = d_1d_2$ साथ $ d_1 \mid m $, $ d_2 \mid n $:
$\sum_{d \mid mn}\chi(d) = \bigl(\sum_{d_1\mid
m}\chi(d_1)\bigr)\bigl(\sum_{d_2\mid n}\chi(d_2)\bigr)$:
गुणक. प्रधान शक्तियाँ: चालू $2^a $, केवल $ d = 1$ अजीब है:
योग $= 1$. पर $ p^b $ साथ $ p \equiv 1$: सभी $\chi(p^i) = 1$,
जोड़ $= b + 1$. पर $ q^c $ साथ $ q \equiv 3$: $\chi(q^i) =
(-1)^i $, वैकल्पिक योग $= 1$ ($ c $ सम) या $0$ ($ c $ विषम)।

\textbf{19.} दो गुणात्मक कार्य
$\frac14r_2$ (प्रश्न 17) और $\sum_{d\mid n}\chi(d)$
(प्रश्न 18) सभी प्रमुख शक्तियों पर सहमति --- $1$ पर $2^a $;
$ b + 1$ पर $ p^b $; $\mathbf 1_{c\ \mathrm{even}}$ पर $ q^c $ ---
इसलिए हर जगह सहमत हैं: जैकोबी का सूत्र, साथ $\sum_{d\mid
n}\chi(d) = d_1(n) - d_3(n)$ विभाजकों को क्रमबद्ध करके। जाँच:
$ r_2(3) = 0 = 4(1 - 1)$; $ r_2(5) = 8 = 4(2 - 0)$
($(\pm1,\pm2), (\pm2,\pm1)$); $ r_2(9) = 4 = 4(2 - 1)$
(विभाजक $1, 9 \equiv 1$; $3 \equiv 3$; अभ्यावेदन
$(\pm3, 0), (0, \pm3)$); $ r_2(25) = 12 = 4(3 - 0)$. के लिए $65 =
5\cdot13$: $ r_2 = 4\cdot2\cdot2 = 16$, से $65 = 1 + 64 = 16
+ 49$: सोलह जोड़े $(\pm1, \pm8), (\pm8, \pm1), (\pm4,
\pm7), (\pm7, \pm4)$.

\textbf{20.} $\sum_{n \leq x}r_2(n)$ जोड़े गिनता है $(a, b)$
साथ $0 < a^2 + b^2 \leq x $, यानी\ के जाली बिंदु
बंद डिस्क $ D_{\sqrt x}$ मूल को घटाकर. प्रत्येक को असाइन करें
जाली बिंदु $ P $ इकाई वर्ग $ P + \intco01^2$: ये
वर्ग समतल पर टाइल लगाते हैं। प्रत्येक वर्ग एक बिंदु से जुड़ा हुआ है
$ D_{\sqrt x}$ में निहित है $ D_{\sqrt x + \sqrt2}$, और हर वर्ग
बैठक $ D_{\sqrt x - \sqrt 2}$ के एक बिंदु से जुड़ा हुआ है
$ D_{\sqrt x}$ (वर्ग का व्यास है $\sqrt 2$): तुलना करना
क्षेत्र,
\[
\pi(\sqrt x - \sqrt2)^2 \leq \#\{\text{lattice points in }
D_{\sqrt x}\} \leq \pi(\sqrt x + \sqrt 2)^2,
\]
और दोनों सीमाएँ हैं $\pi x + O(\sqrt x)$. घटाना
उत्पत्ति इस परिशुद्धता पर कुछ भी नहीं बदलती है।

\textbf{21.} जैकोबी द्वारा (प्रश्न 19) और आदेश का आदान-प्रदान
योग का ($ n = dm $):
\[
\frac14\sum_{n\leq x}r_2(n) = \sum_{n \leq x}\sum_{d \mid
n}\chi(d) = \sum_{d \leq x}\chi(d)\,\#\{m : dm \leq x\}
= \sum_{d\leq x}\chi(d)\Bigl\lfloor\frac xd\Bigr\rfloor,
\]
जो है $\frac{\pi x}4 + O(\sqrt x)$ प्रश्न 20 द्वारा. हटाएँ
मंजिलें: $\lfloor x/d\rfloor = x/d + O(1)$, लेकिन संक्षेप में
$ O(1)$ ऊपर $ d \leq x $ बहुत कच्चा है; इसके बजाय इसका उपयोग करें
का आंशिक योग $\chi $ बंधे हुए हैं ($0, 1, 1, 0$ चक्रीय रूप से),
तो हाबिल सारांश द्वारा $\sum_{d\leq x}\chi(d)\{x/d\}$, किसका
शब्दों को हम जोड़े में समूहित करते हैं $ d \equiv 1, 3$, है $ O(\sqrt x)$ ---
वैकल्पिक रूप से और अधिक सरलता से: पर विभाजित करें $\sqrt x $. के लिए $ d \leq
\sqrt x $, प्रतिस्थापित करें $\lfloor x/d\rfloor $ द्वारा $ x/d + O(1)$: गलती
$ O(\sqrt x)$. के लिए $ d > \sqrt x $, $\lfloor x/d\rfloor $ लेता है
प्रत्येक मान $ v < \sqrt x $ लगातार अंतराल पर $ d $का,
जिस पर $\chi $-योग है $ O(1)$: कुल त्रुटि $ O(\sqrt x)$ द्वारा
का सारांश $\leq \sqrt x $ के मान $ v $, जबकि
$\sum_{d > \sqrt x}\chi(d)\frac xd = O(\sqrt x)$ द्वारा
वैकल्पिक-श्रृंखला पूंछ ($ x\sum_{d>\sqrt x}\chi(d)/d =
x\,O(1/\sqrt x)$). इस तरह
\[
x\sum_{d \leq x}\frac{\chi(d)}d = \frac{\pi x}4 + O(\sqrt x),
\qquad\text{i.e.}\qquad
\sum_{d\leq x}\frac{\chi(d)}d = \frac\pi4 +
O\Bigl(\frac1{\sqrt x}\Bigr),
\]
और देना $ x \to \infty $: $1 - \frac13 + \frac15 - \dots =
\frac\pi4$.

\textbf{22.} अगर $ n \equiv 3 \pmod4$ थे $ a^2 + b^2$: वर्ग
हैं $\equiv 0, 1 \pmod 4$, और $ a^2 + b^2 \in \{0, 1, 2\}$
आधुनिक $4$ --- असंभव। (प्रश्न 17 की कसौटी कहती है
वही: $ n \equiv 3 \pmod 4$ कुछ प्रधान को बाध्य करता है $\equiv 3$ अजीब करने के लिए
प्रतिपादक।) इसलिए निरूपण योग्य पूर्णांक पूर्ण अवशेष से बचते हैं
वर्ग: घनत्व $\leq \frac34$. औसत $\pi $ का $ r_2$
कुछ पूर्णांकों पर ध्यान \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ित करता है: $ n = \prod_{j\leq k}p_j $
(अलग-अलग अभाज्य $\equiv 1 \bmod 4$) है $ r_2(n) = 4\cdot2^k $
अभ्यावेदन --- असीमित रूप से अनेक --- अत: विरल समूह
$ n $का पूरा औसत ले जा सकता है, बिलकुल लॉटरी के माध्य की तरह
भुगतान लगभग निश्चित हानि के साथ-साथ मौजूद रहता है। लैंडौ का
$\#\{n \leq x \text{ representable}\} \sim
Cx/\sqrt{\log x}$ इसकी पुष्टि करता है: घनत्व $0$, औसत $\pi $.

\textbf{23.} \emph{आवश्यकता.} होने देना $ n = a^2 + b^2$ साथ
$\gcd(a, b) = 1$. यदि कोई प्राइम $ q \equiv 3 \pmod 4$ विभाजित $ n $,
प्रश्न 13 दिखाता है $ q \mid a $ और $ q \mid b $: विरोधाभास। अगर
$4 \mid n $: वर्ग हैं $\equiv 0, 1 \pmod 4$, इसलिए $ a^2 + b^2
\equiv 0 \pmod 4$ बल $ a^2 \equiv b^2 \equiv 0$, यानी\ $ a,
b $ दोनों सम: विरोधाभास. \emph{पर्याप्तता.} लिखना $ n =
2^{\alpha}\prod_jp_j^{b_j}$ साथ $\alpha \leq 1$ और $ p_j
\equiv 1 \pmod 4$, और सेट करें $ z = (1+\iu)^{\alpha}\prod_j
\pi_j^{b_j} = a + \iu b $, \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} का $ n $. मान लीजिए एक अभाज्य $ t $
विभाजित $\gcd(a, b)$; तब $ t \mid z $ में $\Z[\iu]$. अगर $ t
\equiv 3 \pmod 4$: $ t \mid N(z) = n $, छोड़ा गया। अगर $ t \equiv 1
\pmod 4$: $ t = \pi_t\bar\pi_t $, इसलिए $\bar\pi_t \mid z $; लेकिन
का गुणनखंडन $ z $ इसमें कोई संयुग्मी अभाज्य नहीं है ($\pi_j $ और
$\bar\pi_j $ असहयोगी हैं, प्रश्न 17), विरोधाभासी
अद्वितीय गुणनखंडन. अगर $ t = 2 = -\iu(1+\iu)^2$: तब
$(1+\iu)^2 \mid z $, मजबूर करना $\alpha \geq 2$, छोड़ा गया। इस तरह
$\gcd(a, b) = 1$: प्रतिनिधित्व आदिम है.

\textbf{24.} $ a $ अजीब है ($\gcd(a, b) = 1$, $ b $ फिर भी $ c^2
= a^2 + b^2$ अजीब है और $ c $ अजीब है. होने देना $\delta $ एक आम हो
का गाऊसी अभाज्य भाजक $ a + \iu b $ और $ a - \iu b $: यह
उनके योग को विभाजित करता है $2a $ और उनका अंतर $2\iu b $, इस तरह
$2a $ और $2b $; एक बी\'ईज़आउट संबंध $ ua + vb = 1$ फिर देता है
$\delta \mid 2$, इसलिए $\delta $ से संबद्ध है $1 + \iu $ और
$ N(\delta) = 2$ विभाजित $ N(a + \iu b) = c^2$, जो अजीब है:
विरोधाभास. इसलिए $ a + \iu b $ और $ a - \iu b $ के साथ सहप्रधान हैं
उत्पाद $ c^2$; में \omterm{def:b3:rings:pidufd}{यूएफडी} $\Z[\iu]$, प्रत्येक गाऊसी प्रधान
$ c^2$ एक सम घातांक के साथ घटित होता है और पूरी तरह से एक में विभाजित हो जाता है
दो सहअभाज्य कारकों में से, कहाँ से $ a + \iu b = u(m + \iu
n)^2 = u\bigl(m^2 - n^2 + 2\iu mn\bigr)$ साथ $ u $ एक इकाई. विकल्प $ u = \pm\iu $ असली हिस्सा बनाओ $\mp 2mn $ यहां तक कि ---
असंभव, $ a $ अजीब है. विकल्प $ u = \pm1$ दे दो, बाद में
के संकेतों को समायोजित करना $ m, n $ और बनाने के लिए उनके नाम की अदला-बदली कर रहे हैं
सब कुछ सकारात्मक, $ a = m^2 - n^2$, $ b = 2mn $ साथ $ m > n
\geq 1$; और $ c^2 = N(m + \iu n)^2$ देता है $ c = m^2 + n^2$. ए
का \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} भाजक $ m $ और $ n $ बाँट देंगे $ a $ और $ b $: $\gcd
(m, n) = 1$; और $ m \equiv n \pmod 2$ करना होगा $ a $ सम:
विपरीत समानताएँ. जाँच: $(m, n) = (2, 1)$ देता है $(3, 4,
5)$; $(m, n) = (5, 2)$ देता है $(25 - 4, 20, 25 + 4) = (21, 20,
29)$, और $441 + 400 = 841 = 29^2$.

\textbf{25.} जैकोबी का सूत्र $ r_2(n) = 4(d_1(n) - d_3(n))$
देता है, के लिए $ n = 1, \dots, 25$:
\[
4,\ 4,\ 0,\ 4,\ 8,\ 0,\ 0,\ 4,\ 4,\ 8,\ 0,\ 0,\ 8,\ 0,\ 0,\
4,\ 8,\ 4,\ 0,\ 8,\ 0,\ 0,\ 0,\ 0,\ 12,
\]
बिल्कुल शून्येतर $ n = 1, 2, 4, 5, 8, 9, 10, 13, 16, 17, 18,
20, 25$ (उदाहरण के लिए $ r_2(15) = 0$: विभाजक $1, 5 \equiv 1$
और $3, 15 \equiv 3$ संतुलन; $ r_2(20) = 8$: विभाजक $1, 5
\equiv 1$, कोई नहीं $\equiv 3$). कुल है $4 + 4 + 4 + 8 + 4 +
4 + 8 + 8 + 4 + 8 + 4 + 8 + 12 = 80$. विभाजक पक्ष: द
अजीब $ d \leq 25$ योगदान देना
\[
25 - 8 + 5 - 3 + 2 - 2 + 1 - 1 + 1 - 1 + 1 - 1 + 1 = 20,
\]
पढ़ना $\chi(d)\lfloor 25/d\rfloor $ के लिए $ d = 1, 3, 5, \dots,
25$; और $4 \cdot 20 = 80$, जैसा कि प्रश्न 21 में भविष्यवाणी की गई थी
पहचान. त्रिज्या की बंद डिस्क के जाली बिंदु $5$:
द $80$ के साथ अंक $1 \leq a^2 + b^2 \leq 25$ इसके अलावा
उत्पत्ति, यानी\ $81$; और $\pi x = 25\pi \approx 78.54$, एक
के बारे में त्रुटि $2.46$, आराम से भीतर $ O(\sqrt x)$
प्रश्न 20 का बैंड ($\sqrt x = 5$).
\end{solution}
