\section*{अध्याय \ref{ch:b3:modules} --- एक प्रिंसिपल पर मॉड्यूल
आदर्श डोमेन}

\begin{solution}{exo:b3:modules:1}
(ए) यदि $\Q = \Z q_1 + \dots + \Z q_k $, होने देना $ d $ एक आम हो
का भाजक $ q_i $: हर संयोजन में निहित है $\frac1d\Z $,
लेकिन $\frac1{2d} \notin \frac1d\Z $. विरोधाभास।

(बी) मरोड़ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}: $ nq = 0$ साथ $ n \neq 0$ बल $ q = 0$ में
$\Q $. नहीं \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}: कोई दो शून्येतर परिमेय $\frac ab, \frac cd $
गैर-तुच्छ संबंध को संतुष्ट करें $(bc)\frac ab - (ad)\frac cd =
0$, इसलिए एक आधार में अधिकतम एक तत्व होता है; $\Q \cong \Z $ करना होगा
$\Q = \Z q $ चक्रीय, लेकिन $\frac q2 \notin \Z q $. (और $\Q \neq
0$.)

(सी) \cref{thm:b3:modules:structure} मान लिया गया है \emph{परिमित
पीढ़ी}, जो (ए) इनकार करता है: कोई विरोधाभास नहीं --- बल्कि, $\Q $
दर्शाता है कि कथन में परिकल्पना आवश्यक है
``मरोड़ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त} $\Rightarrow $ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:2}
$360 = 2^3\cdot3^2\cdot5$. विभाजन: का $3$: $(3), (2,1),
(1,1,1)$; का $2$: $(2), (1,1)$; का $1$: $(1)$. इस तरह $3 \times 2
\times 1 = 6$ समूह. \omterm{thm:b3:modules:structure}{प्राथमिक विभाजक} $\to $ \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय
कारक}:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
$\Z/8 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/360$\\
$\Z/8 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/3 \times
\Z/120$\\
$\Z/4 \times \Z/2 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times
\Z/180$\\
$\Z/4 \times \Z/2 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/6
\times \Z/60$\\
$(\Z/2)^3 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times \Z/2 \times
\Z/90$\\
$(\Z/2)^3 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times
\Z/6 \times \Z/30$
\end{tabular}
\end{center}
(पारित करने के लिए \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक}: सबसे वृहद $ d_s $ एकत्रित करता है
प्रत्येक अभाज्य की उच्चतम अभाज्य शक्ति, और इसी तरह नीचे।) क्रम की
$ p^5$: जितने विभाजन $5$, अर्थात् $7$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:3}
$ B $: $ D_1 = \gcd(2,4,6,8) = 2$; $ D_2 = \abs{\det B} = \abs{16 -
24} = 8$. \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक} $ d_1 = 2$, $ d_2 = 8/2 = 4$: स्मिथ
प्रपत्र $\operatorname{diag}(2, 4)$, और $\Z^2/B\Z^2 \cong \Z/2\Z
\times \Z/4\Z $.

$ C $: विकर्ण लेकिन \emph{नहीं} स्मिथ ($2 \nmid 3$). $ D_1 =
\gcd(2,3,12) = 1$; $ D_2 = \gcd(2\cdot3,\, 2\cdot12,\, 3\cdot12) =
\gcd(6, 24, 36) = 6$; $ D_3 = 72$. इसलिए $ d = (1, 6, 12)$ और
$\Z^3/C\Z^3 \cong \Z/6\Z\times\Z/12\Z $ --- लगातार के साथ
सीआरटी: $\Z/2\times\Z/3\times\Z/12 \cong \Z/6\times\Z/12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:4}
लिखना $ B = Q\,\operatorname{diag}(d_1, \dots, d_n)\,P $ साथ $ Q, P
\in GL_n(\Z)$ (\cref{thm:b3:modules:smith}; कोई शून्य नहीं $ d_i $ तब से
$\det B \neq 0$). तब $\Z^n/B\Z^n \cong \Z^n/
\operatorname{diag}(d)\Z^n = \prod_i \Z/d_i\Z $ (रचित
समरूपता $ x \mapsto Q^{-1}x $ का $\Z^n $ एमएपीएस $ B\Z^n $ पर
$\operatorname{diag}(d)P\Z^n = \operatorname{diag}(d)\Z^n $). यह
कार्डिनैलिटी है $\prod \abs{d_i} = \abs{\det
\operatorname{diag}(d)} = \abs{\det B}$, जैसा $\det Q, \det P = \pm
1$. के लिए $ L = \Z(2,0) + \Z(1,3)$: $ B = \bigl(\begin{smallmatrix}2
& 1\\ 0 & 3\end{smallmatrix}\bigr)$, $ D_1 = 1$, $ D_2 = 6$: $\Z^2/L
\cong \Z/6\Z $, कार्डिनैलिटी का $\abs{\det B} = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:5}
(ए) सबमॉड्यूल: में किया गया \cref{def:b3:modules:torsion}. अगर $ a(x +
T(M)) = 0$ में $ M/T(M)$ साथ $ a \neq 0$, तब $ ax \in T(M)$: $ bax
= 0$ कुछ के लिए $ b \neq 0$, और $ ba \neq 0$ (डोमेन), तो $ x \in
T(M)$: वर्ग शून्य है. $ M/T(M)$ है मरोड़ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}.

(बी) $(X, Y) \subseteq K[X,Y]$ है मरोड़ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त} (का एक सबमॉड्यूल
डोमेन $ K[X,Y]$ खुद पर कार्य करना)। मान लीजिए कि यह थे \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}; कोई दो
तत्व $ P, Q $ संतुष्ट $ Q\cdot P - P \cdot Q = 0$, एक गैरतुच्छ
संबंध कब $ P \ne Q $ शून्येतर हैं, इसलिए आधार में एक तत्व होता है:
$(X, Y) = (P)$ प्रधान---विरोधाभासी
\cref{exo:b3:rings:6}(ए)। मरोड़ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त} और \omterm{def:b3:modules:free}{अंतिम रूप से उत्पन्न}
($ X, Y $ उत्पन्न), फिर भी नहीं \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}: ऊपर गै\omterm{def:b3:rings:pidufd}{र-पीआईडी} $ K[X,Y]$, द
संरचना प्रमेय विफल रहता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:6}
(ए) यदि $\Z = 2\Z \oplus C $, प्रक्षेपण $\Z \to \Z/2\Z $
एक समरूपता तक सीमित है $ C \cong \Z/2\Z $: $ C $ एक होगा
का उपसमूह $\Z $ जिसका अशून्य तत्व $ x $ संतुष्ट $2x \in C
\cap 2\Z = 0$. लेकिन $\Z $ है मरोड़ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}: $ C = 0$, मजबूर करना $\Z =
2\Z $ --- असत्य।

(बी) $ A^n/M $ है \omterm{def:b3:modules:free}{अंतिम रूप से उत्पन्न} और मरोड़ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}, इस तरह \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}
(\cref{thm:b3:modules:structure}): $ A^n/M \cong A^r $ आधार के साथ
$ f_1, \dots, f_r $. पूर्वछवियाँ चुनें $ y_i \in A^n $ की $ f_i $
और सेट करें $ F = Ay_1 + \dots + Ay_r $. प्रत्येक $ x \in A^n $ है $\pi(x)
= \sum a_if_i $, इसलिए $ x - \sum a_iy_i \in M $: $ A^n = M + F $. अगर
$\sum a_iy_i \in M $, आवेदन करना $\pi $ देता है $\sum a_if_i = 0$,
इसलिए सभी $ a_i = 0$ (आधार): $ M \cap F = 0$. इसलिए $ A^n = M \oplus
F $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:7}
की कमी \cref{exo:b3:modules:3} प्रभावी था: साथ
\[
L = \begin{pmatrix} 1 & 0\\ -3 & 1\end{pmatrix},
\qquad
R = \begin{pmatrix} 1 & 2\\ 0 & -1 \end{pmatrix},
\qquad
LBR = \begin{pmatrix} 2 & 0\\ 0 & 4\end{pmatrix}
\]
(पंक्ति संचालन $ R_2 \leftarrow R_2 - 3R_1$, स्तंभ संचालन
$ C_2 \leftarrow C_2 - 2C_1$ तब $ C_2 \leftarrow -C_2$). सेटिंग
$ y = R^{-1}x $ (का आक्षेप $(\Z/20\Z)^2$, $ R $ किया जा रहा है
उलटा ऊपर $\Z $), सिस्टम $ Bx \equiv b \pmod{20}$ है
के बराबर
\[
2y_1 \equiv b_1, \qquad 4y_2 \equiv -3b_1 + b_2 \pmod{20}.
\]
सर्वांगसमता $ ky \equiv c \pmod{20}$ है \omterm{def:b3:groups:derived}{व्याख्या करने योग्य} आईएफएफ
$\gcd(k, 20) \mid c $: समाधान मौजूद हैं यदि $2 \mid b_1$ और $4
\mid b_2 - 3b_1$, यानी\ \emph{$ b_1$ सम और $ b_2 \equiv 3b_1
\pmod 4$}. कब \omterm{def:b3:groups:derived}{व्याख्या करने योग्य} वहाँ हैं $2 \times 4 = 8$ समाधान
modulo $20$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:8}
(ए) एक निलपोटेंट $ u $ है $\mu_u = X^k $; \omterm{thm:b3:modules:structure}{प्राथमिक विभाजक}
हैं $ X^{k_1} \geq \dots $, एक जॉर्डन ब्लॉक $ J_{k_i}(0)$ प्रति भाग
के एक विभाजन का $4$:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l l}
partition & \omterm{thm:b3:modules:jordan}{जॉर्डन फॉर्म} & \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक}\\
$(4)$ & $ J_4$ & $ X^4$\\
$(3,1)$ & $ J_3 \oplus J_1$ & $ X,\ X^3$\\
$(2,2)$ & $ J_2 \oplus J_2$ & $ X^2,\ X^2$\\
$(2,1,1)$ & $ J_2 \oplus J_1 \oplus J_1$ & $ X,\ X,\ X^2$\\
$(1,1,1,1)$ & $0$ & $ X, X, X, X $
\end{tabular}
\end{center}
(बी) लो $ u = J_2\oplus J_2$ और $ v = J_2 \oplus J_1 \oplus J_1$:
दोनों के पास है $\chi = X^4$, $\mu = X^2$, लेकिन अलग \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय
कारक} --- असमान (\cref{thm:b3:modules:frobenius}); एक
रैंक की तुलना भी कर सकते हैं: $\operatorname{rk} u = 2 \neq 1 =
\operatorname{rk} v $. के लिए $ n \leq 3$: $\chi $ और $\mu $ निर्धारित करें,
प्रत्येक eigenvalue के लिए $\lambda $ (विभाजन क्षेत्र पर), कुल
आकार $ m_\lambda \leq 3$ की $\lambda $-ब्लॉक और सबसे बड़ा
ब्लॉक $ r_\lambda $; का एक विभाजन $ m \leq 3$ इसके द्वारा निर्धारित होता है
सबसे बड़ा भाग ($ m = 3, r = 2$ बल $(2,1)$, वगैरह।)। इतना
\omterm{thm:b3:modules:structure}{प्राथमिक विभाजक} संयोग, और
\cref{cor:b3:modules:descent} आधार से समानता उतरती है
फ़ील्ड.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:9}
(मैं)$\Rightarrow $(ii): यदि $ V = K[u]x $, तब $ V \cong
K[X]/\operatorname{Ann}(x)$, और $\operatorname{Ann}(x) = (\mu_u)$
(एक बहुपद मारता है $ x $ यदि यह सभी को मार देता है $ V = K[u]x $, तब से
$ P(u)Q(u)x = Q(u)P(u)x $). इसलिए $ n = \dim V = \deg \mu_u $; जैसा
$\mu_u \mid \chi_u $ और $\deg\chi_u = n $, मौनता देता है $\mu_u =
\chi_u $.

(ii)$\Rightarrow $(iii): $\deg\chi_u = \sum_i \deg P_i $ और
$\mu_u = P_s $ (\cref{thm:b3:modules:frobenius}); की समानता
डिग्री बल $ s = 1$.

(iii)$\Rightarrow $(मैं): $ V \cong K[X]/(P_1)$ चक्रीय है, उत्पन्न है
की पूर्व छवि द्वारा $\bar 1$.

ए \omterm{def:b3:modules:companion}{साथी मैट्रिक्स} मामला यह है $ V = K[X]/(P)$ स्वयं: $ x = \bar
1$, यानी\ $ e_1$, चक्रीय है. एक विकर्ण मैट्रिक्स के लिए
$\operatorname{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$: $\chi = \prod
(X - \lambda_i)$, $\mu = \prod_{\lambda \text{ distinct}} (X -
\lambda)$; वे सहमत हैं अगर $\lambda_i $ जोड़ीवार अलग हैं:
एक विकर्ण मैट्रिक्स में एक चक्रीय वेक्टर होता है यदि इसकी विकर्ण प्रविष्टियाँ होती हैं
जोड़ीवार अलग हैं (तब $ x = (1, \dots, 1)$ काम करता है:
वेंडरमोंडे)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:10}
स्मिथ: $ M = Q\operatorname{diag}(d_1,\dots,d_n)P $;
\cref{exo:b3:modules:4} देता है $[\Z^n : M\Z^n] = \prod\abs{d_i} =
\abs{\det M}$. अगर $\det M = \pm 1$: सहायक सूत्र
$ M^{-1} = (\det M)^{-1}\,{}^{t}\!\operatorname{com}(M)$ है
पूर्णांक प्रविष्टियाँ, इसलिए $ M \in GL_n(\Z)$; इसके विपरीत $ MM^{-1} = I $
देता है $\det M \cdot \det M^{-1} = 1$ में $\Z $, इसलिए $\det M = \pm1$.

सूचकांक के उपसमूह $ m $ में $\Z^2$: ऐसा उपसमूह $ L $ रैंक है
$2$ (परिमित सूचकांक) और एक अद्वितीय आधार \emph{हर्मिट \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}
प्रपत्र} $\bigl(\begin{smallmatrix} a & b\\ 0 &
d\end{smallmatrix}\bigr)$: $ d $ द्वारा चित्रित है $ L \cap (\{0\}
\times \Z) = \{0\} \times d\Z $, $ a $ द्वारा $\pi_1(L) = a\Z $ (प्रथम
निर्देशांक), और $ b $ तब अद्वितीय \omterm{def:b3:modules:module}{मॉड्यूल}ो है $ d $; \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} $ a, d
> 0$ और $0 \leq b < d $. सूचकांक है $ ad = m $. गिनती: के लिए
प्रत्येक भाजक $ d \mid m $ ($ a = m/d $), वहाँ हैं $ d $ के विकल्प
$ b $: कुल $\sum_{d \mid m} d = \sigma_1(m)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:11}
(ए) संरचना प्रमेय द्वारा, $ G \cong \prod_i\Z/d_i\Z $, और
$ x^k = e $ समन्वय के अनुसार वियुग्मित करता है। में $\Z/d\Z $: $ kx \equiv 0
\pmod d $ बिलकुल है $\gcd(k, d)$ समाधान ($ x $ एक होना चाहिए
का एकाधिक $ d/\gcd(k,d)$, और वहाँ हैं $\gcd(k, d)$ उन की)। गुणनखंडों से गुणा करें.

(बी) यदि $ G = \Z/d_s\Z $ चक्रीय है ($ s = 1$), गिनती है
$\gcd(k, d_s) \leq k $. अगर $ s \geq 2$: लेना $ k = d_1$; द
गिनती है $\prod_i\gcd(d_1, d_i) = d_1^{\,s} > d_1$ (प्रत्येक
$\gcd $ के बराबर होती है $ d_1$ विभाज्यता श्रृंखला द्वारा): समीकरण
$ x^{d_1} = e $ से अधिक है $ d_1$ समाधान.

(सी) एक क्षेत्र में, $ X^k - 1$ अधिकतम है $ k $ जड़ें
(\cref{ch:b3:rings}: डिग्री का एक शून्येतर बहुपद $ k $ खत्म
एक डोमेन), इसलिए प्रत्येक परिमित उपसमूह $ G \leq K^\times $
(बी) की कसौटी पर खरा उतरता है: $ G $ चक्रीय है ---
की चक्रीयता का एक-पंक्ति संरचनात्मक प्रमाण
$\mathbb F_q^\times $, के गिनती प्रमाण का पूरक
\cref{ch:b3:galois}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:12}
(ए) यदि $ MN = I $ पूर्णांक के साथ $ N $: $\det M\det N = 1$ के साथ
दोनों पूर्णांक, इसलिए $\det M = \pm1$. इसके विपरीत यदि $\det M =
\pm1$, सहकारक सूत्र $ M^{-1} =
\frac1{\det M}\,{}^t\!\operatorname{com}(M)$ पूर्णांक है
प्रविष्टियाँ।

(बी) बायें गुणा $ E^{-k}$ घटा $ k $ समय पंक्ति
$2$ पंक्ति से $1$; द्वारा $ F^{-k}$, $ k $ समय पंक्ति $1$ पंक्ति से
$2$. दिया गया $ M = \bigl(\begin{smallmatrix}a & *\\ c &
*\end{smallmatrix}\bigr) \in SL_2(\Z)$, पहला कॉलम
$(a, c)$ एक यूनिमॉड्यूलर वेक्टर है ($\gcd(a, c) = 1$: यह
विभाजित करता है $\det M = 1$). यूक्लिड को चालू करें $(a, c)$ इन पंक्ति द्वारा
संचालन: कई चरणों के बाद स्तंभ बन जाता है
$(\pm1, 0)$. मैट्रिक्स अब है $\pm
\bigl(\begin{smallmatrix}1 & b\\ 0 & 1\end{smallmatrix}
\bigr) = \pm E^{b}$ (निर्धारक रुक गया $1$). यह रहता है
लिखना $-I $ जनरेटर में: $(EF^{-1}E)^2 =
\bigl(\begin{smallmatrix}0 & 1\\ -1 &
0\end{smallmatrix}\bigr)^2 = -I $ (का वर्ग जांचें
रोटेशन मैट्रिक्स)। खोलना, $ M $ में एक शब्द है $ E^{\pm1},
F^{\pm1}$.

(सी) स्मिथ एल्गोरिदम (\cref{met:b3:modules:smith}) उपयोग करता है
बिल्कुल ऐसे पंक्ति और स्तंभ संचालन (प्लस स्वैप और साइन
परिवर्तन, स्वयं प्राथमिक संचालन के उत्पाद
निर्धारक चिन्ह): खत्म $\Z $, हर मैट्रिक्स है
$ U\,D\,V $ साथ $ U, V $ प्रारंभिक मैट्रिक्स के उत्पाद और
$ D $ स्मिथ फॉर्म --- (बी) है $2\times2$, निर्धारक-$1$
\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} तथ्य का उदाहरण कि $ E $-प्रकार के मैट्रिक्स उत्पन्न होते हैं
$ SL_n(\Z)$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:modules:1}
\textbf{1.} $\varphi $ योगात्मक है, और $ K[X]$-रैखिक: $\varphi(X
\cdot (Q_i)_i) = \sum_i (XQ_i)(M)e_i = M\sum_i Q_i(M)e_i = X
\cdot \varphi\bigl((Q_i)_i\bigr)$, द \omterm{def:b3:modules:module}{मॉड्यूल} की संरचना $ V_M $
प्राणी $ X \cdot v = Mv $. यह विशेषण है: स्थिरांक सदिश देते हैं
सभी $ K^n $. स्तंभ $ j $ का $ XI - M $ है $ Xe_j - \sum_i
m_{ij}e_i $, जिसकी छवि है $ Me_j - \sum_i m_{ij}e_i = 0$.

\textbf{2.} कॉलम \omterm{def:b3:modules:module}{मॉड्यूल}ो, $ Xe_j \equiv \sum_i m_{ij}e_i $:
बहुपदों का कोई भी सदिश शीर्ष पर प्रेरण द्वारा कम हो जाता है
डिग्री, से ए \emph{स्थिर} वेक्टर $ c \in K^n $. यदि मूल
वेक्टर अंदर है $\ker\varphi $, तब $\varphi(c) = c = 0$ (पर
स्थिरांक, $\varphi $ पहचान है $ K^n = V_M $), तो
वेक्टर स्तंभ अवधि में निहित है: $\ker\varphi = (XI_n -
M)K[X]^n $. इस तरह $ V_M \cong K[X]^n/(XI - M)K[X]^n $, और स्मिथ
खत्म $ K[X]$ (सभी \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक} शून्येतर, उनका उत्पाद होना
$\det(XI - M) = \chi_M $) देता है $ V_M \cong \bigoplus_i
K[X]/(f_i)$: अचर $ f_i $ हैं \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{समानता
अपरिवर्तनीय}, लघु जीसीडी के भागफल के रूप में गणना योग्य
(\cref{thm:b3:modules:smith}).

\textbf{3.} $\lambda I_n $: $ XI - \lambda I $ स्मिथ पहले से ही है:
अपरिवर्तनीय $(X - \lambda, \dots, X - \lambda)$, $ n $ उनमें से.
विशिष्ट विकर्ण प्रविष्टियाँ: $ V \cong \bigoplus_i K[X]/(X -
\lambda_i)$ जोड़ीवार के साथ commaximal \omterm{def:b3:modules:module}{मॉड्यूल}ि, इसलिए CRT संपीड़ित होता है
एकल चक्रीय $ K[X]/\bigl(\prod_i(X - \lambda_i)\bigr)$:
एक अपरिवर्तनीय, $\chi $. $ J_n(0)$: $\mu = X^n = \chi $ बल ए
एकल अपरिवर्तनीय $ X^n $. $\operatorname{diag}(J_2(0), J_1(0))$:
\omterm{thm:b3:modules:structure}{प्राथमिक विभाजक} $ X^2, X $: अपरिवर्तनीय $ P_1 = X \mid P_2 =
X^2$.

\textbf{4.} $ P \mapsto P(u)$ एमएपीएस $ K[X]$ पर $ K[u]$, के साथ
गिरी $(\mu_u)$ न्यूनतम बहुपद की परिभाषा के अनुसार: $ K[u]
\cong K[X]/(\mu_u)$, आयाम का $\deg\mu_u = \deg P_s = n_s $.

\textbf{5.} $ K[X]$-रैखिकता बल $ f(\bar Q) = f(Q\cdot\bar 1)
= Q\,f(\bar 1)$. \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} $\bar 1$ संतुष्ट $ P \bar 1 = 0$, इसलिए
$ P f(\bar 1) = 0$ आवश्यक है। इसके विपरीत यदि $ P\bar c = 0$,
तब $ f(\bar Q) = Q\bar c $ अच्छी तरह से परिभाषित है ($ Q \equiv Q' \bmod P
\Rightarrow (Q - Q')\bar c \in $ के गुणज $ P\bar c = 0$) और
$ K[X]$-रैखिक.

\textbf{6.} होने देना $ g = \gcd(P, Q)$, $ P = gP'$, $ Q = gQ'$ साथ
$\gcd(P', Q') = 1$. में $ K[X]/(Q)$: $ P\bar c = 0 \iff Q \mid Pc
\iff Q' \mid P'c \iff Q' \mid c $ (यूक्लिड, $\gcd(P', Q') = 1$).
अतः ग्राह्य है $\bar c $ द्वारा उत्पन्न सबमॉड्यूल बनाएं
$\bar{Q'}$, जिसका संहारक है $\{R : Q \mid RQ'\} = (g)$:
वह सबमॉड्यूल है $\cong K[X]/(g)$. प्रश्न 5 के साथ,
$\operatorname{Hom}(K[X]/(P), K[X]/(Q)) \cong K[X]/(\gcd(P,Q))$,
आयाम का $\deg\gcd(P,Q)$.

\textbf{7.} $ v $ के साथ आवागमन करता है $ u $ आईएफएफ $ v $ प्रत्येक के साथ आवागमन करता है
$ P(u)$, यदि $ v $ है $ K[X]$-रैखिक: $\mathcal C(u) =
\operatorname{End}_{K[X]}(V)$. की आकृतियाँ लिखना $ V =
\bigoplus_j V_j $ मैट्रिक्स के रूप में $(f_{ij})$, $ f_{ij} \in
\operatorname{Hom}(V_j, V_i)$ (इंजेक्शन के साथ रचना करें और
अनुमान), प्रश्न 6 देता है
\[
\dim \mathcal C(u) = \sum_{i,j} \deg\gcd(P_i, P_j)
= \sum_{i,j} n_{\min(i,j)}
= \sum_{k=1}^{s} \bigl(2(s - k) + 1\bigr)\,n_k ,
\]
विभाज्यता श्रृंखला का उपयोग करना ($\gcd(P_i, P_j) =
P_{\min(i,j)}$) और, अंतिम चरण के लिए, वह $\min(i,j) = k $
वास्तव में होता है $2(s - k) + 1$ जोड़े $(i, j)$.

\textbf{8.} तब से $2(s-k)+1 \geq 1$, $\dim\mathcal C(u) \geq
\sum_k n_k = n $, समानता के साथ यदि $ s = 1$, यानी\ आईएफएफ $ u $ है
चक्रीय (\cref{exo:b3:modules:9}). के लिए $ u = \lambda\,\mathrm{id}$:
$ s = n $, सभी $ n_k = 1$: $\dim = \sum_{k=1}^n (2(n-k)+1) = n^2$
--- सही है, चूँकि $\mathcal C(\lambda\,\mathrm{id}) = \mathcal
L(V)$.

\textbf{9.} सूत्र: अपरिवर्तनशील $(X, X^2)$, इसलिए $ s = 2$, $ n_1 =
1$, $ n_2 = 2$: $\dim = 3\cdot1 + 1\cdot2 = 5$. सीधे: में
आधार $(e_1, e_2, e_3)$ साथ $ u e_2 = e_1$, $ ue_1 = ue_3 = 0$,
लिखना $ Au = uA $ के लिए $ A = (a_{ij})$ स्थितियाँ उत्पन्न करता है
$ a_{21} = a_{23} = a_{31} = 0$ और $ a_{11} = a_{22}$: पाँच \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}
पैरामीटर $ a_{11}{=}a_{22}, a_{12}, a_{13}, a_{32}, a_{33}$.

\textbf{10.} एक बहुपद $ P(u)$ किसी भी चीज़ के साथ आवागमन करता है
के साथ आवागमन करता है $ u $ (यह की शक्तियों का योग है $ u $): $ K[u]
\subseteq \mathcal C(\mathcal C(u))$. और $ u \in \mathcal C(u)$,
तो कोई भी $ w \in \mathcal C(\mathcal C(u))$ के साथ आवागमन करता है $ u $.

\textbf{11.} होने देना $ V = K[u]x $ और $ v \in \mathcal C(u)$. लिखना
$ v(x) = P(u)x $ (चक्रीयता)। के लिए $ y = Q(u)x $ मनमाना: $ v(y) =
vQ(u)x = Q(u)v(x) = Q(u)P(u)x = P(u)y $. इसलिए $ v = P(u)$: $\mathcal
C(u) = K[u]$. तब $\mathcal C(\mathcal C(u)) = \mathcal
C(K[u]) = \mathcal C(u) = K[u]$ (सभी के साथ आवागमन $ K[u]$ है
साथ आने-जाने के समान $ u $). प्रमेय चक्रीय में निहित है
मामला.

\textbf{12.} $\pi_i $ है $ K[X]$-रैखिक (अपघटन एक है
सबमॉड्यूल का प्रत्यक्ष योग), इसलिए $\pi_i \in \mathcal C(u)$, और $ w $
इसके साथ यात्रा करता है: $ w(V_i) = w\pi_i(V) = \pi_i w(V) \subseteq
V_i $. प्रतिबंध $ w_i = w\restriction_{V_i}$ के साथ आवागमन करता है
चक्रीय $ u_i = u\restriction_{V_i}$ (प्रश्न 10), और $ w_i
\in \mathcal C(u_i) = K[u_i]$ (प्रश्न 11): $ w_i = Q_i(u_i) =
Q_i(u)\restriction_{V_i}$ कुछ के लिए $ Q_i \in K[X]$.

\textbf{13.} की सुस्पष्टता $\eta_{ij}(R(u)x_j) = R(u)x_i $:
अगर $ R(u)x_j = 0$ तब $ P_j \mid R $, और $ P_i \mid P_j $ देता है
$ P_i \mid R $, इसलिए $ R(u)x_i = 0$ ($\operatorname{Ann}(x_i) =
(P_i)$). $\eta_{ij}$ तब है $ K[X]$-निर्माण द्वारा रैखिक, और
$\tilde\eta_{ij} = \eta_{ij}\pi_j $ की एक रचना है
$ K[X]$-रूपवाद $ V \to V $: $\tilde\eta_{ij} \in \mathcal
C(u)$.

\textbf{14.} मूल्यांकन करना $ w\tilde\eta_{ij} = \tilde\eta_{ij}w $ पर
$ x_j $: बाईं ओर है $ w(x_i) = Q_i(u)x_i $; दाईं ओर है
$\eta_{ij}\bigl(Q_j(u)x_j\bigr) = Q_j(u)x_i $. इस तरह $(Q_i -
Q_j)(u)\,x_i = 0$: $ P_i \mid Q_i - Q_j $ सभी के लिए $ i \leq j $. में
विशेष रूप से, के साथ $ Q = Q_s $: $ Q \equiv Q_i \pmod{P_i}$, इसलिए $ Q(u)$
और $ Q_i(u)$ पर सहमत $ V_i $ (कौन $ P_i(u)$ मारता है)। इसलिए $ w
= Q(u)$ सभी के ऊपर $ V_i $, इसलिए आगे $ V $: $\mathcal C(\mathcal C(u))
\subseteq K[u]$, और प्रश्न 10 के साथ, $\mathcal C(\mathcal
C(u)) = K[u]$.

\textbf{15.} पहला दावा प्रश्न 10-14 (या, के लिए) है
चक्रीय $ u $, अकेले प्रश्न 11)। के लिए $ u = \mathrm{id}$, $ n \geq
2$: $\mathcal C(u) = \mathcal L(V)$ आयाम है $ n^2$, जबकि
$\dim K[u] = \deg\mu_u = 1$. इसलिए $\mathcal C(u) = K[u]$ विफल रहता है
बुरी तरह से; फिर भी द्वि-उत्परिवर्ती प्रमेय
धारण करता है ($\mathcal C(\mathcal L(V)) = K\,\mathrm{id} = K[u]$: द
\omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} मैट्रिक्स बीजगणित का स्केलर है)। चक्रीयता क्या है
बनाता है \emph{अकेला} कम्यूटेंट पहले से ही बहुपद;
\emph{दोहरा} कम्यूटेंट हमेशा बहुपद होता है।

\textbf{16.} अगर $ P(XI - M)Q = S $ एक स्मिथ कमी है ($ P, Q $
उलटा ऊपर $ K[X]$), ट्रांसपोज़िंग देता है ${}^tQ\,(XI -
{}^tM)\,{}^tP = {}^tS = S $: वही स्मिथ फॉर्म, इसलिए $ XI - M $ और
$ XI - {}^tM $ एक ही लें \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक}, यानी\ $ M $ और
${}^tM $ एक ही लें \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{समानता अपरिवर्तनीय}
(\cref{cor:b3:modules:descent}): वे समान हैं।

\textbf{17.}  \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{समानता अपरिवर्तनीय} का $ M $ ऊपर $ L $ हैं
\omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक} का $ XI - M $ में $ L[X]$. स्मिथ की कमी
$ XI - M $ ऊपर $ K[X]$ --- उलटा $ P, Q $ ऊपर $ K[X]$,
विभाज्यता श्रृंखला के साथ विकर्ण --- है \emph{भी} एक वैध
स्मिथ कटौती खत्म $ L[X]$ ($ P, Q $ उलटे रहो: उनका
निर्धारक गैर-शून्य स्थिरांक हैं), और मोनिक \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय
कारक} अद्वितीय हैं: \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक} पर गणना की गई $ K $ और खत्म होता है $ L $ संयोग. इसलिए $ M \sim_L N $ यदि उनके पास समान है
\omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक} आईएफएफ $ M \sim_K N $. विशेष रूप से
$\C $-संयुग्मी वास्तविक आव्यूह हैं $\R $-संयुग्म --- एक कथन
अक्सर विश्लेषणात्मक रूप से सिद्ध (एक उलटा विशेषज्ञ) $ P + \iu
Q $), यहाँ संरचनात्मक रूप से।

\textbf{18.} विघटित $ u = \bigoplus J_{m_t}(0)$ में
निलपोटेंट जॉर्डन ब्लॉक। आकार के एक ब्लॉक में $ m $,
$\operatorname{rk}J_m^k = \max(m - k, 0)$, इसलिए
$\operatorname{rk}J_m^{k-1} - \operatorname{rk}J_m^k = 1$ अगर $ m
\geq k $, $0$ अन्यथा। ब्लॉकों का सारांश:
$\operatorname{rk}u^{k-1} - \operatorname{rk}u^k =
\#\{t : m_t \geq k\}$. इसलिए रैंक अनुक्रम निर्धारित करता है
मल्टीसेट $(m_t)$ --- का एक विभाजन $ n $ --- और इसके विपरीत
प्रत्येक विभाजन का एहसास होता है: निलपोटेंट वर्ग $\leftrightarrow $
का विभाजन $ n $, हर क्षेत्र पर। $ M_5$: $ p(5) = 7$ कक्षाएं
($5$; $4{+}1$; $3{+}2$; $3{+}1{+}1$; $2{+}2{+}1$;
$2{+}1{+}1{+}1$; $1^5$).

\textbf{19.} (ए) खत्म $\Q $ (या कोई विशेषता-$0$ मैदान),
$ D^n = 0$, $ D^{n-1}(X^{n-1}) = (n-1)!\, \neq 0$: $ D $ है
सूचकांक का शून्य $ n $ एक पर $ n $-आयामी स्थान, इसलिए
एकल अपरिवर्तनीय के साथ चक्रीय $ X^n $ ($ x = X^{n-1}$ उत्पन्न करता है:
इसका पुनरावृत्त व्युत्पन्न विस्तार)। (बी) खत्म $\mathbb F_p $ साथ $ p
< n $: $ D^p = 0$, क्योंकि $ p $-प्रत्येक का व्युत्पन्न
एकपदी $ X^m $ कारक वहन करता है $ m(m-1)\cdots(m-p+1)$, ए
का उत्पाद $ p $ क्रमागत पूर्णांक, इसलिए $\equiv 0 \bmod p $.
लिखना $ n = ap + r $, $0 \leq r < p $. तब $\ker D^k $ फैला हुआ है
एकपदी द्वारा $ X^m $ साथ $ D^kX^m = 0$; घातांकों की गिनती
$ m < n $ उनके अवशेष मॉड द्वारा $ p $: $\dim\ker D^k = ak + \min(r,
k)$ के लिए $0 \leq k \leq p $, इसलिए $\operatorname{rk}D^{k-1} -
\operatorname{rk}D^k = \dim\ker D^k - \dim\ker D^{k-1} = a +
\mathbf 1_{k \leq r}$. प्रश्न 18 द्वारा विभाजन किया गया है $ a $
बिल्कुल आकार के ब्लॉक $ p $ और (यदि $ r > 0$) आकार का एक ब्लॉक
$ r $: \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{समानता अपरिवर्तनीय} $ X^r \mid X^p \mid \dots \mid X^p $.
विशेषताएँ सबसे परिचित के विहित रूप को बदल देती हैं
गणित में संचालिका.

\textbf{20.} $ M \in GL_2$ है $ s \in \{1, 2\}$ \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय
कारक}. अगर $ s = 2$: $ P_1 = P_2 = X - a $ ($ a \neq 0$:
उलटापन), यानी\ $ M = aI $, \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय. अगर $ s = 1$: $ M $ है
विशेषता के साथ चक्रीय $=$ न्यूनतम बहुपद $\chi $ का
डिग्री $2$, और कक्षाएं संभव के अनुरूप हैं $\chi $
साथ $\chi(0) \neq 0$: $\chi $ अलग-अलग जड़ों से विभाजित $ a \neq
b $ (साथी $\sim $ विकर्ण); $\chi = (X - a)^2$ (साथी,
गैर-अर्धसरल); $\chi $ अलघुकरणीय. प्रत्येक बिल्कुल एक प्रकार ---
द \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक} पूर्ण अपरिवर्तनीय हैं.

\textbf{21.} \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय: $ q - 1$ के विकल्प $ a $. विशिष्ट विभाजन
eigenvalues: अव्यवस्थित जोड़े $\{a, b\} \subseteq
\mathbb F_q^\times $, $ a \neq b $: $\binom{q-1}2$ कक्षाएं.
न्यूनतम $(X-a)^2$: $ q - 1$ कक्षाएं. अलघुकरणीय द्विघात के साथ
शून्येतर स्थिर पद: सभी अलघुकरणीय द्विघात अर्हता प्राप्त करते हैं
(उनकी जड़ें शून्येतर हैं), और हैं $\frac{q^2 - q}2$
राक्षसी अलघुकरणीय द्विघात (द.) $ q^2$ मोनिक क्वाड्रैटिक्स माइनस
द $\binom q2 + q = \frac{q^2+q}2$ विभाजित वाले)। कुल:
\[
(q - 1) + \frac{(q-1)(q-2)}2 + (q - 1) + \frac{q^2 - q}2
= q^2 - 1 .
\]

\textbf{22.} अगर $ M $ चक्रीय नहीं है, $ s = 2$ और $ M $ अदिश है
(प्रश्न 20 का द्वंद्व कायम है $ M_2$, उलटा या नहीं: दो
\omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक} डिग्री का $1$ साथ $ P_1 \mid P_2$ और $ P_1 =
P_2$ बल $ M = aI $). अदिश संख्या $ q $ बिच में $ q^4$
मैट्रिक्स: चक्रीय संभाव्यता $1 - q^{-3}$. \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} तौर पर
का गैर-चक्रीय स्थान $ M_n $ वह जगह है जहाँ $(n-1)\times(n-1)$ नाबालिग
का $ XI - M $ एक गुणनखंड साझा करें --- एक उचित बीजगणितीय स्थिति
--- तो इसका अनुपात है $ O(1/q)$-बड़े के लिए छोटा $ q $: मैट्रिक्स
के साथ $\chi = \mu $ ये नियम हैं, और भाग III के आकर्षक तर्क हैं
अपवादों के लिए भुगतान की गई कीमत है.

\textbf{23.} का एक तत्व \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} का $\mathcal C(u)$ में निहित है $\mathcal C(u)$ और के हर तत्व के साथ आवागमन करता है
$\mathcal C(u)$, यानी\ में निहित है $\mathcal C(\mathcal C(u)) =
K[u]$ (प्रश्न 14). इसके विपरीत $ K[u] \subseteq \mathcal C(u)$,
और हर $ P(u)$ प्रत्येक के साथ आवागमन करता है $ v \in \mathcal C(u)$
(ऐसा $ v $ के साथ आवागमन करता है $ u $, इसलिए प्रत्येक शक्ति के साथ $ u $):
$ K[u]$ में केन्द्रीय है $\mathcal C(u)$. इस तरह $ Z(\mathcal C(u))
= K[u]$. फलस्वरूप $\mathcal C(u)$ क्रमविनिमेय है iff
$\mathcal C(u) = Z(\mathcal C(u)) = K[u]$; उस मामले में
$\dim\mathcal C(u) = \dim K[u] = n_s \leq n $, जबकि प्रश्न 8
देता है $\dim\mathcal C(u) \geq n $: इसलिए $ n_s = n $ और $ s = 1$,
यानी\ $ u $ चक्रीय है. इसके विपरीत, के लिए $ u $ चक्रीय प्रश्न 11
देता है $\mathcal C(u) = K[u]$, क्रमविनिमेय। संरचनात्मक रूप से: ए
मैट्रिक्स बीजगणित अपने आप के बराबर है \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} बिल्कुल एक है
बहुपद बीजगणित $ K[u]$ एक चक्रीय का $ u $.

\textbf{24.} प्रत्येक गुणांक $2s - 2i + 1$ फ्रोबेनियस में'
सूत्र अजीब है, इसलिए
\[
\dim\mathcal C(u) = \sum_{i=1}^s(2s - 2i + 1)\,n_i
\equiv \sum_{i=1}^s n_i = n \pmod 2 .
\]
के लिए $ n = 4$, संभावित डिग्री अनुक्रम $ n_1 \leq \dots
\leq n_s $ की \omterm{thm:b3:modules:smith}{अपरिवर्तनीय कारक}, संक्षेप में $4$, हैं $(4)$,
$(1, 3)$, $(2, 2)$, $(1, 1, 2)$, $(1, 1, 1, 1)$; हर एक है
एहसास हुआ, उदा.\ निलपोटेंट द्वारा $ P_i = X^{n_i}$ (द
विभाज्यता श्रृंखला स्वचालित रूप से बनी रहती है)। सूत्र देता है,
क्रमशः,
\[
1\cdot4 = 4, \quad 3 + 3 = 6, \quad 6 + 2 = 8, \quad
5 + 3 + 2 = 10, \quad 7 + 5 + 3 + 1 = 16 .
\]
तो मान सेट है $\{4, 6, 8, 10, 16\}$: की सम संख्याएँ
सही समता, लेकिन $12$ और $14$ कभी नहीं होता --- के बीच
लगभग-चक्रीय अनुक्रम और अदिश राशि $ n^2$ एक अंतराल है.

\textbf{25.} $\abs{GL_2(\mathbb F_3)} = (q^2 - 1)(q^2 - q) =
8 \cdot 6 = 48$. \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय प्रकार: $ I $ और $2I $, के दो वर्ग
आकार $1$. अन्य तीन प्रकारों में $ M $ चक्रीय है (प्रश्न
20), तो यह इसमें \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीकृत है $ GL_2$ व्युत्क्रमणीय का समूह है
के तत्व $\mathcal C(M) = K[M]$ (प्रश्न 11), और वर्ग
आकार $=48/\abs{K[M]^\times}$ \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} द्वारा--स्थिरकर्ता। विशिष्ट
विभाजित eigenvalues: केवल जोड़ी $\{1, 2\}$, वर्ग; $ K[M]
\cong \mathbb F_3 \times \mathbb F_3$ (सीआरटी चालू $\chi = (X-1)
(X-2)$), इकाइयाँ $2 \cdot 2 = 4$, आकार $48/4 = 12$. न्यूनतम
$(X - a)^2$, $ a \in \{1, 2\}$: दो कक्षाएं; $ K[M] \cong
\mathbb F_3[X]/((X-a)^2)$, इकाइयाँ $ q^2 - q = 6$ (निरंतर पद
इकाई का $\neq 0$ केन्द्रित करने के बाद), आकार $48/6 = 8$.
अलघुकरणीय $\chi $: राक्षसी अलघुकरणीय द्विघात खत्म
$\mathbb F_3$ संख्या $(9 - 3)/2 = 3$, अर्थात्
\[
X^2 + 1, \qquad X^2 + X + 2, \qquad X^2 + 2X + 2,
\]
(कोई जड़ नहीं $\mathbb F_3$: जाँच करना $0, 1, 2$); तीन वर्ग,
$ K[M] \cong \mathbb F_9$, इकाइयाँ $ q^2 - 1 = 8$, आकार $48/8 =
6$. \omterm{cor:b3:groups:classeq}{वर्ग समीकरण}: $2\cdot1 + 1\cdot12 + 2\cdot8 + 3\cdot6 =
2 + 12 + 16 + 18 = 48$; और $2 + 1 + 2 + 3 = 8 = q^2 - 1$
कक्षाएं, मिलान प्रश्न 21।
\end{solution}
