\section*{अध्याय \ref{ch:b3:topology} --- सामान्य टोपोलॉजी}

\begin{solution}{exo:b3:topology:1}
(ए) चार \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} पर $\{a,b\}$: अविवेकी
$\{\varnothing, X\}$; पृथक; दो \emph{सिरपी\'nski}
टोपोलोजी $\{\varnothing, \{a\}, X\}$ और $\{\varnothing,
\{b\}, X\}$. अंतिम दो हैं होम्योमॉर्फिक (बदलना $ a, b $): तीन
कक्षाएं. \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए}: असतत एक को छोड़कर सभी (केवल)।
पृथक \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} इसमें एक उचित गैर-रिक्त क्लोपेन सेट शामिल है)।
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़}: केवल असतत एक (अन्य में, $ b $केवल
\omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} है $ X $, या $ a $'एस)।

(बी) $\Q $: आंतरिक भाग $\varnothing $ (प्रत्येक अंतराल में शामिल है
तर्कहीन), \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $\R $ (घनत्व), सीमा $\R $. $[0,1)
\cup \{2\}$: आंतरिक भाग $(0,1)$, \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $[0,1]\cup\{2\}$,
सीमा $\{0, 1, 2\}$. $\{1/n\}$: आंतरिक भाग $\varnothing $,
\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $\{1/n\}\cup\{0\}$, सीमा \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} स्वयं.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:2}
(ए) हर खुला $ V \subseteq Y $ एक संघ है $\bigcup B_j $ का \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार}
सेट, और $ f^{-1}(V) = \bigcup f^{-1}(B_j)$: यदि बाद वाले हैं
खुला, तो पूर्व भी है; बातचीत तुच्छ है.

(बी) $ f^{-1}\bigl(\intoo{\frac12}{\frac32}\bigr) = [0, \infty)$
खुला नहीं है: $ f $ क्या नहीं है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}; सही-निरंतरता प्रत्येक पर
बात स्पष्ट है ($ f $ प्रत्येक के दाईं ओर स्थानीय रूप से स्थिर है
बिंदु). सेट $[a, b)$ को संतुष्ट करें \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार} कसौटी
(\cref{def:b3:topology:basis}): $[a,b)\cap[c,d) = [\max(a,c),
\min(b,d))$. सोर्गेनफ़्रे \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} से बेहतर है
एक, तब से $(a, b) = \bigcup_{a < c < b}[c, b)$; कठोरता से:
$[0,1)$ सोर्गेनफ्रे-खुला है, सामान्य-खुला नहीं। निरंतरता से
सोर्गेनफ़्रे लाइन पर $ x $: एक सोर्गेनफ़्रे \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} का $ x $
एक शामिल है \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार} तय करना $[a, b) \ni x $, इसलिए शामिल है $[x, b)$ ---
इतना निरंतरता शर्त पढ़ती है: प्रत्येक के लिए $\varepsilon > 0$
वहाँ है $\delta > 0$ साथ $\abs{f(t) - f(x)} < \varepsilon $
जब कभी भी $ x \leq t < x + \delta $. बिलकुल यही है
सही-निरंतरता पर $ x $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:3}
दो गैर-रिक्त खुलेपन में परिमित पूरक होते हैं, इसलिए उनका
प्रतिच्छेदन का परिमित पूरक है: अरिक्त (समुच्चय है)।
अनंत) --- कोई भी दो बिंदु असंयुक्त नहीं हैं पड़ोस: नहीं
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़}, इसलिए मेट्रिज़ेबल नहीं है
(\cref{def:b3:topology:hausdorff}). होने देना $(x_n)$ इंजेक्शन हो और
$ x $ मनमाना: ए \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} का $ x $ इसमें एक कोफिनिट ओपन शामिल है
$ U $; के बहुत सारे बिंदु $ X\setminus U $ पर प्रहार किये जाते हैं
सबसे सीमित रूप से कई सूचकांक (इंजेक्टिविटी), तो की एक पूंछ
क्रम में निहित है $ U $: $ x_n \to x $, के लिए \emph{प्रत्येक} $ x $. द
विशिष्टता प्रमाण के लिए दो विच्छेदों की आवश्यकता होती है पड़ोस अलग करना
दो कथित सीमाएँ --- बिल्कुल वही जो यहाँ विफल रहता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:4}
(ए) निरंतरता निर्माण द्वारा है
(\cref{def:b3:topology:constructions}). खुलापन: एक खुलापन $ W
\subseteq X \times Y $ बक्सों का एक संघ है $ U_i\times V_i $, और
$\pi_X(W) = \bigcup U_i $ (गैर-खाली बक्से उनके ऊपर प्रक्षेपित होते हैं
कारक), खुला। \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} नहीं: $ H = \{(x,y) : xy = 1\}$ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है
में $\R^2$ (की पूर्वछवि $\{1\}$ नीचे \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} उत्पाद),
लेकिन $\pi_X(H) = \R\setminus\{0\}$ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} नहीं है.

(बी) ($\Rightarrow $) अनुमान हैं \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}. ($\Leftarrow $)
होने देना $ x^{(k)} \to x $ घटकवार और $ W = \prod U_n $ ए \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार}
\omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} का $ x $, साथ $ U_n = X_n $ को छोड़कर $ n \in F $
परिमित. प्रत्येक के लिए $ n \in F $, $ x_n^{(k)} \in U_n $ के लिए $ k \geq
K_n $; के लिए $ k \geq \max_F K_n $, $ x^{(k)} \in W $. सूत्र $ d $
एक मीट्रिक को परिभाषित करता है (प्रत्येक सारांश एक है, मानक तक
उसका सत्यापन करें $\min(1, d_n)$ है); इसकी गेंदें: $ B_d(x,
2^{-N})$ शामिल है \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार} डिब्बा $\{y : d_n(x_n,y_n) < 2^{-N},\
n \leq N'\}$ उपयुक्त के लिए $ N'$ (पूंछ $\sum_{n > N'} 2^{-n}$
छोटा है), और इसके विपरीत प्रत्येक \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार} बॉक्स में एक है $ d $-गेंद:
दोनों \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} समान हैं पड़ोस प्रत्येक बिंदु का.

(सी) में \omterm{def:b3:topology:constructions}{उत्पाद टोपोलॉजी}, $ x^{(k)} \to 0$ (बी) द्वारा. बक्सा \omterm{def:b3:topology:topology}{खुला
सेट} $ U = \prod_n \intoo{-\tfrac1n}{\tfrac1n}$ रोकना $0$, लेकिन
$ x^{(k)} \notin U $ हरएक के लिए $ k $ (द $ n $-वें समन्वय $1/k
\geq 1/n $ कब $ n \geq k $): कोई पूँछ प्रवेश नहीं करती $ U $. बक्सा \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी}
यह पूरी तरह से बेहतर है और उत्पाद-प्रकार का नहीं है \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} के लिए
अभिसरण उद्देश्य.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:5}
$\varphi \colon \R \to S^1$, $ x \mapsto \eu^{2\iu\pi x}$, है
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, विशेषण, और क्लास मॉड पर स्थिरांक $\Z $: यह
प्रेरित करता है ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} द्विभाजन $\bar\varphi \colon \R/\Z \to
S^1$ (\cref{prop:b3:topology:universal}(बी))। प्रक्षेपण
$\pi $ है \emph{खुला}: के लिए $ U \subseteq \R $ खुला,
$\pi^{-1}(\pi(U)) = \bigcup_{n}(U + n)$ खुला है, इसलिए $\pi(U)$ खुला है। \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़}: होने देना $\bar x \neq \bar y $; चुनें
प्रतिनिधियों के साथ $\delta = \min_{n}\abs{x - y - n} > 0$;
त्रिज्या के अंतराल की छवियाँ $\delta/3$ आस-पास $ x $ और
$ y $ खुले हैं (खुलेपन का $\pi $), रोकना $\bar x, \bar y $, और
असंयुक्त हैं (दो पूर्वछवि बिंदु होंगे $< 2\delta/3$ अलग
मॉड $\Z $). सघन: $\R/\Z = \pi([0,1])$, ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} की छवि
ए सघन स्थान (\cref{thm:b3:topology:compactprops}(2)). अब
$\bar\varphi $ एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} ए से आपत्ति सघन स्थान तक \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़} $ S^1$: ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

(iii) के लिए: समग्र $[0,1] \hookrightarrow \R
\xrightarrow{\pi} \R/\Z $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, विशेषण, और
बिल्कुल पहचानता है $0 \sim 1$: यह एक प्रेरित करता है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} द्विभाजन
$[0,1]/(0\sim1) \to \R/\Z $ ए से सघन स्थान (\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
की छवि $[0,1]$ भागफल प्रक्षेपण के तहत) से a \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़}
एक \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}. रचना: तीनों स्थान हैं
होम्योमॉर्फिक.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:6}
(ए) का एक आवरण $ K_1 \cup \dots \cup K_m $ के कवर तक सीमित है
प्रत्येक $ K_j $: प्रति टुकड़ा सीमित रूप से कई खुलेपन पर्याप्त हैं। एक
चौराहा $\bigcap K_i $ में \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} $ K_{i_0}$
(\omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} कैमरों परिवेश मीट्रिक स्थान में \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} हैं), इसलिए
\omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}.

(बी) $ x \mapsto d(x, F)$ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} ($1$-लिप्सचिट्ज़) और
पर सख्ती से सकारात्मक $ K $ ($ d(x, F) = 0$ मतलब $ x \in \bar F =
F $); पर \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} $ K $ यह न्यूनतम प्राप्त करता है $ m > 0$: $ d(K, F)
\geq m $. सघनता के बिना प्रति उदाहरण: $ F_1 = \{n : n \geq
2\}$ और $ F_2 = \{n + \frac1n : n \geq 2\}$ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} हैं,
असंयुक्त, दूरी पर $\inf_n \frac1n = 0$.

(सी) यदि $ X $ है \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}, प्रत्येक \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} $ f $ घिरा है
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(2)). इसके विपरीत, यदि $ X $ क्या नहीं है \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}, लेना $(x_n)$ बिना किसी अभिसरण परिणाम के
(\cref{thm:b3:topology:metriccompact}); ए के लिए गुजर रहा है
इसके बाद हम यह मान सकते हैं $ x_n $ जोड़ीवार अलग, और नहीं
का बिंदु $ X $ अनुक्रम का एक क्लस्टर बिंदु है, इसलिए
\[
r_n = \min\Bigl(2^{-n},\ \tfrac13\,d\bigl(x_n, \{x_m : m \neq
n\}\bigr)\Bigr) > 0,
\]
और गेंदें $ B(x_n, r_n)$ जोड़ीवार असंयुक्त हैं (एक \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}
का बिंदु $ n $-वें और $ m $-वें देंगे $ d(x_n, x_m) < r_n +
r_m \leq \frac23 d(x_n, x_m)$). परिभाषित करना
\[
f(x) = \sum_{n} n\,\max\Bigl(0,\ 1 - \frac{d(x,
x_n)}{r_n}\Bigr):
\]
हरेक पर $ x $ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} एक सारांश अशून्य है, और $ f(x_n) = n $.
निरंतरता पर $ x $: होने देना $ y_k \to x $; प्रत्येक मान $ f(y_k)$ भी है $0$ या एकल बम्प मान $\mathrm{bump}_{n_k}(y_k)$.
यदि कुछ सूचकांक $ n $ उसके साथ-साथ अनंत बार घटित होता है
परिणाम $ f(y_k) = \mathrm{bump}_n(y_k) \to
\mathrm{bump}_n(x)$, जो बराबर है $ f(x)$ (अगर $ x \in B(x_n,
r_n)$, पूरी पूंछ इस खुली गेंद में है और किसी अन्य में नहीं
सूचकांक होता है; अगर $ x \notin B(x_n, r_n)$ तब
$\mathrm{bump}_n(x) = 0 = f(x)$, तब से $ x $, का अनुयायी
$ n $-वीं गेंद, किसी अन्य खुली गेंद में नहीं है)। अगर $ n_k \to \infty $:
$ d(y_k, x_{n_k}) < r_{n_k} \leq 2^{-n_k} \to 0$, इसलिए $ x_{n_k}
\to x $, बनाना $ x $ का एक क्लस्टर बिंदु $(x_n)$ --- छोड़ा गया; तो
यह मामला निश्चित तौर पर बहुतों को चिंतित करता है $ k $ केवल। हर मामले में
$ f(y_k) \to f(x)$: $ f $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, और असीमित.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:7}
मान लीजिए नहीं $\delta $ कार्य: प्रत्येक के लिए $ n $ वहाँ है $ A_n $ का
व्यास $< 1/n $ किसी एक में समाहित नहीं $ U_i $; चुनना $ x_n \in
A_n $. सघनता से (\cref{thm:b3:topology:metriccompact}),
एक परिणाम $ x_{n_k} \to x $; चुनना $ i $ और $ r > 0$ साथ $ B(x,
r) \subseteq U_i $. बड़े के लिए $ k $: $ d(x_{n_k}, x) < r/2$ और
$1/n_k < r/2$, इसलिए $ A_{n_k} \subseteq B(x_{n_k}, 1/n_k)
\subseteq B(x, r) \subseteq U_i $ --- विरोधाभास। हेन:
दिया गया $\varepsilon $, ढकना $ Y $ गेंदों द्वारा $ B(y, \varepsilon/2)$;
पूर्वछवियाँ एक खुला आवरण बनाती हैं $ X $; होने देना $\delta $ एक हो
लेब्सेग संख्या: यदि $ d(x, x') < \delta $, जोड़ी $\{x, x'\}$
व्यास है $< \delta $, एक पूर्वछवि में निहित है, और $ d(f(x),
f(x')) < \varepsilon $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:8}
(ए) $ GL_n(\R) = \det^{-1}(\R\setminus\{0\})$ खुला है ($\det $ है
बहुपद, \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}). डिस्कनेक्ट किया गया: $\det $ इसे मैप करें
$\R\setminus\{0\}$, और ए जुड़ा हुआ स्थान है \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए}
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} इमेजिस (\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(2));
$\R\setminus\{0\}$ अंतराल नहीं है. $ GL_n(\C)$: के लिए $ A, B $
उलटा, $ p(\lambda) = \det\bigl((1-\lambda)A + \lambda
B\bigr)$ में एक बहुपद है $\lambda $ साथ $ p(0), p(1) \neq 0$,
इसलिए यह सर्वमान्य रूप से शून्य नहीं है: इसकी अनंत रूप से कई जड़ें हैं $\C $.
विमान माइनस परिमित रूप से कई बिंदु है \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{पथ से जुड़ा हुआ} (बचें
चारों ओर जाकर अंक), तो वहाँ एक है पथ $\lambda(t)$
से $0$ को $1$ साथ $ p(\lambda(t)) \neq 0$: $ t \mapsto
(1-\lambda(t))A + \lambda(t)B $ एक है पथ में $ GL_n(\C)$.

(बी) $\det(A + \varepsilon I) = \chi_A(-\varepsilon)\cdot(\pm1)$
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} के लिए गायब हो जाता है $ n $ के मान $\varepsilon $: उलटा
matrices $ A + \varepsilon I \to A $ जैसा $\varepsilon \to 0$:
घनत्व।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:9}
(ए) चलो $ A \subseteq \Q $ रोकना $ p < q $ और एक तर्कहीन चुनें
$\alpha \in (p, q)$: $ A = (A \cap (-\infty, \alpha)) \sqcup
(A\cap(\alpha, +\infty))$ फूट $ A $ अपेक्षाकृत दो गैर-रिक्त में
खुले टुकड़े: $ A $ विच्छेदित है. अवयव एकल हैं।
स्थानीय सघनता विफल रहती है: a \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} $ V $ का $0$ में
$\Q $ रोकना $[-r, r]\cap\Q $ कुछ के लिए $ r > 0$, जो \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है
में $ V $, इस तरह \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}; लेकिन इसमें तर्कसंगतता का एक क्रम है $[-r,r]$
अभिसरण (में) $\R $) एक अपरिमेय का कोई अनुवर्ती नहीं है
एकत्रित होना \emph{में $\Q $}: के साथ विरोधाभास
\cref{thm:b3:topology:metriccompact}.

(बी) चलो $\gamma = (\gamma_1, \gamma_2) \colon [0,1] \to S $ एक हो
पथ साथ $\gamma(0) = (0,0)$ और $\gamma(1) \in \Gamma $. द
सेट $\{t : \gamma_1(t) = 0\}$ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है और इसमें शामिल नहीं है
$1$; होने देना $ t^*$ उसका सर्वोच्च हो, इसलिए $\gamma_1(t^*) = 0$ और
$\gamma_1 > 0$ पर $(t^*, 1]$. द्वारा निरंतरता का $\gamma_2$ पर
$ t^*$, चुनना $\delta $ साथ $\abs{\gamma_2(t) -
\gamma_2(t^*)} < \tfrac12$ के लिए $ t \in [t^*, t^* + \delta]$. हल करना
$ t_0 = t^* + \delta $ (मान सकते हैं $\leq 1$): $\gamma_1(t_0) > 0$,
और $\gamma_1$ का हर मान लेता है $(0, \gamma_1(t_0)]$ पर
$[t^*, t_0]$ (मध्यवर्ती मूल्य प्रमेय,
\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}). चुनना $ k $ के साथ बड़ा
$ a_k = \frac1{\pi/2 + 2k\pi} < \gamma_1(t_0)$ और $ b_k =
\frac1{3\pi/2 + 2k\pi} < \gamma_1(t_0)$: वहाँ हैं $ s, s' \in
(t^*, t_0]$ साथ $\gamma_1(s) = a_k $, $\gamma_1(s') = b_k $;
चूँकि बिंदु ग्राफ़ पर स्थित हैं, $\gamma_2(s) = \sin(1/a_k) =
1$ और $\gamma_2(s') = -1$. दोनों भीतर नहीं हो सकते $\frac12$ का
$\gamma_2(t^*)$: विरोधाभास। $ S $ है \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} लेकिन नहीं
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{पथ से जुड़ा हुआ}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:10}
(ए) $ C_n $ बिल्कुल शामिल है $ x $ एक टर्नरी को स्वीकार करना
अंकों के साथ विस्तार $\{0, 2\}$ रैंक तक $ n $ (प्रेरण:
मध्य तिहाई को हटाने से पहला अंक हट जाता है $1$, वगैरह।; समापनबिंदु
दो विस्तार हैं, एक टालना $1$ s), तो $C = \bigcap C_n $
योगों का समुच्चय है $\sum a_n3^{-n}$, $ a_n \in \{0,2\}$. सघन:
प्रत्येक $ C_n $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} अंतरालों का एक सीमित संघ है; $ C $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है
में $[0,1]$. खाली आंतरिक भाग: $ C \subseteq C_n $, का एक संघ
लंबाई का अंतराल $3^{-n}$; एक आंतरिक भाग लंबाई का अंतराल
$\ell > 0$ सभी के लिए उनमें से एक में फिट होगा $ n $. \omterm{prop:b3:galois:perfect}{उत्तम}: दिया गया
$ x \in C $ और $ m $, अंक पलटें $ a_m $: नया बिंदु अंदर है
$ C $, विशिष्ट, भीतर $2\cdot3^{-m}$ का $ x $.

(बी) यदि $ x \neq y \in C $, उनके विस्तार पहले कुछ में भिन्न होते हैं
रैंक $ k $; उनके बीच एक हटाया गया मध्य-तीसरा अंतराल है
(रैंक में अंतर $ k $ अलग करने वाला अंक $0$ अंक से $2$),
एक बिंदु प्रदान करना $ c \notin C $, $ x < c < y $ (कहना): $ C =
(C \cap (-\infty, c)) \sqcup (C \cap (c, \infty))$ किसी को भी विभाजित करता है
दोनों बिंदुओं वाला उपसमुच्चय। अवयव एकल हैं।

(सी) अंक मानचित्र $\beta\colon x \mapsto (a_n(x))$ एक है
पर आपत्ति $\{0,2\}^\N $ (अस्तित्व और विशिष्टता
$\{0,2\}$-विस्तार: अलग-अलग अंक अनुक्रम अंक देते हैं
दूरी $\geq 3^{-k} > 0$ जहां वे सबसे पहले भिन्न होते हैं, जैसे कि
\cref{pb:b3:topology:1}, प्रश्न 1). यह है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}:
$\abs{x - y} < 3^{-m}$ पहले की सहमति को बल देता है $ m $ अंक
(समान गणना), तो $\beta $ छोटी गेंदों को मैप करें \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार}
बक्से. ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} से आपत्ति \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} $ C $ तक
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़} उत्पाद एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}; उत्पाद है \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़}:
भिन्न निर्देशांक पर अलग)। बेशुमारता: कैंटर की
विकर्ण पर $\{0,2\}^\N $. अंत में $\{0,2\}^\N \times
\{0,2\}^\N \cong \{0,2\}^\N $ अंकों को इंटरलीविंग करके (ए
\omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}: घटकवार निरंतरता दोनों तरीके), तो $ C
\times C \cong C $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:11}
के लिए $ y \in \R^n $, तय करना
\[
\tau(y) = \Bigl(\frac{2y}{\norm y^2 + 1},\ \frac{\norm y^2 -
1}{\norm y^2 + 1}\Bigr) \in \R^n\times\R = \R^{n+1}.
\]
एक जाँच करता है $\norm{\tau(y)} = 1$, $\tau(y) \neq N $, और
$\sigma(\tau(y)) = y $, $\tau(\sigma(x)) = x $: $\sigma $ और
$\tau $ दोनों परस्पर विपरीत हैं \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} (तर्कसंगत सूत्र
गैर-लुप्त न होने वाले हर के साथ): $ S^n\setminus\{N\} \cong
\R^n $. तक विस्तार $\hat\sigma \colon S^n \to \widehat{\R^n}$ द्वारा
$ N \mapsto \infty $: एक आक्षेप, \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} के हर बिंदु पर
$ S^n\setminus\{N\}$, और कम से $ N $: ए \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार} \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} का
$\infty $ है $\widehat{\R^n}\setminus K $, $ K $ \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}, $ K
\subseteq \bar B(0, R)$; तब से $\norm{\sigma(x)}^2 = \frac{1 +
x_{n+1}}{1 - x_{n+1}} \to \infty $ जैसा $ x_{n+1} \to 1$, सेट
$\{x \in S^n : x_{n+1} > 1 - \eta\}$ बाहर के नक्शे $\bar B(0,R)$
छोटे के लिए $\eta $: निरंतरता. ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} से आपत्ति
\omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} $ S^n $ तक \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़} $\widehat{\R^n}$ एक है
\omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}. एक और बिंदु हटाया जा रहा है $ p $: का एक घूर्णन $ S^n $
एमएपीएस $ p $ को $ N $ (रोटेशन हैं \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}), को कम करना
परिकलित मामला: $ S^n \setminus \{p\} \cong \R^n $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:12}
(ए) $ T $ घिरा हुआ है, और \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है: बिंदुओं की एक सीमा $ T $
एब्सिस्सास के साथ $\to x_0 > 0$ पर रहता है (स्थानीय रूप से \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद})
द्वारा ग्राफ निरंतरता का $\sin\frac1x $ पर $\intoc01$; एक सीमा
एब्सिस्सास के साथ $\to 0$ में समन्वय है $\intcc{-1}1$, इसलिए
खंड में स्थित है. सघन हेन-बोरेल द्वारा
(\cref{cor:b3:topology:heineborel}). समापन ग्राफ का
$\Gamma $: हर बिंदु $(0, y)$, $ y \in \intcc{-1}1$, एक है
ग्राफ बिंदुओं की सीमा --- हल करें $\sin\frac1x = y $ पास में $0$
(फ़ंक्शन स्वीप करता है $\intcc{-1}1$ प्रत्येक अंतराल पर
$[\frac1{(k+1)\pi}, \frac1{k\pi}]$): $\bar\Gamma = T $.

(बी) $\Gamma $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} की छवि \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए}
$\intoc01$ अंतर्गत $ x \mapsto (x, \sin\frac1x)$: \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए};
और यह \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} एक का \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} सेट है \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए}
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}): $ T = \bar\Gamma $
है \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए}.

(सी) मान लीजिए $\gamma\colon\intcc01\to T $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} साथ
$\gamma(0) = (0,0)$, $\gamma(1) = (1, \sin1)$, और चलो $ t^*
= \sup\{t : \gamma_1(t) = 0\}$: द्वारा निरंतरता $\gamma_1(t^*)
= 0$ और $\gamma_1 > 0$ पर $\intoc{t^*}1$. हरएक के लिए
$\delta > 0$, अंतराल $\intoc{t^*}{t^*+\delta}$ है
$\gamma_1$ कुछ में सभी मान लेना $\intoc0\eta $
(मध्यवर्ती मूल्य प्रमेय, $\gamma_1(t^* + \delta) > 0$);
विशेष रूप से इसमें एब्सिस्सास रूप शामिल है
$\frac1{\pi/2 + 2k\pi}$ और $\frac1{-\pi/2 + 2k\pi}$ के लिए
मनमाने ढंग से बड़ा $ k $, जिस पर $\gamma_2 = \pm1$. तो आगे
प्रत्येक दाएँ-पड़ोस का $ t^*$, $\gamma_2$ दोनों लेता है
मूल्य $1$ और $-1$: $\gamma_2$ की कोई सीमा नहीं है $ t^{*+}$,
विरोधाभासी निरंतरता. नहीं पथ मौजूद है.

(डी) $ T $ है \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} लेकिन नहीं \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{पथ से जुड़ा हुआ}: दो धारणाएँ
भिन्न. खुले के लिए $ U \subseteq \R^n $ \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} और $ a \in U $,
होने देना $ V $ के बिंदुओं का समुच्चय हो $ U $ से जुड़ने योग्य $ a $ ए द्वारा
पथ में $ U $. $ V $ खुला है: चारों ओर $ x \in V $ एक गेंद $ B(x, r)
\subseteq U $ तारे जैसा है, और संयोजित है पथ को $ x $
एक खंड के साथ गेंद के प्रत्येक बिंदु तक पहुंचता है। $ V $ है
में \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $ U $: अगर $ x \in U \setminus V $, वही गेंद
तर्क दिखाता है $ B(x, r) \cap V = \varnothing $ (एक बिंदु
$ V $ गेंद में शामिल हो जाएगा $ a $ को $ x $). गैर-रिक्त ($ a \in
V $), में खुला और \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} $ U $: $ V = U $. साइन
वक्र खाली के साथ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} होकर इससे बचता है आंतरिक भाग: इसका
``बुरा'' बिंदु $(0,0)$ अंदर कोई गेंद नहीं है $ T $ पाटने के लिए
दोलन.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:topology:1}
\textbf{1.} का विस्तार मान लीजिए $ x, y \in C $ पहले अलग
रैंक पर $ k \leq m $, कहना $ b_k(x) = 1$, $ b_k(y) = 0$. तब
\[
x - y \;\geq\; \frac{2}{3^k} - \sum_{j > k}\frac{2}{3^j}
= \frac{2}{3^k} - \frac{1}{3^k} = \frac1{3^k} \geq \frac1{3^m}:
\]
गर्भनिरोधक: $\abs{x - y} < 3^{-m}$ समझौते तक के लिए बाध्य करता है
रैंक $ m $.

\textbf{2.} प्रश्न 1 से, $ b_n $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} चालू है $ C \cap (x -
3^{-n}, x + 3^{-n})$: स्थानीय रूप से स्थिर, इसलिए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}. वो नक्शा $ x \mapsto (b_n(x))_n \in \{0,1\}^\N $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
(घटकवार, \cref{prop:b3:topology:universal}(ए)) और
विशेषण (अद्वितीय) $\{0,2\}$-डिजिट विस्तार); से \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}
$ C $ एक को \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़} स्थान, यह एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

\textbf{3.} निरंतरता: अगर $\abs{x - y} < 3^{-m}$, पहला
$ m $ अंक सहमत हैं, इसलिए $\abs{g(x) - g(y)} \leq \sum_{n > m}2^{-n}
= 2^{-m}$. विशेषणात्मकता: प्रत्येक $ t \in [0,1]$ एक बाइनरी है
विस्तार $ t = \sum b_n2^{-n}$, और $ t = g\bigl(\sum
2b_n3^{-n}\bigr)$. इंजेक्शन नहीं: $ g $ दो कैंटर की पहचान करता है
अंकों के साथ अंक $(0,1,1,1,\dots)$ और $(1,0,0,\dots)$ ---
दोनों मैप करते हैं $\frac12$ (डायडिक अस्पष्टता $0.0111\ldots_2 =
0.1000\ldots_2$).

\textbf{4.} का प्रत्येक घटक $\Phi $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} उसी के द्वारा
अनुमान (इसके अंक इसके बाद के अंक हैं $ b_n $).
विशेषण: दिया गया $(s, t) \in [0,1]^2$, बाइनरी अंक चुनें
$(c_n)$ का $ s $ और $(d_n)$ का $ t $, और इंटरलीव: बिंदु $ x
\in C $ साथ $ b_{2n-1}(x) = c_n $, $ b_{2n}(x) = d_n $ संतुष्ट
$\Phi(x) = (s,t)$.

\textbf{5.} अंतराल अंतबिंदुओं के साथ जोड़ीवार असंयुक्त हैं
$ C $, इसलिए सूत्र परिभाषित करता है $ f $ स्पष्ट रूप से पर $[0,1]$; पर
अंतराल के अंतिम बिंदु पर एफ़िन सूत्र वापस आता है $\Phi(u)$,
$\Phi(v)$: के साथ संगत $ f = \Phi $ पर $ C $. विशेषण:
पहले से ही $ f(C) = \Phi(C) = [0,1]^2$.

\textbf{6.} पर $ t_0 \notin C $: $ t_0$ पर एक खुले अंतराल में स्थित है
जो $ f $ एफ़िन है: \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}. पर $ x \in C $: हम पहले रिकॉर्ड करते हैं
दो अनुमान.

\emph{(i) चालू $ C $}: अगर $\abs{y - x} \leq 3^{-M}$, $ y \in C $,
तब अंक सहमत होते हैं $ M $, इसलिए प्रत्येक घटक $\Phi(y)
- \Phi(x)$ अधिकतम है $\sum_{n > \lfloor M/2\rfloor} 2^{-n} =
2^{-\lfloor M/2\rfloor}$.

\emph{(ii) एक अंतराल के पार}: एक अन्तराल $(u,v)$ मंच पर हटा दिया गया $ k $
लंबाई है $3^{-k}$, और इसके समापन बिंदुओं पर अंक सहमत हैं
रैंक करना $ k - 1$ (वे रैंक से भिन्न हैं $ k $ इतने पर
$\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}_\infty \leq
2^{-\lfloor (k-1)/2\rfloor}$.

अब चलो $\abs{t - x} < 3^{-M}$ साथ $ t $ एक अंतराल में $(u, v)$ का
मंच $ k $, और कहते हैं $ u $ पर समापन बिंदु है $ x $का पक्ष, तो
$\abs{u - x} < 3^{-M}$ और $0 < t - u < 3^{-M}$. तब
\[
\norm{f(t) - \Phi(x)}_\infty
\leq \norm{\Phi(u) - \Phi(x)}_\infty
+ \frac{t - u}{v - u}\,\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}_\infty
\leq 2^{-\lfloor M/2\rfloor} + \min\bigl(1,\ 3^{k - M}\bigr)\,
2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor} .
\]
के लिए $ k \geq M $ अंतिम पद है $\leq 2^{-\lfloor(M-1)/2
\rfloor}$; के लिए $ k < M $, तब से $2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor} \leq
\sqrt2\,\cdot 2^{-k/2}$,
\[
3^{k-M}\,2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor}
\leq \sqrt2\,\Bigl(\frac{3}{\sqrt2}\Bigr)^{k} 3^{-M}
\leq \sqrt2\,\Bigl(\frac{3}{\sqrt2}\Bigr)^{M} 3^{-M}
= \sqrt2\; 2^{-M/2}
\]
(बीच की मात्रा बढ़ जाती है $ k $). सभी मामलों में
$\norm{f(t) - \Phi(x)}_\infty \leq C\,2^{-M/2}$
एक पूर्ण स्थिरांक के साथ $ C $: देना $ M \to \infty $ को सिद्ध करता
निरंतरता पर $ x $ (अंक $ t \in C $ (i)) द्वारा कवर किए गए हैं। इस तरह
$ f $ एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} आपत्ति $[0,1] \to [0,1]^2$ --- सचमुच
अनुमान बताते हैं कि यह एच है\"प्रतिपादक का बड़ा $\log 2/(2\log
3)$-स्वाद, लेकिन निरंतरता यह सब हमने दावा किया है।

\textbf{7.} के लिए $[0,1]^n $: के अंकों को विभाजित करें $ x \in C $ में
$ n $ क्रमबद्ध अनुवर्ती और प्रश्न 4-6 दोहराएँ
शब्दशः. के लिए $\R \to \R^2$: होने देना $ h \colon [0,1] \to [-1,1]^2$
एक हो \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} आपत्ति (पुनर्मूल्यांकन) $ f $). परिभाषित करना $ F $ पर $[m, m
+ \frac12]$ ($ m \in \Z $) की एक प्रति के रूप में $ h $ भरने के लिए पुनः स्केल किया गया
$[-(m+1), m+1]^2$ के लिए $ m \geq 0$ (और सममित रूप से के लिए $ m <
0$), और पर $[m + \frac12, m + 1]$ एफ़िन खंड के रूप में
समापन बिंदु मानों में शामिल होना: $ F $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} (चिपकाना
\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} टुकड़े, \cref{prop:b3:topology:gluing}(बी)) और इसकी छवि
शामिल है $\bigcup_m [-(m+1), m+1]^2 = \R^2$.

\textbf{8.} $[0,1]$ है \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} और $[0,1]^2$ \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़}: ए
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} इंजेक्शन है एक \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म} इसकी छवि पर
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} कोर-प्रतिबंध पर लागू)।

\textbf{9.} निकालना $\frac12$: $[0,1]\setminus\{\frac12\}$ है
विच्छेदित. अगर $ h \colon [0,1] \to [0,1]^2$ थे
\omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}, $[0,1]^2\setminus\{h(\frac12)\}$ होगा
भी डिस्कनेक्ट हो गया (होम्योमॉर्फिक असंबद्ध स्थानों की छवियां
डिस्कनेक्ट हो गए हैं); लेकिन वर्ग शून्य से एक बिंदु है
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{पथ से जुड़ा हुआ}: दो बिंदुओं को दो खंडों से जोड़ें पथ टालना
पंचर. विरोधाभास: $[0,1] \not\cong [0,1]^2$.

\textbf{10.} प्रश्न 8 द्वारा, एक इंजेक्शन \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} आपत्ति
$[0,1] \to [0,1]^2$ यह एक होगा \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}, विरोधाभासी
प्रश्न 9. सघनता बिल्कुल सही दर्ज की गई
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}: यह वही है जो बनाता है
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} आक्षेप का उलटा \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} (\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} की छवियाँ
सेट हैं \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}, इसलिए \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद})। बिना सघनता के
निष्कर्ष वास्तव में विफल रहता है: $[0, 2\pi) \to S^1$ एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
आक्षेप जो कि नहीं है \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}.

\textbf{11.} यहाँ साबित हुआ: \emph{वहां एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
आपत्ति, लेकिन नहीं \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} आपत्ति, से $[0,1]$ पर
$[0,1]^2$; विशेष रूप से $[0,1] \not\cong [0,1]^2$.} तो
``आयाम'' द्वारा संरक्षित नहीं है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} अनुमान ---
प्रमुखता और यहां तक कि निरंतरता इसे नहीं देख सकता---लेकिन यह
\emph{है} ए संस्थानिक के स्तर पर अपरिवर्तनीय
\omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}, कम से कम के लिए $1$ बनाम $2$ आयाम, कहाँ
कनेक्टिविटी-डिलीशन के बाद पर्याप्त है। \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} कथन
--- \emph{डोमेन का अपरिवर्तनीयता}: $\R^m \cong \R^n $ तात्पर्य $ m =
n $, और ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} इंजेक्शन $\R^n \to \R^n $ खुला है ---
सत्य है लेकिन आवश्यक है \omterm{def:b3:galois:algebraic}{बीजगणितीय} \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} (होमोलॉजी), परे
यह कोर्स.

\textbf{12.} टर्नरी में, $\frac C2 = \{\sum_na_n3^{-n} : a_n
\in \{0, 1\}\}$ (अंकों को आधा करना $\{0,2\}$ अंक देता है
$\{0,1\}$). के लिए $ t \in [0,1]$, कोई भी टर्नरी विस्तार चुनें $ t =
\sum_nd_n3^{-n}$, $ d_n \in \{0,1,2\}$, और हर अंक को विभाजित करें
जैसे $ d_n = a_n + b_n $ साथ $ a_n, b_n \in \{0,1\}$ ($0 = 0{+}0$,
$1 = 1{+}0$, $2 = 1{+}1$): तब $ t \in \frac C2 + \frac C2$.
मूल बात यह है कि प्रत्येक अंक विभाजित होता है \emph{अंदर} $\{0,1\}$, तो
कोई कैरी कभी नहीं फैलता है और अंकों का इलाज किया जा सकता है
स्वतंत्र रूप से। विपरीत समावेशन स्पष्ट है (अंकों का योग स्थिर रहता है)।
$\leq 2$). द्वारा पुनः स्केलिंग $2$: $ C + C = [0,2]$.

\textbf{13.} वो नक्शा $(x, y) \mapsto x + y $ भेजता है $ C \times C $
पर $ C + C = [0,2]$: धूल, जिसमें कोई वर्ग नहीं है
(खाली आंतरिक भाग: \cref{exo:b3:topology:10}), साथ में परियोजनाएं
एक पूर्ण खंड पर प्रतिविकर्ण। स्व-समानता:
कैंटर बिंदु का पहला टर्नरी अंक है $0$ या $2$, और
इसे अलग करना देता है $ C = \frac C3 \cup \bigl(\frac C3 +
\frac23\bigr)$ --- निश्चित-बिंदु समीकरण जो उत्पन्न करता है
की हर तस्वीर $ C $.

\textbf{14.} के माध्यम से $ C \cong \{0,1\}^\N $ (प्रश्न 2), द
इंटरलीविंग $(\varepsilon, \varepsilon') \mapsto
(\varepsilon_1, \varepsilon_1', \varepsilon_2,
\varepsilon_2', \dots)$ एक आक्षेप है
$\{0,1\}^\N\times\{0,1\}^\N \to \{0,1\}^\N $, \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} दोनों
तरीके (प्रत्येक आउटपुट समन्वय एक इनपुट पर निर्भर करता है
समन्वय; \omterm{def:b3:topology:constructions}{उत्पाद टोपोलॉजी}). इस तरह $ C\times C \cong C $ और
आगमनात्मक रूप से $ C^n \cong C $. परिचित स्थान इसे साझा नहीं करते:
$\R^2 \not\cong \R $ और $[0,1]^2 \not\cong [0,1]$
(प्रश्न 11); अनंत उत्पाद करते हैं: $([0,1]^\N)^2 \cong
[0,1]^\N $ उसी इंटरलेविंग द्वारा.

\textbf{15.} $\sum_{k\geq1}2\cdot3^{-2k} = 2\cdot\frac{1/9}{1
- 1/9} = \frac14$: का त्रिगुट विस्तार $\frac14$ है
$0.\overline{02}$, अंकों के साथ $\{0,2\}$, इसलिए $\frac14 \in
C $; न तो कोई सीमित विस्तार है और न ही अंततः-$2$
पूँछ, यह बिना हटाए गए मध्य तीसरे का समापन बिंदु है। समापनबिंदु
एक गणनीय समुच्चय बनाएँ (प्रति हटाए गए अंतराल में दो, गणनीय रूप से अनेक)।
अंतराल), जबकि $ C \cong \{0,1\}^\N $ बेशुमार है
(विकर्ण तर्क, या प्रश्न 19): लगभग हर कैंटर
मुद्दा यह है, जैसे $\frac14$, \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} समापन बिंदु में अदृश्य
चित्र.

\textbf{16.} $ g(x) = g(y)$ इसका मतलब है कि बाइनरी अनुक्रम
$(b_n(x))$, $(b_n(y))$ उसी वास्तविक का \omterm{def:b3:representations:rep}{प्रतिनिधित्व} करते हैं। विशिष्ट
समान संख्या का \omterm{def:b3:representations:rep}{प्रतिनिधित्व} करने वाले द्वि\omterm{def:b3:topology:basis}{आधार}ी अनुक्रम बिल्कुल घटित होते हैं
डायडिक अस्पष्टता $0.w01^\infty = 0.w10^\infty $: \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक}
दो पूर्वछवियाँ, और ठीक दो सटीक रूप से डायडिक पर
के तर्कसंगत $(0,1)$. इसलिए $ g $ गिर $ C $ पर $[0,1]$ द्वारा
ग्लूइंग अनगिनत जोड़े --- का संयोजक कंकाल
कैंटर सीढ़ी \cref{ch:b3:measure}.

\textbf{17.} $ x $ में पृथक नहीं है $ P $, इसलिए $ B(x, r/2)$
कुछ शामिल है $ y_0 \in P \setminus \{x\}$; $ y_0$ नहीं है
अलग-थलग या तो, तो $ B(x, r/2)$ एक दूसरा बिंदु शामिल है $ y_1
\in P $. कोई $\rho \leq \min\bigl(\frac{d(y_0,y_1)}3,
\frac r4\bigr)$ बनाता है $\bar B(y_0, \rho)$ और $\bar B(y_1,
\rho)$ असंयुक्त और में समाहित $ B(x, r)$. दोनों केन्द्रित हैं
के बिंदुओं पर $ P $, जहां समान दो-बिंदु निष्कर्षण हो सकता है
दोहराया: पूर्णता पास की अटूट आपूर्ति है
ऐसे बिंदु जो रिकर्सन को हमेशा के लिए जीवित रखते हैं।

\textbf{18.} निर्माण $ F_w $ शब्द की लंबाई पर प्रेरण द्वारा:
$ F_\varnothing = P $, और प्रत्येक गेंद के अंदर $ B(y_w, \rho_w)$
प्रश्न 17 में त्रिज्या की दो असंयुक्त \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} गेंदें प्राप्त होती हैं $\leq
\min(\rho_w/2,\ 2^{-\abs w-1}\operatorname{diam}P)$ \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ित
के बिंदुओं पर $ P $; तय करना $ F_{wi} = \bar B(y_{wi}, \rho_{wi})
\cap P $: गैर-रिक्त (यह) \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}) और \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}. अनंत के लिए
$\varepsilon $, नेस्टेड नॉनरिक्त \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} कैमरों
$ F_{\varepsilon_1\cdots\varepsilon_m}$ कुछ भी खाली नहीं है
प्रतिच्छेदन (परिमित प्रतिच्छेदन गुण) \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}
$ P $), व्यास का $0$: एक बिंदु $ h(\varepsilon)$.

\textbf{19.} प्रथम श्रेणी में भिन्न शब्द $ m $ उन्हें भेजें
दो में छवियाँ \emph{विभिन्न करना} सेट $ F_{w0}, F_{w1}$
(\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} उपसर्ग $ w $): $ h $ इंजेक्शन है. अगर दो शब्द सहमत हों
रैंक $ m $, दोनों छवियां व्यास के एक सेट में हैं $\leq
2^{-m}\operatorname{diam}P $: $ h $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}. तो
बेशुमार $\{0,1\}^\N $ में इंजेक्ट करता है $ P $: प्रत्येक \omterm{prop:b3:galois:perfect}{उत्तम}
\omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} मीट्रिक स्थान बेशुमार है --- $[0,1]$ और $ C $
उनमें से।

\textbf{20.} $ h $ एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} से इंजेक्शन \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट}
$\{0,1\}^\N $ तक \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़} (मीट्रिक) $ P $:
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} इसे एक में अपग्रेड करें
\omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म} इसकी छवि पर; और $\{0,1\}^\N \cong C $
(प्रश्न 2). प्रत्येक \omterm{prop:b3:galois:perfect}{उत्तम} \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} मीट्रिक स्थान में एक शामिल है
कैंटर सेट की प्रतिलिपि: पूर्णता में एक सार्वभौमिक रोगाणु होता है, और
यह कैंटर का है।

\textbf{21.} एक गणनीय \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} मीट्रिक स्थान नहीं हो सकता
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{उत्तम} (प्रश्न 19), इसलिए इसका एक पृथक बिंदु है। में $ K =
\{0\}\cup\{\frac1n : n \geq 1\}$ हर बिंदु $\frac1n $ है
पृथक और $0$ नहीं है: पृथक बिंदु भी हो सकते हैं \omterm{def:b3:topology:interior}{घना}
अंतरिक्ष को अलग किए बिना --- सघनता उन्हें बनाए रखती है
अंदर की सीमा.

\textbf{22.} होने देना $ P $ के संघनन बिंदुओं का समुच्चय हो $ F $
और $\mathcal B $ खुले अंतराल के गणनीय परिवार के साथ
तर्कसंगत समापन बिंदु. का प्रत्येक गैर-संक्षेपण बिंदु $ F $ झूठ
कुछ में $ I \in \mathcal B $ साथ $ I \cap F $ गणनीय, इसलिए $ F
\setminus P $ इनके मिलन में अनगिनत रूप से समाहित है
अनेक गणनीय निशान: गणनीय। तब से $ F $ बेशुमार है,
$ P \neq \varnothing $; $ P $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है (यदि $ x \notin P $, द
साक्षी अंतराल $ I $ पर कोई संघनन बिंदु नहीं है
सब: $ I \cap F $ गणनीय) और $ P \subseteq F $ ($ F $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद}:
एक संक्षेपण बिंदु विशेष रूप से अनुवर्ती है)। $ P $ है
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{उत्तम}: थे $ I \cap P = \{x\}$ कुछ अंतराल के लिए $ I $, तब
$ I \cap F \subseteq \{x\} \cup (F \setminus P)$ होगा
गणनीय, विरोधाभासी $ x \in P $. अब वृक्ष निर्माण
प्रश्न 17--19 के अंदर शब्दशः चलता है $ P $: टुकड़े
$\bar B(y, \rho) \cap P $ हैं \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} (\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} परिबद्ध उपसमुच्चय
का $\R $), प्रत्येक \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} में गैर-पृथक है $ P $, और
तर्क का कभी भी अधिक प्रयोग नहीं किया गया। इस तरह $\abs P \geq
\abs{\{0,1\}^\N} = \mathfrak c $, और $\abs F \leq \mathfrak
c $ तुच्छ रूप से: एक बेशुमार \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $ F \subseteq \R $ है
बिल्कुल कार्डिनैलिटी $\mathfrak c $. \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} सेट नहीं कर सकते
सातत्य परिकल्पना की विफलता का गवाह बनें।

\textbf{23.} होने देना $ x \neq y $ में $ C $ और चुनें $ m \geq 0$ साथ
$3^{-(m+1)} \leq \abs{x - y} < 3^{-m}$. प्रश्न 1 द्वारा
अंक $ b_n(x) = b_n(y)$ के लिए सहमत हैं $ n \leq m $; पहला
का समन्वय $\Phi $ उपयोग $ b_1, b_3, \dots $, दूसरा $ b_2,
b_4, \dots $, इसलिए प्रत्येक समन्वय में दो बिंदु साझा होते हैं
कम से कम $\lfloor m/2\rfloor $ अग्रणी बाइनरी अंक:
\[
\norm{\Phi(x) - \Phi(y)}_\infty
\leq \sum_{k > \lfloor m/2\rfloor}2^{-k}
= 2^{-\lfloor m/2\rfloor} \leq \sqrt2\cdot2^{-m/2}
= \sqrt2\,\bigl(3^{-m}\bigr)^\alpha
\leq \sqrt2\,\bigl(3\abs{x-y}\bigr)^\alpha,
\]
का उपयोग करते हुए $2^{-m/2} = 3^{-m\alpha}$ (लघुगणक लें); और
$\sqrt2\cdot3^\alpha = \sqrt2\cdot\sqrt2 = 2$: बाध्य
$2\abs{x-y}^\alpha $ पर $ C $. वही फासला $(u, v)$: $ f $ एफ़िन है
वहाँ, तो के लिए $ t, s \in [u, v]$,
\[
\norm{f(t) - f(s)} = \frac{\abs{t-s}}{v-u}\,
\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}
\leq \frac{\abs{t-s}}{v-u}\,2(v-u)^\alpha
\leq 2\abs{t-s}^\alpha,
\]
तब से $\frac{\abs{t-s}}{v-u} \leq \bigl(\frac{\abs{t-s}}
{v-u}\bigr)^\alpha $ कब $\abs{t-s} \leq v - u $. \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} $ t <
s $: अगर $[t, s]$ की बैठक $ C $, होने देना $ u'$ और $ v'$ सबसे छोटा हो
और के सबसे बड़े बिंदु \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} $ C \cap [t, s]$; तब $ t $
एक अंतराल में (या एक बिंदु पर) स्थित है $ C $) जिसका दायां समापनबिंदु है
$ u'$, $ s $ बाएँ समापनबिंदु के साथ एक में $ v'$, और
\[
\norm{f(t) - f(s)} \leq 2\abs{t - u'}^\alpha
+ 2\abs{v' - u'}^\alpha + 2\abs{s - v'}^\alpha
\leq 6\abs{t - s}^\alpha ;
\]
अगर $[t, s]$ छूट जाए $ C $, समान-अंतर मामला लागू होता है। इसलिए $ f $ है
$\alpha $-एच\"पुराने के साथ $\alpha = \frac{\ln2}{2\ln3}$.

\textbf{24.} कल्पना करना $\norm{F(t) - F(s)} \leq
C\abs{t-s}^\alpha $ साथ $ F $ विशेषण और $\alpha >
\frac12$. काटना $[0,1]$ में $ N $ अंतराल $ I_1, \dots, I_N $ का
लंबाई $\frac1N $: प्रत्येक छवि $ F(I_j)$ व्यास है $\leq
CN^{-\alpha}$. ग्रिड के दो अलग-अलग बिंदु $ G_M =
\bigl\{\bigl(\frac iM, \frac jM\bigr)\bigr\}_{0 \leq i, j
\leq M}$ दूरी पर हैं $\geq \frac1M $, तो व्यास का एक सेट
$< \frac1M $ उनमें से अधिकतम एक शामिल है। चुनना $ M =
\lfloor N^\alpha/(2C)\rfloor $ (साथ $ N $ बड़ा): फिर
$ CN^{-\alpha} \leq \frac1{2M} < \frac1M $, और प्रक्षेपात्मकता
प्रत्येक को डालता है $(M+1)^2$ ग्रिड कुछ में इंगित करता है
$ F(I_j)$, कहाँ से
\[
\frac{N^{2\alpha}}{4C^2} \leq (M + 1)^2 \leq N,
\]
और $ N^{2\alpha - 1} \leq 4C^2$ बड़े पैमाने पर विफल रहता है $ N $ कब
$2\alpha > 1$: विरोधाभास। हमारा वक्र, साथ $\alpha \approx
0.3155$, दीवार के नीचे बैठता है, जैसा कि होना चाहिए; हिल्बर्ट का वक्र
(स्वीकृत) है $\frac12$-एच\"पुराना, इसलिए आलोचनात्मक प्रतिपादक
$\frac12$ प्राप्त होता है --- एच\"पुरानी नियमितता, इसके विपरीत
इंजेक्शन, \omterm{def:b3:galois:extension}{डिग्री} का मामला है, और $\frac12$ बिलकुल है
सीमा वह आयाम $2$ से मानचित्र पर लगाता है
आयाम $1$.

\textbf{25.}  $ m $-वां क्लस्टर $\{\frac1m + \frac1n : n >
m^2\}$ में निहित है $\bigl(\frac1m, \frac1m + \frac1{m^2}\bigr]
\subseteq \bigl(\frac1m, \frac1{m-1}\bigr)$ के लिए $ m \geq 2$,
क्योंकि $\frac1{m-1} - \frac1m = \frac1{m(m-1)} >
\frac1{m^2}$ (और पहला क्लस्टर स्थित है $(1, \frac32]$):
क्लस्टर असंयुक्त अंतरालों पर कब्जा कर लेते हैं। के अंक सीमित करें $ K $:
के अंदर $ m $-वें अंतराल, केवल $\frac1m $ (क्लस्टर
इसमें अभिसरण होता है और अपने आप में अलग होता है); विश्व स्तर पर, $0$
(प्रत्येक \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} का $0$ पूरे क्लस्टर शामिल हैं)। इसलिए $ K'
= \{0\} \cup \{\frac1m\}$, तब $ K'' = \{0\}$ (प्रत्येक $\frac1m $
में पृथक किया गया है $ K'$), $ K''' = \varnothing $; $ K $ इसमें शामिल है
सीमा बिंदु, इसलिए \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद}, परिबद्ध, गणनीय है, \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट},
और इसके पृथक बिंदु --- क्लस्टर बिंदु $\frac1m +
\frac1n $ --- हैं \omterm{def:b3:topology:interior}{घना} में $ K $: का प्रत्येक तत्व $ K'$ है
उनकी सीमा, जैसा कि प्रश्न 21 का तंत्र भविष्यवाणी करता है। प्रेरण:
$ K_1 = \{0\}\cup\{\frac1n\}$ है $ K_1^{(1)} = \{0\}$; दिया गया
एक गणनीय \omterm{def:b3:topology:compact}{कॉम्पैक्ट} $ K_j \subseteq [0, 1]$ साथ $ K_j^{(j)} =
\{0\}$ और $ K_j^{(j+1)} = \varnothing $, तय करना
\[
K_{j+1} = \{0\} \cup \bigcup_{m \geq 1}
\Bigl(\frac1m + \varepsilon_m K_j\Bigr),
\]
साथ $\varepsilon_m $ इतना छोटा कि $ m $-वीं प्रति झूठ है
में $\bigl(\frac1m, \frac1{m-1}\bigr)$. व्युत्पत्ति अधिनियम प्रतिलिपि
प्रतिलिपि द्वारा (प्रतियाँ असंयुक्त खुले अंतराल में रहती हैं), इसलिए
$ K_{j+1}^{(i)} = \{0\} \cup \bigcup_m\bigl(\frac1m +
\varepsilon_mK_j^{(i)}\bigr)$ के लिए $ i \leq j $; पर $ i = j $ यह
पढ़ता है $\{0\} \cup \{\frac1m\}$, तब $ K_{j+1}^{(j+1)} =
\{0\}$ और $ K_{j+1}^{(j+2)} = \varnothing $. प्रत्येक परिमित श्रेणी
होता है. ए \omterm{prop:b3:galois:perfect}{उत्तम} सेट अन्य चरम है: $ P' = P$, द
व्युत्पत्ति कभी नहीं चलती --- और कैंटर--बेंडिक्सन (प्रश्न)।
22) सटीक रूप से कहता है कि प्रत्येक \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} सेट एक में विभाजित हो जाता है
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{उत्तम} कोर, व्युत्पत्ति के लिए अदृश्य, और एक गणनीय
शेष वह व्युत्पत्ति खा जाती है।
\end{solution}
