\section*{अध्याय \ref{ch:b3:banach} --- बानाच स्पेस और
मौलिक प्रमेय}

\begin{solution}{exo:b3:banach:1}
(ए) $\norm{Sx}_2 = \norm x_2$: $ S $ एक आइसोमेट्री है, $\vertiii S =
1$. पिछड़े बदलाव के लिए: $\norm{S^*x}_2^2 = \sum_{n \geq
2}\abs{x_n}^2 \leq \norm x_2^2$, के लिए समानता के साथ $ x = e_2$:
$\vertiii{S^*} = 1$.

(बी) $\norm{M_ax}_2^2 = \sum\abs{a_n}^2\abs{x_n}^2 \leq \norm
a_\infty^2\norm x_2^2$; परीक्षण $ x = e_n $ देता है $\vertiii{M_a}
\geq \abs{a_n}$ हरएक के लिए $ n $: $\vertiii{M_a} = \norm a_\infty $.

(सी) $\abs{\Lambda(f)} \leq \int_0^1\abs f \leq \norm f_\infty $:
$\norm\Lambda \leq 1$. के लिए $\varepsilon > 0$ होने देना $ f_\varepsilon $
होना $1$ पर $[0, \frac12 - \varepsilon]$, $-1$ पर $[\frac12 +
\varepsilon, 1]$, के बीच संबंध: $\norm{f_\varepsilon}_\infty =
1$ और $\Lambda(f_\varepsilon) \geq 1 - 2\varepsilon $:
$\norm\Lambda = 1$. प्राप्त नहीं हुआ: $\Lambda(f) = 1$ साथ $\norm
f_\infty \leq 1$ बल $\int_0^{1/2}f = \frac12$ और
$\int_{1/2}^1 f = -\frac12$, यानी\ (निरंतरता, $\abs f \leq 1$)
$ f \equiv 1$ पर $[0, \frac12]$ और $ f \equiv -1$ पर $[\frac12,
1]$: विरोधाभास पर $\frac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:2}
लिखना $ S = T\bigl(I - T^{-1}(T - S)\bigr)$ साथ
$\vertiii{T^{-1}(T-S)} \leq \vertiii{T^{-1}}\,\vertiii{T - S} =
\theta < 1$: द्वारा \cref{prop:b3:banach:neumann}, $ S $ उलटा है
के साथ $ S^{-1} = \sum_{n\geq0}\bigl(T^{-1}(T -
S)\bigr)^nT^{-1}$, कहाँ से
\[
\vertiii{S^{-1} - T^{-1}} \leq
\sum_{n\geq1}\theta^n\,\vertiii{T^{-1}}
= \frac{\vertiii{T^{-1}}^2\,\vertiii{T - S}}{1 - \theta}.
\]
रैखिक प्रणाली के लिए: $ x_T = T^{-1}b $ और $ x_S = S^{-1}b $
अधिकतम उस निर्धारित समय से भिन्न होता है $\norm b $ --- छोटा
एक उलटी प्रणाली की गड़बड़ी विशिष्ट रूप से बनी रहती है \omterm{def:b3:groups:derived}{व्याख्या करने योग्य},
लिप्सचिट्ज़ के साथ समाधान की ऑपरेटर पर निर्भरता।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:3}
(ए) $\ell^1$: होने देना $(x^{(k)})$ कॉची हो. प्रत्येक निर्देशांक है
कॉची ($\abs{x^{(k)}_n - x^{(l)}_n} \leq \norm{x^{(k)} -
x^{(l)}}_1$): होने देना $ x_n = \lim_kx^{(k)}_n $. दिया गया $\varepsilon $,
के लिए $ k, l \geq K $: $\sum_{n \leq N}\abs{x^{(k)}_n - x^{(l)}_n}
\leq \varepsilon $ हरएक के लिए $ N $; होने देना $ l \to \infty $, तब $ N \to
\infty $: $\norm{x^{(k)} - x}_1 \leq \varepsilon $, और $ x =
x^{(k)} - (x^{(k)} - x) \in \ell^1$. $\ell^\infty $: कॉची के लिए
$\norm\cdot_\infty $ समान रूप से कॉची है: समान रूप से अभिसरित होता है
एक बंधा हुआ क्रम. $ c_0$ में \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है $\ell^\infty $: अगर
$ x^{(k)} \to x $ समान रूप से साथ $ x^{(k)}_n \to_n 0$, तब
$\abs{x_n} \leq \norm{x - x^{(k)}}_\infty + \abs{x^{(k)}_n}$
देता है $\limsup_n\abs{x_n} \leq \varepsilon $: $ x \in c_0$; ए
बनच स्थान का \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} उपस्थान बनच है। परिमित क्रम:
उनके \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} प्रत्येक शामिल है $ x \in c_0$ (छंटाई अभिसरण:
$\sup_{n>N}\abs{x_n} \to 0$) और \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} में समाहित है
$ c_0$.

(बी) एकरूपता से मान लें $\norm x_p = 1$: तब $\abs{x_n} \leq
1$ सभी के लिए $ n $, इसलिए $\abs{x_n}^q \leq \abs{x_n}^p $ और $\norm
x_q \leq 1 = \norm x_p $; के लिए $ q = \infty $, $\abs{x_n} \leq
\norm x_p $ सीधे. कठोरता: $ x_n = n^{-\alpha}$ साथ
$\frac1q < \alpha \leq \frac1p $ में निहित है $\ell^q \setminus
\ell^p $ (रीमैन श्रृंखला)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:4}
($\leq $) अगर $\norm f \leq 1$ और $ f\restriction_F = 0$: हरएक के लिए $ y \in F $, $\abs{f(x)} = \abs{f(x - y)} \leq \norm{x -
y}$; अधिकतम ले लो. ($\geq $, प्राप्त)
\cref{cor:b3:banach:hbnormed}(3) उत्पादन करता है $ f $ साथ
$ f\restriction_F = 0$, $\norm f \leq 1$, $ f(x) = d(x, F)$: द
सर्वोच्च एक अधिकतम है. परिणाम: $ F \subseteq \bigcap\{\ker
f : f\restriction_F = 0\}$ तुच्छ रूप से, और एक बिंदु $ x \notin F $
उपरोक्त फ़ंक्शन द्वारा चौराहे से बाहर रखा गया है
($ f(x) = d(x,F) > 0$, $ F $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} किया जा रहा है)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:5}
के लिए $ y \in \ell^\infty $: $\abs{\Lambda_y(x)} =
\abs{\sum x_ny_n} \leq \norm y_\infty\norm x_1$, इसलिए
$\norm{\Lambda_y} \leq \norm y_\infty $; परीक्षण जारी है $ e_n $:
$\abs{y_n} = \abs{\Lambda_y(e_n)} \leq \norm{\Lambda_y}$:
समानता. इसके विपरीत, दिया गया $\Lambda \in (\ell^1)'$, तय करना $ y_n =
\Lambda(e_n)$: $\abs{y_n} \leq \norm\Lambda $, इसलिए $ y \in
\ell^\infty $; $\Lambda $ और $\Lambda_y $ परिमित पर सहमत
अनुक्रम, जो सघन हैं $\ell^1$ ($\norm{x - \sum_{n\leq
N}x_ne_n}_1 = \sum_{n>N}\abs{x_n} \to 0$): $\Lambda =
\Lambda_y $. वो नक्शा $ y \mapsto \Lambda_y $ रैखिक है, सममितीय है,
पर. के लिए $(\ell^\infty)'$ वही प्रारंभ एक अनुक्रम उत्पन्न करता है
$ y_n = \Lambda(e_n)$, लेकिन परिमित अनुक्रम हैं \emph{नहीं} \omterm{def:b3:topology:interior}{घना}
में $\ell^\infty $
(\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} क्रम $\mathbf 1$ की दूरी पर है $1$ सभी से
उनमें से), तो $\Lambda $ द्वारा निर्धारित नहीं है $ y_n $ --- सचमुच $(\ell^\infty)' \neq \ell^1$
(\cref{pb:b3:banach:1}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:6}
प्रत्येक के लिए निश्चित $ x $, $ y \mapsto B(x, y)$ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} रैखिक:
$\sup_{\norm y \leq 1}\norm{B(x,y)} < \infty $. तो परिवार
$\{B(\cdot, y) : \norm y \leq 1\} \subseteq \mathcal L(E, G)$
(प्रत्येक सदस्य \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, द्वारा निरंतरता में $ x $) बिंदुवार है
बनच स्थान पर घिरा हुआ $ E $: बानाच--स्टीनहॉस
(\cref{thm:b3:banach:banachsteinhaus}) पैदावार $ C $ साथ
$\norm{B(x,y)} \leq C\norm x $ सभी के लिए $\norm y \leq 1$;
में एकरूपता $ y $ ख़त्म: $\norm{B(x,y)} \leq
C\norm x\norm y $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:7}
(ए) $\norm f_1 \leq \norm f_\infty $:पहचान सीमित है,
और विशेषण. इसका उलटा असीमित है: $ f_n(x) = x^n $ है
$\norm{f_n}_1 = \frac1{n+1} \to 0$ लेकिन $\norm{f_n}_\infty = 1$.
के साथ कोई विरोधाभास नहीं \cref{cor:b3:banach:equivnorms}: $(\mathcal
C(\intcc01), \norm\cdot_1)$ है \emph{नहीं} \omterm{def:b3:complete:complete}{पूरा}
(\cref{exo:b3:complete:1}); परिणाम की आवश्यकता है पूर्णता
दोनों तरफ.

(बी) अंतरिक्ष पर $ E_0$ परिमित अनुक्रमों का (घने में) $\ell^2$),
$\varphi(x) = \sum_n n\,x_n $ रैखिक और असीमित है
($\varphi(e_n) = n $ साथ $\norm{e_n}_2 = 1$). \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} ग्राफ
प्रमेय लागू नहीं होता: $ E_0$ क्या नहीं है \omterm{def:b3:complete:complete}{पूरा} --- और $\varphi $
है कोई \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} का विस्तार $\ell^2$, यह दर्शाते हुए
वर्दी के बिना घनत्व निरंतरता शक्तिहीन है
(\cref{thm:b3:complete:extension}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:8}
हम बंद-ग्राफ़ परिकल्पना का सत्यापन करते हैं। होने देना $ x_k \to x $ और
$ Tx_k \to z $ में $\ell^2$. हरएक के लिए $ y $:
\[
\langle z, y\rangle = \lim_k\langle Tx_k, y\rangle
= \lim_k \langle x_k, Ty\rangle = \langle x, Ty\rangle
= \langle Tx, y\rangle,
\]
का उपयोग करते हुए निरंतरता प्रत्येक स्लॉट में आंतरिक उत्पाद का
(कॉची-श्वार्ज़) और समरूपता दो बार। इसलिए $ z - Tx $ ऑर्थोगोनल है
प्रत्येक को $ y $, विशेष रूप से स्वयं के लिए: $ z = Tx $. ग्राफ है
\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} और $\ell^2$ बनच है: $ T $ घिरा है
(\cref{thm:b3:banach:closedgraph}). इसलिए एक सममित ऑपरेटर
पर परिभाषित \emph{सभी} का $\ell^2$ स्वचालित रूप से बाध्य है;
वास्तव में असीमित सममित ऑपरेटर (स्थिति, गति,
हैमिल्टनियन्स) को उचित घने उप-स्थानों पर रहना चाहिए।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:9}
पहला, $\norm{\Lambda_n} = \sum_i\abs{w_{i,n}}$: $\leq $ है
त्रिकोण असमानता; $\geq $ एक टुकड़े-टुकड़े रैखिक परीक्षण द्वारा $ f $
साथ $\norm f_\infty \leq 1$ और $ f(x_{i,n}) =
\operatorname{sign}(w_{i,n})$ (के बीच रैखिक रूप से प्रक्षेप करें
परिमित रूप से अनेक नोड्स; जहां नोड्स मेल खाते हैं वहां संकेत सहमत होते हैं)।

($\Rightarrow $) हर बिंदु पर अभिसरण $ f $ तात्पर्य (i),
और बिंदुवार सीमाबद्धता, इसलिए बानाच--स्टीनहॉस
(\cref{thm:b3:banach:banachsteinhaus}) बनच पर $\mathcal
C(\intcc01)$ देता है (ii).

($\Leftarrow $) होने देना $ M = \sup_n\norm{\Lambda_n} + 1$. दिया गया $ f $
और $\varepsilon $, एक बहुपद चुनें $ P $ साथ $\norm{f -
P}_\infty < \varepsilon/(2M)$
(\cref{cor:b3:complete:weierstrass}); तब
\[
\Bigl|\Lambda_n f - \int_0^1 f\Bigr|
\leq \abs{\Lambda_n(f - P)} + \Bigl|\Lambda_nP -
\int_0^1P\Bigr| + \Bigl|\int_0^1(P - f)\Bigr|
\leq \varepsilon + \Bigl|\Lambda_nP - \int_0^1P\Bigr| \to
\varepsilon .
\]
सकारात्मक भार, स्थिरांक पर सटीकता: $\sum_i\abs{w_{i,n}}
= \sum_iw_{i,n} = \Lambda_n(\mathbf 1) = \int_0^1 1 = 1$ के लिए
स्थिरांक पर सटीक नियम --- (ii) स्थिरांक के साथ कायम रहता है $1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:10}
की रैखिकता $ J $ औपचारिक है; $\norm{J(x)} = \sup_{\norm f \leq
1}\abs{f(x)} = \norm x $ द्वारा
\cref{cor:b3:banach:hbnormed}(2). अगर $\dim E = n $: $\dim E' =
n $ (एक \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार} समन्वय कार्य देता है), इसलिए $\dim E'' = n $,
और इंजेक्शन (आइसोमेट्रिक) $ J $ चालू है. पृथक्करणीयता: चलो
$(f_n)$ में सघन हो $ E'$ और चुनें $\norm{x_n} = 1$ साथ
$\abs{f_n(x_n)} \geq \frac12\norm{f_n}$. होने देना $ F =
\overline{\operatorname{Vect}}(x_n)$; अगर $ F \neq E $, लेना $ g
\in E'$, $ g \neq 0$, गायब हो रहा है $ F $
(\cref{cor:b3:banach:hbnormed}(3)); चुनना $ f_{n_k} \to g $:
\[
\norm{f_{n_k} - g} \geq \abs{(f_{n_k} - g)(x_{n_k})}
= \abs{f_{n_k}(x_{n_k})} \geq \tfrac12\norm{f_{n_k}}
\geq \tfrac12\bigl(\norm g - \norm{f_{n_k} - g}\bigr),
\]
इसलिए $\norm{f_{n_k} - g} \geq \frac13\norm g > 0$: विरोधाभास।
इस तरह $ F = E $, और तर्कसंगत (या $\Q + \iu\Q $) का संयोजन
द $ x_n $ एक गणनीय बनाओ \omterm{def:b3:topology:interior}{घना} सेट.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:11}
(ए) अच्छी तरह से परिभाषित: $ d(x, F)$ पर ही निर्भर करता है $\bar x $
(अनुवाद कर रहा हूँ) $ x $ द्वारा $ F $ दूरी नहीं बदलती)
एकरूपता और त्रिकोण असमानता से गुजरती हैं $\norm\cdot $
अनंत के माध्यम से. पृथक्करण के लिए निकटता की आवश्यकता होती है: $\norm{\bar
x} = 0$ मतलब $ d(x, F) = 0$, यानी\ $ x \in \bar F = F $, अर्थात\
$\bar x = 0$. $\vertiii\pi \leq 1$: $\norm{\bar x} \leq
\norm x $. खुली गेंद पर खुली गेंद: यदि $\norm{\bar x} < 1$,
कुछ प्रतिनिधि के पास है $\norm{x - y} < 1$; इसके विपरीत
$\pi(B_E(0,1)) \subseteq B_{E/F}(0,1)$ \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} से
असमानता --- तो $\pi $ खुला है, खुला का मॉडल मामला
मानचित्रण प्रमेय.

(बी) चलो $\sum_k\norm{\bar x_k} < \infty $ और साथ उठाओ
$\norm{x_k} \leq \norm{\bar x_k} + 2^{-k}$: तब
$\sum\norm{x_k} < \infty $, इसलिए $ s = \sum_kx_k $ में एकत्रित हो जाता है
बनच $ E $ (\cref{exo:b3:complete:1}(बैंड निरंतरता
का $\pi $ देता है $\sum_k\bar x_k = \bar s $: हर बिल्कुल
की अभिसारी श्रृंखला $ E/F $ अभिसरण, जो के बराबर है
पूर्णता (वही व्यायाम).

(सी) नक्शा $\lambda(x) = \lim_nx_n $ रैखिक है $ c \to K $,
बिल्कुल गायब हो जाता है $ c_0$, इसलिए यह एक रेखीय आक्षेप को प्रेरित करता है
$ c/c_0 \to K $. आइसोमेट्री: $ d(x, c_0) = \abs{\lambda(x)}$ ---
$\leq $: से घटाएं $ x $ क्रम $ x - \lambda(x)\mathbf
1 \in c_0$, जा रहा हूँ $\lambda(x)\mathbf 1$ \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} का
$\abs{\lambda(x)}$; $\geq $: के लिए $ y \in c_0$, $\norm{x -
y}_\infty \geq \limsup_n\abs{x_n - y_n} = \abs{\lambda(x)}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:12}
(ए) $ W = \ker P $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है (प्रीइमेज) $0$ एक के तहत
सतत मानचित्र); $ V = \operatorname{im}P = \ker(I - P)$
(वास्तव में $ Px = x $ आईएफएफ $ x \in \operatorname{im}P $, का उपयोग करना $ P^2 =
P $), वैसे ही \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} कर दिया गया। प्रत्येक $ x $ के रूप में विभाजित होता है $ Px + (x - Px)$
साथ $ Px \in V $, $ x - Px \in W $, और $ V \cap W = 0$ ($ x = Px
= 0$): $ E = V \oplus W $.

(बी) ग्राफ़ तर्क: चलो $ x_n \to x $ और $ Px_n \to z $.
तब $ z \in V $ ($ V $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} किया हुआ, $ Px_n \in V $) और $ x_n - Px_n \to
x - z \in W $ ($ W $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} किया हुआ)। इसलिए $ x = z + (x - z)$ साथ $ z \in
V $, $ x - z \in W $; अपघटन की विशिष्टता से, $ z =
Px $. का ग्राफ $ P $ बन्द है, $ E $ बनच है: $ P $ घिरा है (\cref{thm:b3:banach:closedgraph}).

(सी) (ए) और (बी) एक साथ समतुल्य हैं। हिल्बर्ट में
प्रत्येक स्थान \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $ V $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} पूरक है $ V^\perp $
(\cref{ch:b3:hilbert}): प्रत्येक \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} उपस्थान है
पूरक. \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} बानाच स्थानों में यह विफल रहता है --- $ c_0$
इसमें कोई \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} पूरक नहीं है $\ell^\infty $ (फिलिप्स'
प्रमेय, हमारे उपकरणों से परे) --- तो बंधे हुए अनुमान हैं
विशेषाधिकार, और \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} ग्राफ़ प्रमेय बिल्कुल वैसा ही है
बहीखाता पद्धति जो ज्यामितीय विभाजनों को परिबद्ध में परिवर्तित करती है
संचालक.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:banach:1}
\textbf{1.} के लिए $ a, b > 0$: की अवतलता द्वारा $\log $,
$\log\bigl(\tfrac{a^p}p + \tfrac{b^q}q\bigr) \geq \tfrac1p\log
a^p + \tfrac1q\log b^q = \log(ab)$; घातांक (अगर $ ab = 0$
असमानता तुच्छ है।) समानता यदि $ a^p = b^q $.

\textbf{2.} हम मान सकते हैं $\norm x_p = \norm y_q = 1$
(एकरूपता; शून्य मामले तुच्छ)। तब
\[
\abs{\langle x, y\rangle} \leq \sum_n\abs{x_n}\abs{y_n}
\leq \sum_n\Bigl(\frac{\abs{x_n}^p}p +
\frac{\abs{y_n}^q}q\Bigr) = \frac1p + \frac1q = 1 =
\norm x_p\norm y_q .
\]
समानता की आवश्यकता है $\abs{x_n}^p = \abs{y_n}^q $ सभी के लिए $ n $
(यंग की समानता का मामला) और चरणों का संरेखण
$ x_ny_n $.

\textbf{3.} $\abs{x_n + y_n}^p \leq \bigl(\abs{x_n} +
\abs{y_n}\bigr)\abs{x_n + y_n}^{p-1}$; संक्षेप करना और लागू करना
एच\"पुराना ($ p $ ख़िलाफ़ $ q $, टिप्पण $(p - 1)q = p $):
\[
\norm{x + y}_p^p \leq \bigl(\norm x_p + \norm
y_p\bigr)\,\Bigl(\sum_n\abs{x_n + y_n}^{p}\Bigr)^{1/q}
= \bigl(\norm x_p + \norm y_p\bigr)\,\norm{x+y}_p^{p/q};
\]
अगर $\norm{x + y}_p \neq 0$ (अन्यथा तुच्छ), से विभाजित करें
$\norm{x+y}_p^{p/q}$ और उपयोग करें $ p - \frac pq = 1$. (की परिमितता
$\norm{x+y}_p $ पहला: $\abs{x_n+y_n}^p \leq
2^p(\abs{x_n}^p + \abs{y_n}^p)$.)

\textbf{4.} संपूर्णता: से संबंधित $\ell^1$
(\cref{exo:b3:banach:3}), निर्देशांकवार सीमाएं प्लस
एकसमान पूँछ बंधी हुई $\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n - x^{(l)}_n}^p
\leq \varepsilon^p $, देना $ l $ तब $ N $ अनन्त की ओर प्रवृत्त होते हैं।
परिमित अनुक्रमों का घनत्व: $\norm{x - \sum_{n\leq
N}x_ne_n}_p^p = \sum_{n > N}\abs{x_n}^p \to 0$.

\textbf{5.} एच\"पुराने देता है $\abs{\Lambda_y(x)} \leq \norm
x_p\norm y_q $: $\norm{\Lambda_y} \leq \norm y_q $. परीक्षण: चलो
$ x^{(N)}_n = \abs{y_n}^{q-1}\overline{\operatorname{sign}}(y_n)$
के लिए $ n \leq N $, $0$ परे (साथ) $\operatorname{sign}$ द
यूनिमॉड्यूलर चरण, ताकि $ x_ny_n = \abs{y_n}^q $). तब
$\Lambda_y(x^{(N)}) = \sum_{n\leq N}\abs{y_n}^q $ और
$\norm{x^{(N)}}_p = \bigl(\sum_{n\leq
N}\abs{y_n}^{q}\bigr)^{1/p}$ (जैसा $(q-1)p = q $), इसलिए
\[
\norm{\Lambda_y} \geq \Bigl(\sum_{n\leq
N}\abs{y_n}^q\Bigr)^{1 - 1/p} \xrightarrow[N\to\infty]{}
\norm y_q .
\]

\textbf{6.} तय करना $ y_n = \Lambda(e_n)$. उसी परीक्षण के साथ
वेक्टर, $\sum_{n \leq N}\abs{y_n}^q = \Lambda(x^{(N)}) \leq
\norm\Lambda\,\bigl(\sum_{n\leq N}\abs{y_n}^q\bigr)^{1/p}$,
कहाँ से $\bigl(\sum_{n\leq N}\abs{y_n}^q\bigr)^{1/q} \leq
\norm\Lambda $ हरएक के लिए $ N $: $ y \in \ell^q $, $\norm y_q \leq
\norm\Lambda $. कार्यात्मकता $\Lambda $ और $\Lambda_y $ सहमत
सघन परिमित अनुक्रमों पर (प्रश्न 4): $\Lambda =
\Lambda_y $. प्रश्न 5 के साथ, $ y \mapsto \Lambda_y $ एक है
सममितीय समरूपता $\ell^q \cong (\ell^p)'$.

\textbf{7.} होने देना $\xi \in (\ell^p)''$. के साथ रचना कर रहा हूँ
आइसोमेट्री $\ell^q \cong (\ell^p)'$ प्रश्न 6 का, $\xi $ परिभाषित करता है
का एक तत्व $(\ell^q)'$, जो (प्रश्न 6 के साथ $ p, q $
अदला-बदली) है $\Lambda_z $ एक अद्वितीय के लिए $ z \in \ell^p $: हरएक के लिए
$ y \in \ell^q $, $\xi(\Lambda_y) = \sum_nz_ny_n $. वहीं दूसरी ओर $ J(z)(\Lambda_y) = \Lambda_y(z) = \sum_ny_nz_n $: वही
मूल्य. चूँकि प्रत्येक तत्व $(\ell^p)'$ कुछ है $\Lambda_y $,
$\xi = J(z)$: $ J $ चालू है --- $\ell^p $ है \omterm{rem:b3:banach:bidual}{कर्मकर्त्ता}.

\textbf{8.} तर्कसंगत (वास्तविक और काल्पनिक) के साथ परिमित अनुक्रम
प्रविष्टियाँ गणनीय और सघन हैं $\ell^p $ ($ p < \infty $) और
में $ c_0$. में $\ell^\infty $: परिवार $\{\mathbf 1_A : A
\subseteq \N\}$ के साथ बेशुमार है $\norm{\mathbf 1_A -
\mathbf 1_B}_\infty = 1$ के लिए $ A \neq B $; गेंदें $ B(\mathbf
1_A, \frac12)$ जोड़ीवार असंयुक्त हैं, और ए \omterm{def:b3:topology:interior}{घना} सेट अवश्य मिलना चाहिए
प्रत्येक: कोई गणनीय नहीं \omterm{def:b3:topology:interior}{घना} सेट मौजूद है.

\textbf{9.} अगर $\ell^1$ थे \omterm{rem:b3:banach:bidual}{कर्मकर्त्ता}, तब $(\ell^\infty)'
\cong ((\ell^1)')' = J(\ell^1)$ \omterm{def:b3:galois:separable}{वियोज्य} होगा (आइसोमेट्रिक
\omterm{def:b3:galois:separable}{वियोज्य} की छवि $\ell^1$); द्वारा
\cref{exo:b3:banach:10}, की पृथक्करणीयता \omterm{def:b3:banach:operator}{दोहरी}
$(\ell^\infty)'$ जबरदस्ती करेगा $\ell^\infty $ \omterm{def:b3:galois:separable}{वियोज्य} ---
विरोधाभासी प्रश्न 8. तो $\ell^1$ क्या नहीं है \omterm{rem:b3:banach:bidual}{कर्मकर्त्ता} (और
$(\ell^\infty)'$ से सख्ती से बड़ा है $\ell^1$, प्रश्न के रूप में
11 कंक्रीट बनाता है)।

\textbf{10.} की एकरूपता $ p $ स्पष्ट है; उप-योगात्मकता:
औसत रैखिक हैं, और $\limsup(u_n + v_n) \leq \limsup u_n +
\limsup v_n $. पर $ c $: सेस\`एआरओ का अर्थ है अभिसरण
अनुक्रम अपनी सीमा तक अभिसरण करता है, इसलिए $ p(x) = \lim x =
\mathrm{LIM}(x)$ वहाँ; विशेष रूप से $\mathrm{LIM} \leq p $ पर
$ c $. हाहन--बानाच (\cref{thm:b3:banach:hahnbanach}) फैलता है
$\mathrm{LIM}$ को $\ell^\infty_\R $ साथ $\mathrm{LIM} \leq p $
विश्व स्तर पर. सकारात्मकता: के लिए $ x \geq 0$, $-\mathrm{LIM}(x) =
\mathrm{LIM}(-x) \leq p(-x) = \limsup\text{avg}(-x) \leq 0$.
शिफ्ट-इनवेरिएंस: का औसत $ x - Sx $ दूरबीन को
$\frac{x_1 - x_{n+1}}n \to 0$, इसलिए $ p(\pm(x - Sx)) = 0$ और
$\mathrm{LIM}(x - Sx) = 0$. सीमाएँ: $\mathrm{LIM}(x) \leq p(x)
\leq \limsup x $ (औसत समर्थन से पीछे), और इसे लागू करना
को $-x $ निचली सीमा देता है।

\textbf{11.} $ e_n \in c_0$, इसलिए $\mathrm{LIM}(e_n) = 0$ सभी के लिए
$ n $. अगर $\mathrm{LIM} = \Lambda_y $ साथ $ y \in \ell^1$, तब
$ y_n = \Lambda_y(e_n) = 0$ सभी के लिए $ n $: $\Lambda_y = 0$; लेकिन
$\mathrm{LIM}(\mathbf 1) = 1$. इसलिए $\mathrm{LIM} \in
(\ell^\infty)' \setminus \{\Lambda_y : y \in \ell^1\}$:
$(\ell^\infty)' \neq \ell^1$, दोबारा।

\textbf{12.} के लिए $ x = (0,1,0,1,\dots)$: $ x + Sx = \mathbf 1$,
इसलिए $2\,\mathrm{LIM}(x) = \mathrm{LIM}(x) + \mathrm{LIM}(Sx) =
1$: $\mathrm{LIM}(x) = \frac12$. अगर $\varphi $ एक थे
सीमा का शिफ्ट-अपरिवर्तनीय गुणात्मक विस्तार: $ x\cdot
Sx = 0$ देता है $\varphi(x)\varphi(Sx) = \varphi(x)^2 = 0$, इसलिए
$\varphi(x) = 0$; लेकिन $\varphi(x) + \varphi(Sx) =
\varphi(\mathbf 1) = 1$ देता है $2\varphi(x) = 1$: विरोधाभास।
औसत और गुणन एक साथ नहीं रह सकते।

\textbf{13.} होने देना $\norm{x^{(k)}}_p \leq M $. निर्देशांक हैं
से घिरा हुआ $ M $: एक विकर्ण निष्कर्षण एक अनुवर्ती देता है
(अभी भी लिखा है $ x^{(k)}$) साथ $ x^{(k)}_n \to x_n $ हरएक के लिए
$ n $. तब $ x \in \ell^p $: $\sum_{n\leq N}\abs{x_n}^p =
\lim_k\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n}^p \leq M^p $ सभी के लिए $ N $.
कमजोर अभिसरण: के लिए $ y \in \ell^q $ और $ N $ मनमाना,
\[
\abs{\Lambda_y(x^{(k)} - x)} \leq
\Bigl|\sum_{n \leq N}(x^{(k)}_n - x_n)y_n\Bigr|
+ 2M\Bigl(\sum_{n>N}\abs{y_n}^q\Bigr)^{1/q},
\]
जहाँ पहला पद जाता है $0$ जैसा $ k \to \infty $ (अंततः
कई निर्देशांक) और दूसरा छोटा है $ N $ बड़ा
(एच\"पूंछ पर पुराना): $\Lambda_y(x^{(k)}) \to \Lambda_y(x)$
हरएक के लिए $ y $ --- कमजोर अभिसरण, चूंकि प्रत्येक कार्यात्मक एक है
$\Lambda_y $ (प्रश्न 6). में $\ell^1$ यह विफल रहता है: विचार करें
$(e_n)$, घिरा हुआ। कोई भी परिणाम $(e_{n_k})$ जुटता है
समन्वय के अनुसार $0$, इसलिए इसकी एकमात्र कमजोर सीमा उम्मीदवार है $0$;
लेकिन इसके विरुद्ध परीक्षण $ y \in \ell^\infty $ द्वारा परिभाषित $ y_{n_k} =
(-1)^k $ (और $0$ अन्यत्र), $\Lambda_y(e_{n_k}) = (-1)^k $
विचलन कोई कमजोर रूप से अभिसरण परिणाम नहीं: कमजोर \omterm{thm:b3:topology:metriccompact}{अनुक्रमिक
सघनता} गेंदों की विशेषता है \omterm{rem:b3:banach:bidual}{कर्मकर्त्ता} दुनिया।

\textbf{14.} के लिए $ y \in \ell^1$, $\Lambda_y(x) = \sum x_ny_n $
पर परिभाषित किया गया है $ c_0$ साथ $\abs{\Lambda_y(x)} \leq \norm
x_\infty\norm y_1$, और परीक्षण जारी है $ x^{(N)} =
(\operatorname{sign}y_1, \dots, \operatorname{sign}y_N, 0,
\dots) \in c_0$ देता है $\Lambda_y(x^{(N)}) =
\sum_{n\leq N}\abs{y_n} \to \norm y_1$:
$\norm{\Lambda_y} = \norm y_1$. इसके विपरीत, के लिए $\Lambda \in
(c_0)'$ रखना $ y_n = \Lambda(e_n)$; वही परीक्षण देते हैं
$\sum_{n \leq N}\abs{y_n} = \Lambda(x^{(N)}) \leq
\norm\Lambda $, इसलिए $ y \in \ell^1$, और $\Lambda = \Lambda_y $ पर
घने परिमित अनुक्रम, इसलिए हर जगह। की शृंखला
दोहरे: $(c_0)' = \ell^1$, $(\ell^1)' = \ell^\infty $
(\cref{exo:b3:banach:10}), $(\ell^\infty)' \supsetneq \ell^1$
(प्रश्न 9-11): रिफ्लेक्सिविटी पहले चरण में ही विफल हो जाती है
--- $ c_0'' = \ell^\infty \neq c_0$ --- और कभी ठीक नहीं होता.

\textbf{15.} $ J x^{(k)} \in E'' = (E')'$ का एक परिवार है
पर बंधे हुए कार्य \emph{बनच} अंतरिक्ष $ E'$ (दोहरे
हैं \omterm{def:b3:complete:complete}{पूरा}, \cref{prop:b3:banach:llcomplete}); प्रत्येक के लिए
$\Lambda \in E'$, क्रम $ Jx^{(k)}(\Lambda) =
\Lambda(x^{(k)})$ अभिसरण होता है, इसलिए परिबद्ध होता है।
बानाच--स्टीनहॉस पर $ E'$ देता है $\sup_k\norm{Jx^{(k)}} <
\infty $, और $ J $ सममितीय है
(\cref{rem:b3:banach:bidual}): $\sup_k\norm{x^{(k)}} <
\infty $.

\textbf{16.} ($\Rightarrow $) सीमा प्रश्न 15 है;
निर्देशांक कार्यात्मक हैं $\Lambda_{e_n}$.
($\Leftarrow $) होने देना $ M = \sup_k\norm{x^{(k)}}_p $, $ y \in
\ell^q $, $\varepsilon > 0$; चुनना $ N $ साथ
$\bigl(\sum_{n>N}\abs{y_n}^q\bigr)^{1/q} < \varepsilon $. तब
\[
\abs{\Lambda_y(x^{(k)} - x)} \leq
\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n - x_n}\,\abs{y_n} +
\norm{x^{(k)} - x}_p\,\varepsilon
\leq \sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n - x_n}\abs{y_n} +
(M + \norm x_p)\,\varepsilon,
\]
और परिमित योग की ओर प्रवृत्त होता है $0$: $\limsup \leq (M + \norm
x_p)\varepsilon $ हरएक के लिए $\varepsilon $. (वह $ x \in
\ell^p $ साथ $\norm x_p \leq M $ फ़तौ-शैली से अनुसरण करता है
परिमित-खंड सीमाएँ: $\sum_{n \leq N}\abs{x_n}^p =
\lim_k\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n}^p \leq M^p $ ।) के लिए $e_k $
में $\ell^2$: घिरा हुआ, समन्वयात्मक $\to 0$, इसलिए $ e_k
\rightharpoonup 0$, अभी तक $\norm{e_k} = 1$: द्रव्यमान की इकाई
अनंत सूचकांक में भाग जाता है, प्रत्येक निश्चित के लिए अदृश्य
कार्यात्मक.

\textbf{17.} लेना $\Lambda $ साथ $\norm\Lambda = 1$ और
$\Lambda(x) = \norm x $ (\cref{cor:b3:banach:hbnormed}). तब
$\norm x = \lim\Lambda(x^{(k)}) \leq
\liminf\norm\Lambda\,\norm{x^{(k)}} =
\liminf\norm{x^{(k)}}$. (साथ $ e_k \rightharpoonup 0$: $0
\leq \liminf 1$, और असमानता सख्त हो सकती है।)

\textbf{18.} में $\ell^2$, $\norm{x^{(k)} - x}_2^2 =
\norm{x^{(k)}}_2^2 - 2\operatorname{Re}\langle x^{(k)},
x\rangle + \norm x_2^2$ (वास्तविक मामला: $-2\langle x^{(k)},
x\rangle $). कमजोर अभिसरण कार्यात्मक पर लागू होता है
$\Lambda_x $ देता है $\langle x^{(k)}, x\rangle \to \norm
x_2^2$, और मानदंड परिकल्पना द्वारा अभिसरण होते हैं: दाईं ओर
की ओर प्रवृत्त होता है $\norm x^2 - 2\norm x^2 + \norm x^2 = 0$.
मानक अभिसरण के बिना प्रतिउदाहरण: $ e_k
\rightharpoonup 0$, $\norm{e_k - 0} = 1 \not\to 0$.

\textbf{19.} समन्वय अभिसरण: कार्यात्मकताओं को लागू करें
$\Lambda_{e_n} \in (\ell^1)' = \ell^\infty $ ($ y = e_n $).
निर्माण: चुना हुआ $ k_{j-1}, N_{j-1}$, चुनना $ k_j >
k_{j-1}$ इतना बड़ा कि $\sum_{n \leq
N_{j-1}}\abs{x^{(k_j)}_n} < \frac\delta{20}$ (निश्चित रूप से अनेक
निर्देशांक, प्रत्येक $\to 0$), तब $ N_j > N_{j-1}$ इतना बड़ा
कि पूँछ संतुष्ट हो जाती है $\sum_{n > N_j}\abs{x^{(k_j)}_n} <
\frac\delta{20}$ (श्रृंखला को परिभाषित करने का अभिसरण
$\norm{x^{(k_j)}}_1$). द ब्लॉक $ B_j = \intoc{N_{j-1}}{N_j}$
फिर सब कुछ वहन करता है $\frac\delta{10}$ के द्रव्यमान का
$ x^{(k_j)}$.

\textbf{20.} साथ $ y $ जैसा परिभाषित किया गया है ($\abs{y_n} \leq 1$
हर जगह):
\[
\langle x^{(k_j)}, y\rangle
= \sum_{n \in B_j}\abs{x^{(k_j)}_n}
+ \sum_{n \notin B_j}x^{(k_j)}_ny_n
\geq \Bigl(\norm{x^{(k_j)}}_1 - \frac\delta{10}\Bigr) -
\frac\delta{10}
\geq \delta - \frac{2\delta}{10} = \frac{4\delta}5 > 0,
\]
मध्य असमानता क्योंकि ब्लॉक से बाहर द्रव्यमान है
सबसे $\frac\delta{10}$ (प्रश्न 19). लेकिन $ y \in
\ell^\infty = (\ell^1)'$ और $ x^{(k)} \rightharpoonup 0$
बल $\langle x^{(k_j)}, y\rangle \to 0$: विरोधाभास।
इसलिए कमजोर रूप से शून्य अनुक्रम $\ell^1$ मानक-शून्य हैं, और द्वारा
अनुवाद कमजोर रूप से अभिसरण वाले मानक में अभिसरण करते हैं: शूर का
प्रमेय.

\textbf{21.} का एक कमजोर रूप से अभिसरण परिणाम $(e_k)$ होगा
सीमा है $0$ (निर्देशांक), इसलिए शूर द्वारा $\norm{e_{k_j}}_1
\to 0$ --- लेकिन मानदंड हैं $1$. तो कोई कमजोर रूप से अभिसरण नहीं
परिणाम मौजूद है, जैसा कि प्रश्न 13 में हाथ से पाया गया है। नहीं
विरोधाभास: शूर का कहना है कि अनुक्रम कमज़ोरों को अलग नहीं कर सकते
\omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} से \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} में $\ell^1$ (\omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} स्वयं
भिन्न--- कमज़ोर पड़ोस कभी भी मानक-बद्ध नहीं होते हैं), और
कमजोर \omterm{thm:b3:topology:metriccompact}{अनुक्रमिक सघनता} यूनिट बॉल का एक अलग है,
मजबूत संपत्ति, रिफ्लेक्सिविटी के बराबर
(एबरलीन--\v स्मुलियन, हमारे उपकरणों से परे; विफलता, पर
कम से कम, हमने साबित कर दिया है)।

\textbf{22.} \emph{जनगणना.}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|c|c|c}
$ E $ & $ E'$ & sep. & refl. & weak seq.\ cpt.\ balls\\
\hline
$ c_0$ & $\ell^1$ & yes & no & no ($ e_1{+}\dots{+}e_k $)\\
$\ell^1$ & $\ell^\infty $ & yes & no & no ($ e_k $, q.~21)\\
$\ell^p $ & $\ell^q $ & yes & yes & yes (q.~13)\\
$\ell^\infty $ & $\supsetneq\ell^1$ & no & no & no\\
\end{tabular}
\end{center}
हस्ताक्षर: $ c_0$ --- इसका बिडुअल है $\ell^\infty $: पहला
गैर-चिंतनशील चरण (प्रश्न 14); $\ell^1$ ---शूर का
संपत्ति (प्रश्न 20); $\ell^p $ --- संवेदनशीलता और कमजोरी
सघनता (प्रश्न 7, 13); $\ell^\infty $ ---
गैर-पृथक्करण और बानाच सीमाएँ: कार्यात्मकता का कोई क्रम नहीं
\omterm{def:b3:representations:rep}{प्रतिनिधित्व} कर सकते हैं (प्रश्न 8,10--11). रिक्त स्थान का एक परिवार,
चार अलग दुनिया.

\textbf{23.} होने देना $(f_k) \subseteq F $ साथ $\norm{x - f_k}
\to d $. तब $\norm{f_k} \leq \norm x + \sup_k\norm{x -
f_k}$: परिबद्ध, अत: प्रश्न 13 द्वारा अनुवर्ती $ f_{k_j}
\rightharpoonup f $. अगर $ f \notin F $, तब $\delta =
\operatorname{dist}(f, F) > 0$ ($ F $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} किया हुआ); पर $ F \oplus \R
f $ रैखिक रूप $\lambda(g + tf) = t $ संतुष्ट
$\abs{\lambda(u)} \leq \norm u/\delta $ (क्योंकि $\norm{g +
tf} \geq \abs t\,\delta $), और हैन--बानाच इसका विस्तार करता है
$\Lambda \in (\ell^p)'$ साथ $\Lambda\restriction_F = 0$,
$\Lambda(f) = 1$; परन्तु फिर $0 = \Lambda(f_{k_j}) \to
\Lambda(f) = 1$: विरोधाभास। इसलिए $ f \in F $, और $ x -
f_{k_j} \rightharpoonup x - f $ प्रश्न 17 द्वारा देता है,
\[
d \leq \norm{x - f} \leq \liminf_j\,\norm{x - f_{k_j}} = d :
\]
की दूरी प्राप्त होती है $ f $. में $ c_0$: $\abs{\Lambda(x)}
\leq \sum_n2^{-n}\abs{x_n} < \norm x_\infty $ हरएक के लिए $ x
\neq 0$ (एक गैर-शून्य शून्य अनुक्रम संतुष्ट नहीं कर सकता $\abs{x_n} =
\norm x_\infty $ सभी के लिए $ n $), जबकि काटे गए $(1,
\dots, 1, 0, \dots)$ देना $\Lambda = 1 - 2^{-N} \to 1$: इसलिए
$\norm\Lambda = 1$, कभी प्राप्त नहीं हुआ। दूरी सूत्र: के लिए $ f
\in \ker\Lambda $, $\abs{\Lambda(x)} = \abs{\Lambda(x - f)}
\leq \norm{x - f}$, इसलिए $\operatorname{dist}(x, \ker\Lambda)
\geq \abs{\Lambda(x)}$; इसके विपरीत, के लिए $ u $ यूनिट बॉल में
के साथ $\Lambda(u) \geq 1 - \varepsilon $, वेक्टर $ f = x -
\frac{\Lambda(x)}{\Lambda(u)}u $ में निहित है $\ker\Lambda $ साथ
$\norm{x - f} \leq \frac{\abs{\Lambda(x)}}{1 - \varepsilon}$:
समानता. यदि कुछ $ f \in \ker\Lambda $ इसे हासिल किया, $ z = x -
f $ संतुष्ट करेगा $\abs{\Lambda(z)} = \abs{\Lambda(x)} =
\norm z \neq 0$, इसलिए $\Lambda $ पर अपने \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} को प्राप्त कर लेगा
$ z/\norm z $: असंभव। का एक \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} हाइपरप्लेन $ c_0$ नहीं के साथ
कहीं भी निकटतम बिंदु --- रिफ्लेक्सिविटी सजावटी नहीं थी।

\textbf{24.} तय करना $ y_1 = x^{(1)}$. दिया गया $ y_1, \dots, y_j $,
प्रत्येक मानचित्र $ k \mapsto \langle y_i, x^{(k)}\rangle $ आदत है $0$
($ y_i \in \ell^2 = (\ell^2)'$), इसलिय वहाँ है $ k_{j+1}$ परे
पिछले सूचकांक के साथ $\abs{\langle y_i,
x^{(k_{j+1})}\rangle} \leq \frac1{j+1}$ के लिए $ i = 1, \dots,
j $; पसंद को बुलाओ $ y_{j+1}$. तब
\[
\Bigl\lVert\sum_{j=1}^my_j\Bigr\rVert_2^2
= \sum_{j=1}^m\norm{y_j}_2^2
+ 2\sum_{j=2}^m\sum_{i<j}\langle y_i, y_j\rangle
\leq mC^2 + 2\sum_{j=2}^m\frac{j-1}j
\leq mC^2 + 2m,
\]
और से विभाजित करना $ m^2$: $\norm{\frac1m\sum_jy_j}_2^2 \leq
\frac{C^2 + 2}m \to 0$. (कमजोर सीमा के लिए $ x \neq 0$, लागू करें
इस को $ x^{(k)} - x $.) ऑर्थोनॉर्मल पर $(e_k)$ नहीं
निष्कर्षण की भी आवश्यकता है: $\norm{\frac1m(e_1 + \dots +
e_m)}_2 = \frac{\sqrt m}m = \frac1{\sqrt m}$. औसत
कमजोर अभिसरण को मानक अभिसरण में परिवर्तित करें:
बानाच--सैक्स की संपत्ति $\ell^2$.

\textbf{25.} $ A_mx = \frac1m\sum_{i=0}^{m-1}S^ix $, तो
रैखिकता और शिफ्ट-अपरिवर्तनीयता देते हैं $ L(A_mx) = L(x)$. किसी के लिए
घिरा हुआ $ u $ और $\varepsilon > 0$, चुनना $ N $ साथ $ u_n \leq
\limsup u + \varepsilon $ के लिए $ n \geq N $; सकारात्मकता लागू
को $(\limsup u + \varepsilon)\mathbf 1 - S^Nu \geq 0$ और
$ L(S^Nu) = L(u)$ देना $ L(u) \leq \limsup u + \varepsilon $,
और सममित रूप से $ L(u) \geq \liminf u - \varepsilon $: इस तरह
$\liminf A_mx \leq L(x) \leq \limsup A_mx $ हरएक के लिए $ m $. अगर
$ x $ है $ T $-आवधिक, $ A_Tx $ के बराबर \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} अनुक्रम है
अवधि का मतलब $\mu $: $ L(x) = \mu $ के लिए \emph{प्रत्येक} बनच
सीमा --- $\frac13$ पर $(1,0,0,\dots)$, $\frac12$ पर
$(0,1,0,1,\dots)$ जैसा कि प्रश्न 12 में है। ब्लॉक अनुक्रम के लिए:
पर $ N = 3^j $ साथ $ j $ यहां तक कि अंतिम ब्लॉक भी सभी हैं, इसलिए
सेस\`आरो मतलब है $\geq \frac{3^j - 3^{j-1}}{3^j} = \frac23$;
पर $ N = 3^j $ साथ $ j $ अजीब सभी लोग बैठते हैं $\intoc0
{3^{j-1}}$, तो माध्य है $\leq \frac13$. इस तरह $ p(x) \geq
\frac23$ और $-p(-x) = \liminf_n\frac{x_1 + \dots + x_n}n
\leq \frac13$. पर $ M = c \oplus \R x $ परिभाषित करना $\Lambda_+(y +
tx) = \lim y + t\,p(x)$. द्वारा प्रभुत्व $ p $: के लिए $ t > 0$,
उदात्तता देता है $ p(tx) \leq p(y + tx) + p(-y)$, अर्थात\
$ p(y + tx) \geq t\,p(x) + \lim y $ (टिप्पणी $ p(\pm y) = \pm\lim
y $ के लिए $ y \in c $: सेस\`एआरओ का अर्थ अभिसरण अनुक्रम है
इसकी सीमा तक अभिसरण); के लिए $ t = -s < 0$, $ p(y) \leq p(y -
sx) + p(sx)$ देता है $ p(y - sx) \geq \lim y - s\,p(x)$; के लिए $ t
= 0$ समानता है. इसलिए $\Lambda_+ \leq p $ पर $ M $, और
हैन--बानाच इसका विस्तार करता है $ L_+ \leq p $ पर $\ell^\infty_\R $,
जो बिल्कुल प्रश्न 10 (वर्चस्व) की तरह एक बनच सीमा है
द्वारा $ p $ सकारात्मकता, शिफ्ट-इनवेरिएंस और मूल्य उत्पन्न करता है
$\lim $ पर $ c $), साथ $ L_+(x) = p(x) \geq \frac23$. वैसा ही
के साथ गणना $\Lambda_-(y + tx) = \lim y - t\,p(-x)$
(का उपयोग करते हुए $ p(-sx) \leq p(y - sx) + p(-y)$ मामले के लिए $ t = -s
< 0$) एक बनच सीमा उत्पन्न करता है $ L_-$ साथ $ L_-(x) = -p(-x) \leq
\frac13$. दो बनच सीमाएँ, एक अनुक्रम, दो मान:
आवधिक के बाहर (और, अधिक सामान्यतः, \emph{लगभग
अभिसारी}) दुनिया, एक बनच सीमा एक वास्तविक विकल्प है।
\end{solution}
