\section*{अध्याय \ref{ch:b3:measure} --- माप सिद्धांत}

\begin{solution}{exo:b3:measure:1}
(ए) कार्यान्वयन दो परिभाषित मामलों की अदला-बदली करता है। एक गणनीय
गणनीय समुच्चयों का मिलन गणनीय है; यदि एक सदस्य है
सह-गणनीय, संघ सह-गणनीय है: स्थिरता कायम है। यह
इसमें सिंगलटन और कोई भी शामिल है $\sigma $-बीजगणित युक्त
उनमें सभी गणनीय समुच्चय (गणनीय संघ) और उनके शामिल हैं
पूरक: यह है $\sigma(\{\text{singletons}\})$.

(बी) लिखें $\mathcal B = \sigma(\text{opens})$. हर खुला
का उपसमुच्चय $\R $ खुले अंतरालों का एक गणनीय संघ है
तर्कसंगत \omterm{thm:b3:complete:completion}{समापन} बिंदु (प्रत्येक तर्कसंगत बिंदु के आसपास \omterm{def:b3:topology:topology}{खुला सेट},
इसके अंदर एक तर्कसंगत-त्रिज्या अंतराल), तो खुलता है $\in
\sigma(\text{open intervals}) \subseteq \sigma(\text{rational
data})$. रूपांतरण: $\intoo ab = \bigcup_n\intcc{a +
\frac1n}{b - \frac1n}$; $\intcc ab = \bigcap_n \intoo{a -
\frac1n}{b + \frac1n}$; $\intoc{-\infty}a = \bigcap_n
\intoo{-\infty}{a + \frac1n}$ और इसके विपरीत $\intoo ab =
\intoo{-\infty}b \setminus \intoc{-\infty}a $; तर्कसंगत किरणें:
$\intoc{-\infty}a =
\bigcap_{q \in \Q,\, q > a}\intoc{-\infty}q $. प्रत्येक परिवार
गणनीय संक्रियाओं द्वारा अन्य को उत्पन्न करता है: सभी चार उत्पन्न करते हैं
$\mathcal B $.

(सी) केवल सीमित \omterm{thm:b3:complete:completion}{समापन} बिंदुओं के साथ, परिवार एक भी नहीं है
बीजगणित: का पूरक $\intoc01$ असीमित किरणें शामिल हैं।
अनंत \omterm{thm:b3:complete:completion}{समापन} बिंदुओं की अनुमति ($\intoc{-\infty}b $, $\intoo
a{+\infty}$) यह एक बीजगणित (पूरक और परिमित) बन जाता है
ऐसी यूनियनों की यूनियनें ऐसी हैं), लेकिन नहीं $\sigma $-बीजगणित:
$\{0\} = \bigcap_n\intoc{-\frac1n}0$ का एक सीमित संघ नहीं है
नपुंसक अंतराल.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:2}
(ए) $ A \cup B = A \sqcup (B \setminus (A\cap B))$, इसलिए
$\mu(A\cup B) = \mu(A) + \mu(B) - \mu(A\cap B)$ (अनन्तता
घटाने की अनुमति देता है)। तीन सेट: दो-सेट फॉर्मूला लागू करें
दो बार,
\[
\mu(A\cup B\cup C) = \sum\mu(A) - \sum\mu(A\cap B) +
\mu(A\cap B\cap C)
\]
(स्पष्ट सूचकांक सेट पर योग)।

(बी) के लिए \omterm{def:b3:measure:lebesgueouter}{लेब्सेग माप}, $ A_n = [n, +\infty) \downarrow
\varnothing $, लेकिन $\lambda(A_n) = \infty \not\to 0$.

(सी) एक बिंदु लंबाई के अंतराल में स्थित है $\varepsilon $:
$\lambda(\{x\}) = 0$; गणनीय उप-अयोग्यता गणनीय को मार देती है
सेट. इस तरह $\lambda(\Q \cap \intcc01) = 0$ और, additivity द्वारा,
$\lambda(\intcc01\setminus\Q) = 1$: तर्कहीन सभी को ले जाता है
लंबाई.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:3}
किरणें $\intoc{-\infty}t $ फॉर्म ए $\pi $-प्रणाली (द
दो का प्रतिच्छेदन छोटा) उत्पन्न करता है $\mathcal B(\R)$
(\cref{exo:b3:measure:1}). सेट $ P_k = \intoc{-\infty}k $
करने के लिए वृद्धि $\R $ साथ $\mu(P_k) \leq 1 < \infty $:
\cref{thm:b3:measure:uniqueness} लागू होता है, और $\mu = \nu $ पर
$\mathcal B(\R)$. इस प्रकार वितरण फलन निर्धारित करता है
\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:4}
हरएक के लिए $ N $, $\limsup A_n \subseteq \bigcup_{n \geq N}A_n $,
इसलिए $\mu(\limsup A_n) \leq \sum_{n\geq N}\mu(A_n)$, की पूँछ
एक अभिसरण श्रृंखला: चलो $ N \to \infty $. आवेदन: साथ
$ A_n = \{x \in \intcc01 : \abs{x - r_n} \leq 4^{-n}\}$
($ r_n $  $ n $-वें तर्कसंगत), $\lambda(A_n) \leq 2\cdot4^{-n}$
सारांश योग्य है: $\lambda(\limsup A_n) = 0$, यानी\ लगभग हर $ x $
केवल सीमित रूप से बहुतों का है $ A_n $. (फिर भी हर $ x $ एक सीमा है
तर्कसंगतता का: मुद्दा यह है \emph{रफ़्तार} $4^{-n}$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:5}
$ K = \bigcap K_n $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} के परिमित संघों का प्रतिच्छेदन है
अंतराल: कॉम्पैक्ट. मंच पर $ n $ वहाँ रहते हैं $2^n $ अंतराल
\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} लंबाई का $\ell_n \leq 2^{-n}$ (प्रत्येक चरण आधा और
सिकुड़ता है); एक अंतराल $ I \subseteq K $ एक सिंगल के अंदर पड़ा रहेगा
मंच-$ n $ प्रत्येक के लिए अंतराल $ n $, मजबूर करना $\ell(I) = 0$: खाली
आंतरिक भाग. \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} हटा दिया गया है $\sum_{n\geq1}2^{n-1}\cdot
4^{-n} = \frac12\sum_{n\geq1}2^{-n} = \frac12$, सभी निष्कासन
असंयुक्त खुले अंतराल होना: $\lambda(K) = \frac12$.

वैरिएंट: लंबाई के \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय अंतराल को हटाना $\varepsilon
4^{-n}$ कहीं कोई घनापन नहीं छोड़ता कॉम्पैक्ट $ K^{(\varepsilon)}$ का
\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $1 - \frac\varepsilon2$. तब $\bigcup_m
K^{(1/m)}$ है \omterm{rem:b3:complete:meagre}{अल्प} (कहीं नहीं का गणनीय संघ घने सेट)
का \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $\geq \sup_m(1 - \frac1{2m}) = 1$: ए \omterm{rem:b3:complete:meagre}{अल्प} सेट का
पूर्ण \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} --- और इसमें पूरक है $\intoo01$ \omterm{def:b3:topology:interior}{घना} है
$ G_\delta $ का \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $0$ (सांस्थितिकी वसा, मीट्रिक रूप से
शून्य). का पूरक $ K^{(\varepsilon)}$ में $\intoo01$ है
खुला, \omterm{def:b3:topology:interior}{घना}, का \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $\frac\varepsilon2 < \varepsilon $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:6}
काटना $\intoc01$ में $2^n $ का अनुवाद $\intoc0{2^{-n}}$:
$ c = 2^n\,\mu(\intoc0{2^{-n}})$, इसलिए $\mu(\intoc0{2^{-n}}) =
c\,2^{-n} = c\,\lambda(\intoc0{2^{-n}})$. अनुवाद द्वारा
अपरिवर्तनशीलता और additivity, $\mu = c\lambda $ हर अंतराल पर
$\intoc ab $ साथ $ b - a $ एक द्विघात तर्कसंगत और कोई भी $ a $; ए
\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} $\intoc ab $ इस तरह का एक बढ़ता हुआ संघ है
($ b_k \uparrow b $ से डायडिक चरण $ a $), और निरंतरता से
नीचे समानता का विस्तार है। अंतराल $\intoc ab $ फॉर्म ए
$\pi $-सिस्टम जनरेटिंग $\mathcal B(\R)$, साथ $\intoc{-k}k
\uparrow \R $ परिमित का \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} ($\mu(\intoc{-k}k) = 2kc $):
\cref{thm:b3:measure:uniqueness} देता है $\mu = c\lambda $ पर
$\mathcal B(\R)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:7}
नियमितता से (\cref{thm:b3:measure:regularity}) चुनना $ K
\subseteq A \subseteq U $ साथ $ K $ कॉम्पैक्ट, $ U $ खुला,
$\lambda(U\setminus K) < \varepsilon $ (दोनों अनुमान
भीतर $\varepsilon/2$, और $\lambda(U \setminus K) =
\lambda(U\setminus A) + \lambda(A \setminus K)$). लिखना $ U $ जैसे
खुले अंतरालों का एक गणनीय असंयुक्त संघ $(I_n)$ (द
के घटक \omterm{def:b3:topology:topology}{खुला सेट}); कॉम्पैक्ट $ K $ द्वारा कवर किया गया है
निश्चित रूप से अनेक, $ K \subseteq B = I_1\cup\dots\cup I_N \subseteq
U $. तब $ A \setminus B \subseteq A\setminus K \subseteq
U\setminus K $ और $ B \setminus A \subseteq U \setminus A
\subseteq U\setminus K $:
$\lambda(A\,\triangle\,B) \leq 2\lambda(U\setminus K)$ ---
से शुरु करें $\varepsilon/2$ नीचे उतरने के लिए $\varepsilon $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:8}
की जगह $ A $ द्वारा $ A \cap [-M, M]$ सकारात्मक का \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} (कुछ $ M $
काम करता है, द्वारा निरंतरता नीचे से), मान लीजिए $0 < \lambda(A) <
\infty $. लेना $ U \supseteq A $ के साथ खोलें $\lambda(U) <
\frac43\lambda(A)$ और विघटित हो जाओ $ U = \bigsqcup_nI_n $ में
असंयुक्त खुले अंतराल: $\lambda(A) = \sum_n\lambda(A\cap
I_n)$. यदि प्रत्येक $ n $ था $\lambda(A\cap I_n) \leq
\frac34\ell(I_n)$, योग देगा $\lambda(A) \leq
\frac34\lambda(U) < \lambda(A)$: कुछ अंतराल $ I $ संतुष्ट
$\lambda(A\cap I) > \frac34\ell(I)$. तय करना $ B = A \cap I $ और चलो
$\abs t < \frac12\ell(I)$: दोनों $ B $ और $ B + t $ में झूठ बोलना
अंतराल $ I \cup (I + t)$, लंबाई का $< \frac32\ell(I)$. यदि
वे असंगठित थे: $\lambda(B) + \lambda(B + t) = 2\lambda(B)
> \frac32\ell(I)$ युक्त अंतराल से अधिक होगा
\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} --- असंभव। इसलिए $ B \cap (B + t) \neq \varnothing $:
कुछ $ x \in B $ लिखते हैं $ x = y + t $ साथ $ y \in B $, और $ t = x -
y \in A - A $.
इस तरह $\intoo{-\frac{\ell(I)}2}{\frac{\ell(I)}2} \subseteq A -
A $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:9}
विटाली अनुवाद करता है $(V + q)_{q\in\Q}$ PARTITION $\R $ (प्रत्येक
वास्तविक बिल्कुल एक प्रतिनिधि के बराबर है)। मान लीजिए सभी
सेट $ B_q = A \cap (V + q)$ मापने योग्य थे. कोई दो
के तत्व $ V + q $ एक अपरिमेय या शून्य (दो) से भिन्न होता है
अलग-अलग प्रतिनिधि असमान हैं), इसलिए $ B_q - B_q $
की बैठक $\Q $ में केवल $\{0\}$: इसमें कोई अंतराल नहीं है, और
स्टीनहॉस (\cref{exo:b3:measure:8}) बल $\lambda(B_q) = 0$.
तब $\lambda(A) \leq \sum_{q}\lambda(B_q) = 0$, विरोधाभासी
$\lambda(A) > 0$. इतना कुछ $ B_q \subseteq A $ मापने योग्य नहीं है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:10}
\emph{औसत दर्जे का $\Rightarrow $ $\varepsilon $-अनुमान}: द्वारा
बाहरी नियमितता (\cref{thm:b3:measure:regularity}) खुला चुनें
$ U \supseteq A $ साथ $\lambda(U) \leq \lambda(A) +
\varepsilon $; मापनीयता घटाने की अनुमति देती है
$\lambda(U\setminus A) = \lambda(U) - \lambda(A) \leq
\varepsilon $. \emph{$\varepsilon $-संस्करण $\Rightarrow $
$ G_\delta $-संस्करण}: लेना $ U_n $ साथ $\lambda^*(U_n\setminus
A) < \frac1n $ और $ G = \bigcap U_n $: ए $ G_\delta $ साथ
$\lambda^*(G\setminus A) \leq \lambda^*(U_n\setminus A) \to 0$.
\emph{$ G_\delta $-संस्करण $\Rightarrow $ औसत दर्जे का}: $ G\setminus
A $ है $\lambda^*$-शून्य, इसलिए इसके द्वारा मापा जा सकता है पूर्णता
(\cref{thm:b3:measure:caratheodory}), और $ A = G \setminus
(G\setminus A)$ मापने योग्य है ($ G $ बोरेल है)। तो लेब्सग्यू सेट हो गया
बिल्कुल ``बोरेल मोडुलो शून्य'' हैं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:11}
(ए) $\liminf A_n = \bigcup_N\bigcap_{n\geq N}A_n $ एक है
समुच्चयों का बढ़ता हुआ मिलन $ B_N = \bigcap_{n\geq N}A_n $,
इसलिए $\mu(\liminf A_n) = \lim_N\mu(B_N)$ (निरंतरता नीचे की ओर से); और $\mu(B_N) \leq \inf_{n \geq N}\mu(A_n)$, किसका
सीमा है $\liminf\mu(A_n)$. के लिए $\limsup $: लागू करें
अंदर के पूरकों के समान परिमित-माप परिवेश
$ U = \bigcup A_n $ --- निरंतरता ऊपर से
घट रहा है $ C_N = \bigcup_{n\geq N}A_n $ आवश्यक है $\mu(C_1)
\leq \mu(U) < \infty $, और देता है $\mu(\limsup A_n) =
\lim\mu(C_N) \geq \limsup\mu(A_n)$.

(बी) गतिमान अंतराल $ A_n = \intcc n{n+1}$: हर बिंदु
इनमें से अधिकतम दो से संबंधित है $ A_n $ और अंततः किसी को नहीं,
तो $\limsup A_n = \varnothing $; अभी तक $\mu(A_n) = 1$. इस प्रकार
$\limsup\mu(A_n) = 1 > 0 = \mu(\limsup A_n)$: बिना ए
परिमित-माप लिफाफा, (ए) की दूसरी असमानता विफल हो जाती है
--- द्रव्यमान अनंत तक भाग जाता है, जहां कोई निश्चित समुच्चय नहीं जा सकता
इसे पकड़ो.

(सी) यदि $\sum\mu(A_n) < \infty $: $\mu(C_N) \leq
\sum_{n\geq N}\mu(A_n) \to 0$ और $\limsup A_n =
\bigcap C_N $ है \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $\leq \inf\mu(C_N) = 0$. मोनोटोन
मामले: बढ़ रहे हैं निरंतरता नीचे की ओर से; के साथ घट रहा है
$\mu(A_1) < \infty $ है निरंतरता ऊपर से ---
दोनों में साबित हुआ \cref{ch:b3:measure}के मूल गुण; द
प्रतिउदाहरण $ A_n = \intco n\infty $ (घटता जा रहा है
$\varnothing $ साथ $\mu \equiv \infty $) परिमितता को दर्शाता है
पुनः आवश्यक है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:12}
(ए) सेट $ E_{k,N}$ के साथ वृद्धि $ N $ (कम
बाधाएँ), और प्रत्येक $ x $ अंततः संतुष्ट करता है $\abs{f_n(x)
- f(x)} \leq \frac1k $ सभी के लिए $ n \geq N(x)$ (बिंदुवार
अभिसरण): $\bigcup_NE_{k,N} = X $. निरंतरता नीचे की ओर से:
$\mu(E_{k,N}) \to \mu(X) < \infty $, इसलिए $\mu(X\setminus
E_{k,N}) \to 0$; चुनना $ N_k $ इसलिए।

(बी) चलो $ A = \bigcap_kE_{k,N_k}$: $\mu(X\setminus A) \leq
\sum_k\varepsilon2^{-k} = \varepsilon $. पर $ A $: हरएक के लिए
$ k $, सभी $ n \geq N_k $ संतुष्ट $\sup_A\abs{f_n - f} \leq
\frac1k $ ---पर बिल्कुल एकसमान अभिसरण $ A $.

(सी) चलती टक्कर के लिए, समान अभिसरण पर $ A $ आवश्यक है
$ A $ अंततः हर चीज़ से बचना $\intcc n{n+1}$ --- ज्यादा ठीक $\sup_A\abs{f_n} < \frac12$ बल $ A \cap \intcc
n{n+1}$ बड़े पैमाने पर खाली होना $ n $, इसलिए $ X \setminus A $
एक पूँछ शामिल है $\bigcup_{n\geq n_0}\intcc n{n+1}$, का
अनंत \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}. (ए) में, परिमितता परिवर्तित हो गई
``$ E_{k,N}\nearrow X $'' ''पूरक'' में पैमाने
प्रवृत्त $0$'': निरंतरता ऊपर से एक सीमित शुरुआत की जरूरत है,
और आगे अनंत-माप रिक्त स्थान अनन्त तक पलायन है
बिल्कुल वही जो वह नहीं देख सकता।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:measure:1}
\textbf{1.} प्रेरण। निरंतरता: तीन सूत्र सहमत हैं
जंक्शन ($\frac12c_n(1) = \frac12$ और $\frac12 +
\frac12c_n(0) = \frac12$); प्रत्येक टुकड़ा है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}.
एकरसता और सीमा मूल्य विरासत में मिले हैं। के लिए
संकुचन अनुमान: चालू $[0,\frac13]$, $\abs{c_{n+1} - c_n}(x)
= \frac12\abs{c_n - c_{n-1}}(3x) \leq \frac12\norm{c_n -
c_{n-1}}_\infty $; मध्य तीसरे पर अंतर है $0$; पर
दायाँ तीसरा, बाएँ के समान।

\textbf{2.} $\norm{c_{n+1} - c_n}_\infty \leq
2^{-n}\norm{c_1 - c_0}_\infty $: वेतन वृद्धि की श्रृंखला
समान रूप से अभिसरण होता है, इसलिए $ c_n \to c $ समान रूप से; $ c $ है
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, न घटने वाला, $ c(0) = 0$, $ c(1) = 1$ (सभी
एकसमान सीमाओं द्वारा संरक्षित), और सीमा तक गुजर रहा है
रिकर्सन को परिभाषित करना दिखाता है $ c $ स्वयं तीनों को संतुष्ट करता है
स्व-समान पहचान.

\textbf{3.} मध्य पहचान से, $ c \equiv \frac12$ पर
$\intcc{\frac13}{\frac23}$, पहला अंतराल। का हर अंतराल $ C $ है
दोनों की एक रचना के अंतर्गत पहले अंतराल की छवि
एफ़िन संकुचन $ x \mapsto \frac x3$, $ x\mapsto\frac{x +
2}3$; पहचान तदनुसार स्थिरता का परिवहन करती है (साथ)।
डायडिक परिमेय को महत्व देता है)। अंक सूत्र के लिए, लें $ x =
\sum_n 2b_n3^{-n} \in C $: अगर $ b_1 = 0$ तब $ x \in
[0,\frac13]$ और $ c(x) = \frac12c(3x)$ साथ $3x $ अंक होना
$(b_2, b_3, \dots)$; अगर $ b_1 = 1$ तब $ x \in [\frac23, 1]$
और $ c(x) = \frac12 + \frac12c(3x - 2)$, वही बदलाव। द्वारा
प्रेरण, पहला $ N $ के द्वि\omterm{def:b3:topology:basis}{आधार}ी अंक $ c(x)$ हैं $ b_1,
\dots, b_N $ हरएक के लिए $ N $: $ c(x) = \sum_nb_n2^{-n}$.

\textbf{4.} \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $ C $, $ c $ स्थानीय रूप से स्थिर है: अवकलनीय
व्युत्पन्न के साथ $0$. तब से $\lambda(C) = 0$
(\cref{ex:b3:measure:cantor}), $ c' = 0$ लगभग हर जगह. अभी तक
$ c(1) - c(0) = 1$: इसमें मौलिक प्रमेय $\mathcal
C^1$ प्रपत्र की आवश्यकता है $ c $ भिन्न होना \emph{हर जगह}
साथ \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} (या कम से कम अभिन्न, साथ ही निरपेक्ष
निरंतरता --- देखना \cref{ch:b3:lebesgue}) व्युत्पन्न; $ c $ है
के बिंदुओं पर भिन्न नहीं $ C $, और अधिक मौलिक रूप से $ c $
विफल रहता है \emph{निरपेक्ष निरंतरता}: यह एक शून्य सेट पर चढ़ता है।

\textbf{5.} दिया गया $ y = \sum_n\beta_n2^{-n} \in \intcc01$
($\beta_n \in \{0,1\}$), बात $ x = \sum_n2\beta_n3^{-n}
\in C $ है $ c(x) = y $ प्रश्न 3 से: $ c(C) = \intcc01$, का एक सेट \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $1$ --- शून्य सेट $ C $ ले जाता है, के माध्यम से $ c $, द
संपूर्ण अंतराल.

\textbf{6.} $ h $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, और सख्ती से बढ़ रहा है ($ x $ है,
$ c $ घट नहीं रहा है); $ h(0) = 0$, $ h(1) = 1$, तो द्वारा
मध्यवर्ती मूल्य प्रमेय $ h $ एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} का आक्षेप
$\intcc01$; ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} ए से आपत्ति सघन स्थान एक को
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{हॉसडॉर्फ़} एक है एक \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

\textbf{7.} एक अंतराल पर $(u, v)$ (लंबाई $\ell $), $ c $ स्थिर है,
तो $ h $ ढलान के साथ जुड़ा हुआ है $\frac12$: $ h((u,v))$ एक है
लंबाई का अंतराल $\frac\ell2$. अंतराल असंयुक्त हैं और $ h $
इंजेक्शन है: छवियाँ असंयुक्त हैं, कुल की \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}
$\frac12\sum\ell = \frac12(1 - \lambda(C)) = \frac12$.

\textbf{8.} $ h(\intcc01) = \intcc01$ और $ h(C)$ है कॉम्पैक्ट
(\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} छवि), इसलिए मापने योग्य, के साथ
\[
\lambda\bigl(h(C)\bigr) = 1 -
\lambda\bigl(h(\intcc01\setminus C)\bigr) = 1 - \tfrac12 =
\tfrac12 .
\]
ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म} एक शून्य सेट को फुला सकता है \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $\frac12$:
``संस्थानिक आकार'' (श्रेणी, आयाम) और ``\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}'' हैं
द्वारा ले जाया गया \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म} बहुत अलग ढंग से --- केवल
पूर्व एक है संस्थानिक अपरिवर्तनीय.

\textbf{9.} $ Z = h^{-1}(W) \subseteq h^{-1}(h(C)) = C $ है
$\lambda^*(Z) \leq \lambda(C) = 0$: इसलिए, एक शून्य सेट
लेब्सग्यू-द्वारा मापने योग्य पूर्णता
(\cref{thm:b3:measure:caratheodory}).

\textbf{10.} होने देना $\varphi $ होना \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} और $\mathcal D = \{B
: \varphi^{-1}(B) \in \mathcal B\}$. प्रीइमेज के साथ आवागमन होता है
पूरक और गणनीय संघ, इसलिए $\mathcal D $ एक है
$\sigma $-बीजगणित; इसमें शामिल है खुले सेट (निरंतरता):
$\mathcal D \supseteq \mathcal B $ --- बोरेल सेट की पूर्वछवियाँ
के अंतर्गत \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} मानचित्र बोरेल हैं.

\textbf{11.} अगर $ Z $ बोरेल थे, प्रश्न 10 को लागू करें
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} $\varphi = h^{-1}$: $\varphi^{-1}(Z) = h(Z) = W $
बोरेल होगा, इसलिए लेब्सेग-मापने योग्य --- विरोधाभासी है
का चुनाव $ W $. इसलिए $ Z \in \mathcal L \setminus \mathcal B $:
लेब्सगे का $\sigma $-बीजगणित में सख्ती से बोरेल शामिल है।

\textbf{12.} $ g = \mathbf 1_Z $ लेब्सग्यू-मापन योग्य है ($ Z \in
\mathcal L $) और $\varphi = h^{-1}$ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, लेकिन
$(g\circ\varphi)^{-1}(\{1\}) = \varphi^{-1}(Z) = W $ नहीं है
मापने योग्य: $ g \circ \varphi $ लेब्सग्यू-मापन योग्य नहीं है। द
देखभाल की आवश्यकता: ``लेब्सेग-मापने योग्य फ़ंक्शन'' का अर्थ है पूर्वछवियाँ
का \emph{बोरेल} भूमि स्थापित करता है $\mathcal L $; रचना की आवश्यकता है
की पूर्वछवियाँ \emph{लेब्सग्यू} लेब्सग्यू होना तय है, जो
निरंतरता (यहाँ) अनुदान नहीं देता $\varphi^{-1}(Z) \notin
\mathcal L $ चाहे $\varphi $ एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म}).

\textbf{13.} जंजीरें, सख्ती के गवाहों के साथ:
\[
\{\text{countable}\} \subsetneq \{\text{Borel null}\}
\subsetneq \{\text{Lebesgue null}\} \subsetneq \mathcal L
\subsetneq \mathcal P(\R),
\qquad
\{\text{Borel null}\} \subsetneq \mathcal B \subsetneq
\mathcal L .
\]
गवाह: $ C $ बोरेल है, शून्य, बेशुमार (पहला गैप); $ Z $ है
लेबेस्ग शून्य लेकिन बोरेल नहीं (दूसरा और, अंदर $\mathcal B
\subsetneq \mathcal L $, छठा); एक मोटा कैंटर सेट बोरेल है,
कहीं सघन नहीं, सकारात्मकता का \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} (शून्य सेटों को अलग करना
बोरेल सेट); विटाली का $ V $ इसमें नहीं है $\mathcal L $ (अंतिम अंतराल)।
\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}, \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} और कार्डिनैलिटी स्लाइस $\mathcal P(\R)$ साथ में
वास्तव में भिन्न पंक्तियाँ।

\textbf{14.} \omterm{def:b3:measure:outer}{बाहरी माप}: $\mu_F^*(\varnothing) = 0$ (कवर
एक लुप्त अंतराल द्वारा), एकरसता स्पष्ट है, और गणनीय है
सबएडिटिविटी स्प्लिसिंग द्वारा अनुसरण करती है $\varepsilon2^{-k}$-इष्टतम
कवर, बिल्कुल के लिए के रूप में $\lambda^*$. एक-अंतराल कवर
देता है $\mu_F^*(\intoc ab) \leq F(b) - F(a)$. इसके विपरीत चलो
$\intoc ab \subseteq \bigcup_k\intoc{a_k}{b_k}$. द्वारा निरंतरता
का $ F $, चुनना $ b_k' > b_k $ साथ $ F(b_k') \leq F(b_k) +
\varepsilon2^{-k}$, और $ a' \in \intoo ab $ साथ $ F(a') \leq
F(a) + \varepsilon $. कॉम्पैक्ट $\intcc{a'}b $ द्वारा कवर किया गया है
खुला $\intoo{a_k}{b_k'}$: निश्चित रूप से बहुत से पर्याप्त हैं, और
का जंजीर तर्क \cref{thm:b3:measure:lebesgue} (से चलना
$ a'$ को $ b $ अतिव्यापी अंतरालों के माध्यम से, दूरबीन से
$ F $-वृद्धि, एकरसता को अवशोषित ओवरलैप) पैदावार $ F(b)
- F(a') \leq \sum_k(F(b_k') - F(a_k)) \leq \sum_k(F(b_k) -
F(a_k)) + \varepsilon $. होने देना $\varepsilon \to 0$: समानता.
(निरंतरता का $ F $ वह है जो अंतरालों को खोलने की अनुमति देता है
मनमाने ढंग से छोटा $ F $-लागत।)

\textbf{15.} यह प्रत्येक आधी पंक्ति को सिद्ध करने के लिए पर्याप्त है $ H_t =
\intoc{-\infty}t $ कैरथ\'ईओडोरी-मापने योग्य, के बाद से
मापने योग्य सेट फॉर्म ए $\sigma $-बीजगणित
(\cref{thm:b3:measure:caratheodory}) और आधी-पंक्तियाँ उत्पन्न होती हैं
$\mathcal B $. दिया गया $ A $ और एक $\varepsilon $-इष्टतम आवरण
$(\intoc{a_k}{b_k})$ का $ A $: प्रत्येक अंतराल इस प्रकार विभाजित होता है
$\intoc{a_k}{t\wedge b_k} \cup \intoc{t \vee a_k}{b_k}$ (एक
टुकड़ा संभवतः खाली), साथ $ F $- लागत बिल्कुल जुड़ रही है
$ F(b_k) - F(a_k)$; पहले टुकड़े कवर $ A \cap H_t $, दूसरा $ A \setminus H_t $. इस तरह $\mu_F^*(A\cap H_t) +
\mu_F^*(A\setminus H_t) \leq \mu_F^*(A) + \varepsilon $, और
विपरीत असमानता उप-अयोग्यता है। को प्रतिबंधित करना
परिणामस्वरूप \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} को $\mathcal B $: द लेबेस्ग्यू--स्टिल्टजेस
\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $\mu_F $.

\textbf{16.} $\mu(\R) = \lim_n(F(n) - F(-n)) = 1 - 0 = 1$
(निरंतरता की \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} साथ में $\intoc{-n}n $). एक अंतराल पर
$\intoo uv $ का $ C $, $ c $ स्थिर है, इसलिए प्रत्येक अर्ध-खुला है
उपअंतराल है $\mu $-शून्य और इसी प्रकार अंतर है (गणनीय)।
संघ); बाहर $\intcc01$, $ c $ स्थिर भी है. इस तरह
$\mu(\R\setminus C) = 0$, $\mu(C) = 1$, जबकि $\lambda(C) =
0$ (\cref{ex:b3:measure:cantor}): की प्रत्येक $\mu, \lambda $ है
एक सेट द्वारा किया गया दूसरा परस्पर शून्य घोषित करता है ---
एकवचन

\textbf{17.} $\mu(\{x\}) = \lim_{\delta\downarrow0}
\mu(\intoc{x-\delta}x) = \lim(c(x) - c(x-\delta)) = 0$ द्वारा
निरंतरता का $ c $: कोई परमाणु नहीं. इसलिए $\mu $ परमाणुहीन है
संभाव्यता \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} लेब्सेग-नल द्वारा ले जाया गया कॉम्पैक्ट ---
न ही फैलाना-साथ-घनत्व जैसा $\lambda $ के प्रतिबंध,
न ही गिनती की तरह परमाणु पैमाने: एक तीसरी प्रजाति।

\textbf{18.} टुकड़ा $C_\varepsilon $ एक टर्नरी तक फैला हुआ है
अंतराल $ I_\varepsilon $ लम्बाई का $3^{-m}$, और भाग I
प्रश्न 3 यह दर्शाता है $ I_\varepsilon $ सीढ़ी
बिल्कुल चढ़ता है $2^{-m}$ (पहला $ m $ के द्वि\omterm{def:b3:topology:basis}{आधार}ी अंक $ c $
करने के लिए जमे हुए हैं $\varepsilon $, बाकी सब कुछ साफ़ कर देते हैं)।
इस तरह $\mu(C_\varepsilon) = \mu(I_\varepsilon) =
c(\text{right end}) - c(\text{left end}) = 2^{-m}$: गहराई-$ m $
सभी डिजिट सिलेंडरों में द्रव्यमान होता है $2^{-m}$, का कानून $ m $ निष्पक्ष
सिक्के.

\textbf{19.} दाहिना हाथ बोरेल को परिभाषित करता है \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}
$\nu = \frac12\,(x \mapsto \tfrac x3)_*\mu + \frac12\,(x
\mapsto \tfrac{x+2}3)_*\mu $ पर मूल्यांकन किया गया $ A $ --- संभावना
\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}. बिंदुवार, साथ $ c $ विश्व स्तर पर विस्तारित, एक जाँच करता है
मामले दर मामले ($ x \leq 0$; तीन तिहाई; $ x \geq 1$) द
पहचान
\[
c(x) = \tfrac12\,c(3x) + \tfrac12\,c(3x - 2),
\]
जैसे\ पर $\intcc{1/3}{2/3}$: $\frac12\cdot1 + \frac12\cdot0 =
\frac12 = c(x)$. का मूल्यांकन $\nu $ पर $\intoc ab $ इसलिए
देता है $ c(b) - c(a) = \mu(\intoc ab)$, और दो परिमित पैमाने
पर सहमति $\pi $-आधे खुले अंतरालों की प्रणाली मेल खाती है
पर $\mathcal B $ (\cref{thm:b3:measure:uniqueness}): $\nu =
\mu $.

\textbf{20.} पर प्रेरण द्वारा $ n $: $ c_0(1-x) = 1 - c_0(x)$,
और यदि $ c_n $ समरूपता है, तो के लिए $ x \in
\intcc0{1/3}$: $ c_{n+1}(1 - x) = \frac12 + \frac12c_n(3(1-x)
- 2) = \frac12 + \frac12c_n(1 - 3x) = \frac12 + \frac12(1 -
c_n(3x)) = 1 - c_{n+1}(x)$; बीच का तीसरा भाग चारों ओर प्रतिबिंबित करता है
$\frac12$; दायां तीसरा बायां मामला परिलक्षित होता है। में
सीमा $ c(1-x) = 1 - c(x)$. बढ़ना: $(s_*\mu)(\intoc ab)
= \mu(\intco{1-b}{1-a}) = c(1-a) - c(1-b)$ ($\mu $ परमाणु रहित,
प्रश्न 17, इसलिए सीमा सम्मेलनों की कोई लागत नहीं है) $= (1 -
c(a)) - (1 - c(b)) = \mu(\intoc ab)$: $ s_*\mu = \mu $ द्वारा
विशिष्टता.

\textbf{21.} होने देना $ X \sim \mu $ (का अभिन्न अंग) \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
के विरुद्ध कार्य करता है $\mu $ रीमैन-प्रकार की रकम की सीमा के रूप में मौजूद हैं
गहराई से ऊपर-$ m $ टुकड़े, प्रत्येक द्रव्यमान का $2^{-m}$, के साथ
नमूनाकरण त्रुटि $\leq \operatorname{osc} \leq
\norm{f'}_\infty3^{-m}$; \cref{ch:b3:lebesgue} होगा
इसे व्यवस्थित करें)। समरूपता: $1 - X \sim X $, इसलिए $\E X =
\frac12$. स्व-समानता: $ X $ का कानून है $\frac Y3$ के साथ
संभाव्यता $\frac12$ और का $\frac{Y+2}3$ संभाव्यता के साथ
$\frac12$, $ Y \sim \mu $, इसलिए
\[
\E X^2 = \frac12\,\frac{\E Y^2}9 + \frac12\,
\frac{\E Y^2 + 4\E Y + 4}{9} = \frac{2\E X^2 + 6}{18},
\]
जहां से $\E X^2 = \frac38$ और $\operatorname{Var}X = \frac38
- \frac14 = \frac18$. समान कानून में भिन्नता है
$\frac1{12} < \frac18$: कैंटर मास \omterm{thm:b3:complete:completion}{समापन} बिंदुओं को गले लगाता है।

\textbf{22.} $ C $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है और $\mu(C) = 1$. यदि कोई खुला है $ I $
की बैठक $ C $ पर $ x $, गहराई-$ m $ टुकड़े युक्त $ x $ सिकुड़ना
को $ x $, इतना कुछ $ I_\varepsilon \subseteq I $ और $\mu(I) \geq
2^{-m} > 0$: कोई भी छोटा \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} सेट नहीं ले जा सकता $\mu $. अंक
\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} $ C $ गैप है पड़ोस का $\mu $-उपाय $0$. इस तरह
$\operatorname{supp}\mu = C $ बिल्कुल।

\textbf{23.} एक घटना, दो बोलियाँ। भाग I कहता है
की वृद्धि $ c $ इसके व्युत्पन्न के लिए अदृश्य है: $ c' = 0$ ए.ई.,
सारी चढ़ाई शून्य सेट पर \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ित थी $ C $. भाग वी
सम्बंधित का कहना है \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $\mu_c $ अपना सारा द्रव्यमान उस पर डाल देता है
वही शून्य सेट: $\mu_c \perp \lambda $, इसलिए कोई घनत्व नहीं $ f \geq
0$ संतुष्ट कर सकते हैं $\mu_c(A) = \int_Af\,\dd\lambda $ --- एक घनत्व
ताकतें गायब हो रही हैं $\lambda $-शून्य सेट. शब्दकोश:
न घटनेवाला परिबद्ध $ F \leftrightarrow $ परिमित \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}
$\mu_F $ (प्रश्न 14-15); $ F $ इसके व्युत्पन्न का एक अभिन्न अंग
$\leftrightarrow $ $\mu_F $ एक घनत्व है ('' बिल्कुल
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}'' मामला); और \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} तौर पर $ F'$, जो मौजूद है a.e.\
मोनोटोन के लिए $ F $ (लेबेस्ग्यू का विभेदन प्रमेय, परे
यह अध्याय), केवल घनत्व भाग को पुनः प्राप्त करता है। सीढ़ी
चरम है: \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, व्युत्पन्न के साथ $0$ ए.ई.\ ---
इसका \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} है \emph{विशुद्ध रूप से एकवचन}, और मौलिक
कैलकुलस का प्रमेय, दुर्घटनावश असफल होना तो दूर, विफल हो जाता है
सटीक मात्रा $\mu_c(\R) = 1$ एकवचन द्रव्यमान का.

\textbf{24.} हल करना $ x < y $ में $\intcc01$ और चुनें $ m \geq 0$
साथ $3^{-(m+1)} < y - x \leq 3^{-m}$. किसी भी त्रय के पार
अंतराल $\intcc{k3^{-m}}{(k+1)3^{-m}}$ सीढ़ियाँ चढ़ती हैं
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} $2^{-m}$: ऐसा अंतराल इनमें से कोई एक है $2^m $
के टुकड़े $ C_m $, जहां बिल्कुल चढ़ाई है $2^{-m}$ (प्रश्न
18), या यह में निहित है \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} कुछ के एक ही अंतराल का
मंच $\leq m $, कहाँ $ c $ स्थिर है. तब से $ y - x \leq
3^{-m}$, अंतराल $\intcc xy $ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} दो मिलते हैं
लगातार गहराई-$ m $ त्रैमासिक अंतराल, इसलिए
\[
c(y) - c(x) \leq 2\cdot2^{-m}
= 2\bigl(3^{-m}\bigr)^{s}
< 2\bigl(3(y - x)\bigr)^{s}
= 4\,(y - x)^{s},
\]
का उपयोग करते हुए $3^{s} = 2$ और $3^{-m} < 3(y - x)$. इष्टतमता:
समापनबिंदु $ u < v $ गहराई का-$ m $ कैंटर टुकड़ा संतुष्ट $ v - u =
3^{-m}$ और $ c(v) - c(u) = 2^{-m} = (v - u)^{s}$; एक एच\"पुराना
बाध्य $\abs{c(v) - c(u)} \leq K(v - u)^{t}$ साथ $ t > s $ होगा
बल $ K \geq 2^{-m}3^{mt} = (3^{t}/2)^{m} \to \infty $ (तब से
$3^{t} > 3^{s} = 2$), और प्रत्येक उपअंतराल $\intcc01$
इसमें ऐसे टुकड़े शामिल हैं, इसलिए विफलता भी स्थानीय है।
\omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} रूप: $\mu\bigl(\intcc{x-r}{x+r}\bigr) \leq
c(x + r) - c(x - r) \leq 4(2r)^{s} = 4\cdot2^{s}r^{s} \leq
8r^{s}$ (के मान $ c $ तक बढ़ाया गया $\R $ जैसा कि प्रश्न 16 में है;
$\mu $ कोई परमाणु नहीं है, प्रश्न 17)।

\textbf{25.} लिखना $ S_0(x) = \frac x3$ और $ S_1(x) =
\frac{x+2}3$; परिकल्पना कहती है $\nu = \frac12(S_0)_*\nu +
\frac12(S_1)_*\nu $. बार-बार दोहराना $ m $ समय,
\[
\nu = 2^{-m}\sum_{w \in \{0,1\}^m}(S_w)_*\nu,
\qquad S_w = S_{w_1}\circ\dots\circ S_{w_m}.
\]
तब से $\nu $ द्वारा ले जाया जाता है $\intcc01$ और $ S_w(\intcc01) =
I_w $, गहराई-$ m $ कैंटर टुकड़ा द्वारा अनुक्रमित $ w $, प्रत्येक
$(S_w)_*\nu $ एक संभावना है \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} द्वारा किया गया $ I_w $;
$2^m $ टुकड़े जोड़ीवार लंबाई के असंयुक्त \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} अंतराल हैं
$3^{-m}$. हल करना $\intoc ab $ और चलो $ N_m $ की संख्या हो
टुकड़े $ I_w \subseteq \intoc ab $. एक टुकड़ा बैठक $\intoc ab $
इसमें समाहित हुए बिना अवश्य समाहित होना चाहिए $ a $ या $ b $, और ए
बिंदु \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} एक टुकड़े में निहित है, इसलिए
\[
2^{-m}N_m \leq \nu(\intoc ab) \leq 2^{-m}N_m + 2\cdot2^{-m}.
\]
वही \omterm{def:b3:banach:operator}{दोहरी} असमानता कायम है $\mu $ (प्रश्न 19 देता है
समान पुनरावृत्ति), समान गिनती के साथ $ N_m $. इस तरह
$\abs{\nu(\intoc ab) - \mu(\intoc ab)} \leq 2^{-m+1} \to 0$:
$\nu $ और $\mu $ पर सहमत हूँ $\pi $-अधखुली व्यवस्था
अंतराल, और दोनों संभाव्यता हैं पैमाने, इसलिए
\cref{thm:b3:measure:uniqueness} देता है $\nu = \mu $. द स्टेयरकेस \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} इस प्रकार है \emph{} का निश्चित बिंदु
दो-मानचित्र औसत योजना --- माप-स्तर का विवरण
की आत्म-समानता $ C$.
\end{solution}
