\section*{अध्याय \ref{ch:b3:lebesgue} --- लेबेस्गुए
अभिन्न}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:1}
(ए) यदि $f $ घट नहीं रहा है, $\{f > t\}$ है $\varnothing $, $\R $,
या एक किरण $\intoo a{+\infty}$ / $\intco a{+\infty}$: बोरेल इन
हर मामला; इसी तरह गैर-वृद्धि। एक व्युत्पन्न: $ f'(x) =
\lim_n n\bigl(f(x + \frac1n) - f(x)\bigr)$ बिंदुवार सीमा है
का \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} (इस तरह \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{औसत दर्जे का}) कार्य:
\cref{prop:b3:lebesgue:stability}(सी)।

(बी) $\{f > t\} = \bigcup_{q \in \Q,\, q > t}\{f > q\}$: यदि
तर्कसंगत स्तर हैं \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{औसत दर्जे का}, सभी स्तर हैं, और किरणें
उत्पन्न करें $\mathcal B(\R)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:2}
पहला: $(1 + x/n)^n \nearrow \eu^x $ के लिए $ x \geq 0$, तो
इंटीग्रैंड बिंदुवार प्रवृत्त होता है $\eu^{-x}\cos x $; के लिए $ n \geq 2$,
$(1 + x/n)^n \geq (1 + x/2)^2$, दे रहा हूँ \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} प्रभुत्व रखने वाला
$(1 + x/2)^{-2}$. डीसीटी:
\[
\lim_n\int_0^\infty\frac{\cos x}{(1 + x/n)^n}\dd x
= \int_0^\infty \eu^{-x}\cos x\,\dd x
= \operatorname{Re}\int_0^\infty\eu^{-(1 - \iu)x}\dd x
= \operatorname{Re}\frac{1}{1 - \iu} = \frac12 .
\]
दूसरा: स्थानापन्न $ u = x^n $ (ए $\mathcal C^1$ का आक्षेप
$\intoo01$):
\[
\int_0^1\frac{nx^{n-1}}{1 + x}\dd x = \int_0^1\frac{\dd u}{1 +
u^{1/n}} \longrightarrow \int_0^1\frac{\dd u}{2} = \frac12,
\]
डीसीटी द्वारा: के लिए $ u \in \intoo01$, $ u^{1/n} \to 1$, और
इंटीग्रैंड से घिरा हुआ है $1$ एक परिमित पर स्थान मापें.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:3}
(ए) $ f_n = n\,\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$: $\liminf f_n = 0$
बिंदुवार, $\int f_n = 1$: $0 < 1$.

(बी) ऊंचाई: $ n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$; चौड़ाई: $\frac1n\mathbf
1_{\intoo0n}$; अनुवाद: $\mathbf 1_{\intoo n{n+1}}$. सब
करते हैं $0$ बिंदुवार साथ $\int = 1$. प्रत्येक मामले में
\emph{प्रभुत्व} परिकल्पना विफल: $\sup_nf_n $ है
$\approx 1/x $ पास में $0$, $\approx $ एक अघुलनशील स्थिरांक
प्रोफ़ाइल, $\mathbf 1_{\intoo1\infty}$-जैसे कभी नहीं \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}.

(सी) ``$\int\limsup f_n \geq \limsup\int f_n $'' के लिए विफल रहता है
बम्प का अनुवाद: बाईं ओर $0$, दाहिनी ओर $1$.
``$\limsup\int \leq \int\limsup $'' वही कथन है. और
फ़तौ के लिए $\limsup $ साथ $\leq $ उलटा
(``रिवर्स फ़तौ'') के लिए एक डोमिनेटर की आवश्यकता होती है --- वही टक्कर है
प्रति उदाहरण.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:4}
(ए) के लिए $ x > 0$: $\frac1{\eu^x - 1} = \frac{\eu^{-x}}{1 -
\eu^{-x}} = \sum_{n\geq1}\eu^{-nx}$, इसलिए $\frac{x}{\eu^x - 1} =
\sum_{n\geq1}x\eu^{-nx}$, गैर-नकारात्मक की एक श्रृंखला मापने योग्य
कार्य: \cref{cor:b3:lebesgue:additivity} अवधि-दर-अवधि अनुमति देता है
एकीकरण:
\[
\int_0^\infty\frac{x\,\dd x}{\eu^x - 1}
= \sum_{n\geq1}\int_0^\infty x\eu^{-nx}\dd x
= \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6
\]
($\int_0^\infty x\eu^{-nx}\dd x = n^{-2}$ भागों द्वारा; बेसल से
वर्ष 2 खंड, या \cref{exo:b3:hilbert:5} आने के लिए)।

(बी) चालू $\intoo01$, $-x\ln x \geq 0$, इसलिए $ x^{-x} =
\eu^{-x\ln x} = \sum_k\frac{(-x\ln x)^k}{k!}$ की एक शृंखला है
गैर-नकारात्मक शब्द: पुनः विनिमय। स्थानापन्न $ x =
\eu^{-u/(k+1)}$:
\[
\int_0^1(-x\ln x)^k\dd x
= \int_0^\infty\Bigl(\frac{u}{k+1}\Bigr)^{k}
\eu^{-\frac{ku}{k+1}}\;\frac{\eu^{-\frac u{k+1}}}{k+1}\,\dd u
= \frac{1}{(k+1)^{k+1}}\int_0^\infty u^k\eu^{-u}\dd u
= \frac{k!}{(k+1)^{k+1}} .
\]
इस तरह $\int_0^1x^{-x}\dd x = \sum_{k\geq0}\frac{1}{(k+1)^{k+1}}
= \sum_{n\geq1}n^{-n}$: द्वितीय वर्ष के छात्र का सपना, कठोरता से।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:5}
(ए) मार्कोव: $ a\,\mathbf 1_{\{f \geq a\}} \leq f $, एकीकृत करें:
$\mu(\{f \geq a\}) \leq \frac1a\int f $. अगर $\int f = 0$:
$\mu(\{f \geq \frac1n\}) = 0$ हरएक के लिए $ n $, और $\{f > 0\} =
\bigcup_n\{f \geq \frac1n\}$ शून्य है.

(बी) $\mu(\{\abs f = \infty\}) \leq \mu(\{\abs f \geq n\}) \leq
\frac1n\int\abs f \to 0$.

(सी) लो $ A = \{f > 0\}$: $\int f^+\dd\mu = \int_Af\,\dd\mu =
0$, इसलिए $ f^+ = 0$ ए.ई.\ (ए) द्वारा; वैसे ही $ f^- = 0$ ए.ई.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:6}
(ए) $\mathbf 1_\Q $: सर्वत्र असंतत, नहीं
रीमैन-अभिन्न (\cref{thm:b3:lebesgue:riemann}); इसका
लेबेस्ग इंटीग्रल है $\lambda(\Q) = 0$. थॉमे: \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} पर
प्रत्येक अतार्किक (दिया गया) $\varepsilon $, केवल सीमित रूप से अनेक
में तर्कसंगत $\intcc01$ हर है $\leq
1/\varepsilon $; छोटे से उनसे बचें \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस}),
तर्कसंगत पर असंतत (\omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{घनत्व} तर्कहीन का): \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
ए.ई., रीमैन-अभिन्न, अभिन्न $0$ (यह गायब हो जाता है एई)।
$\mathbf 1_K $, $ K $ एक मोटा कैंटर सेट: असंततता सेट है
$\partial K = K $ (खाली के साथ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} आंतरिक भाग), का \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}
$\frac12 > 0$: \emph{नहीं} रीमैन-अभिन्न --- अभी तक
लेब्सग्यू-अभिन्न अभिन्न के साथ $\lambda(K) = \frac12$.

(बी) $\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\frac{\abs{\sin x}}x\dd x \geq
\frac1{(k+1)\pi}\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\abs{\sin x}\dd x =
\frac{2}{(k+1)\pi}$: श्रृंखला अलग हो जाती है। का अभिसरण
अनुचित अभिन्न: के लिए $ A > \pi $,
\[
\int_\pi^A\frac{\sin x}x\dd x = \Bigl[\frac{-\cos
x}x\Bigr]_\pi^A - \int_\pi^A\frac{\cos x}{x^2}\dd x,
\]
और दोनों शब्द इस प्रकार मिलते हैं $ A \to \infty $ ($\frac1{x^2}$ है
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}): निरपेक्ष के बिना सशर्त अभिसरण
अभिन्नता.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:7}
प्रभुत्व: $\abs{\partial_t(\eu^{-x^2}\cos(tx))} =
\abs{x\eu^{-x^2}\sin(tx)} \leq x\eu^{-x^2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} और
से स्वतंत्र $ t $: \cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} लागू होता है
विश्व स्तर पर,
\[
F'(t) = -\int_0^\infty x\eu^{-x^2}\sin(tx)\,\dd x
= \Bigl[\tfrac12\eu^{-x^2}\sin(tx)\Bigr]_0^\infty
- \frac t2\int_0^\infty\eu^{-x^2}\cos(tx)\dd x
= -\frac t2F(t)
\]
(भागों द्वारा एकीकरण $\dd v = x\eu^{-x^2}\dd x $). द
रैखिक ODE देता है $ F(t) = F(0)\eu^{-t^2/4}$; साथ $ F(0) =
\frac{\sqrt\pi}2$ (\cref{pb:b3:lebesgue:1}), गाऊसी
इस कोसाइन परिवर्तन के अंतर्गत स्वयं को पुनरुत्पादित करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:8}
अभिन्न अभिसरण: निकट $0$ इंटीग्रैंड की प्रवृत्ति होती है $ b - a $
(बंधा हुआ), और यह क्षय की तरह हो जाता है $\eu^{-ax}$ अनंत पर. हल करना $ a $
और देखें $ I(b) = \int_0^\infty\frac{\eu^{-ax} -
\eu^{-bx}}x\dd x $ के एक समारोह के रूप में $ b \in \intco a{+\infty}$.
सभी के लिए $ b \geq a $: $\abs{\partial_b(\text{integrand})} =
\eu^{-bx} \leq \eu^{-ax}$, और $\int_0^\infty\eu^{-ax}\dd x =
\frac1a < \infty $: एक \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} प्रभुत्व रखने वाला इसलिए
\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} देता है $ I'(b) =
\int_0^\infty\eu^{-bx}\dd x = \frac1b $, और $ I(a) = 0$:
\[
I(b) = \int_a^b\frac{\dd t}t = \ln\frac ba .
\]
(समान रूप से, संकेत का मार्ग: इंटीग्रैंड है
$\int_a^b\eu^{-xt}\dd t \geq 0$ और इंटरचेंज है
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} का एनालॉग \cref{cor:b3:lebesgue:additivity},
यानी\ टोनेली --- में सिद्ध हुआ \cref{ch:b3:product}; द
पैरामीटर मार्ग इस अध्याय के अंतर्गत रहता है।)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:9}
$\nu(\varnothing) = 0$; विच्छेद के लिए $(A_n)$, $ f\mathbf
1_{\bigsqcup A_n} = \sum_nf\mathbf 1_{A_n}$ (बिंदुवार, सभी
शर्तें $\geq 0$), और \cref{cor:b3:lebesgue:additivity} देता है
$\sigma $-addivity. सूत्र $\int g\,\dd\nu = \int
gf\,\dd\mu $: के लिए $ g = \mathbf 1_A $ यह की परिभाषा है
$\nu $; \omterm{def:b3:groups:simple}{सरल} के लिए $ g $, रैखिकता; के लिए $ g \geq 0$ \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{औसत दर्जे का},
\omterm{def:b3:groups:simple}{सरल} ले लो $ s_n \nearrow g $
(\cref{thm:b3:lebesgue:approximation}): $ s_nf \nearrow gf $, और
दोनों तरफ एमसीटी सीमा तक गुजरती है। (यह ``सूचक
$\to $ \omterm{def:b3:groups:simple}{सरल} $\to $ एमसीटी'' एस्केलेटर की मानक मशीन है
सिद्धांत.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:10}
(ए) $\abs{\sin(tx)} \leq \abs tx $ देता है
$\abs{\frac{\sin(tx)}{x(1+x^2)}} \leq \frac{\abs
t}{1+x^2}$: अभिन्न अभिसरण, और आगे $\abs t \leq T $ द
प्रभुत्व रखने वाला $\frac{T}{1+x^2}$ पैदावार निरंतरता
(\cref{thm:b3:lebesgue:paramcont}). भेदभाव:
$\abs{\partial_t} = \abs{\frac{\cos(tx)}{1+x^2}} \leq
\frac1{1+x^2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}: $ f'(t) =
\int_0^\infty\frac{\cos(tx)}{1+x^2}\dd x $ सभी के लिए $ t $. एक सेकंड
विभेदीकरण के लिए एकीकरण की आवश्यकता होगी $\frac{x\sin(tx)}{1 +
x^2}$, जिसका निरपेक्ष मान जैसा व्यवहार करता है $\frac{\abs{\sin(tx)}}
x $ अनंत पर: \emph{नहीं} \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} --- कोई प्रभुत्व मौजूद नहीं है
और \cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} दोबारा लागू नहीं किया जा सकता.

(बी) स्वीकार करना $ f'(t) = \frac\pi2\eu^{-t}$ के लिए $ t > 0$: द्वारा
की विचित्रता $ f $, $ f'$ सम है, इसलिए $ f'(t) =
\frac\pi2\eu^{-\abs t}$ --- जो है \emph{भिन्न नहीं
पर $0$}: $ f $ है $\mathcal C^1$ लेकिन नहीं $\mathcal C^2$,
यह पुष्टि करते हुए कि अवरुद्ध दूसरा भेदभाव नहीं था
तकनीकी दुर्घटना. के लिए $ t > 0$ अनुचित अभिन्न
$\int_0^\infty\frac{x\sin(tx)}{1+x^2}\dd x $ के बराबर होती है $-f''(t) =
\frac\pi2\eu^{-t}$ (स्वीकृत सूत्र को अलग करना जहां
यह वैध है, अर्थात\ पर $\intoo0\infty $) --- एक अनुचित,
गैर-लेब्सेग मूल्य.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:11}
(ए) चलो $ g_n = (f - f_n)^+$: तब $0 \leq g_n \leq f $
(की सकारात्मकता $ f_n $), $ g_n \to 0$ ए.ई., और $ f $ एक
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} प्रभुत्वकर्ता: $\int g_n \to 0$ (डीसीटी)। तब से
$\abs{f_n - f} = 2(f - f_n)^+ - (f - f_n)$,
\[
\int\abs{f_n - f} = 2\int g_n - \Bigl(\int f - \int
f_n\Bigr) \longrightarrow 0 + 0 .
\]

(बी) फिसलने वाली टक्कर $ f_n = \mathbf 1_{\intcc n{n+1}}$ है
$ f_n \to 0$ ए.ई.\ और $\int f_n = 1 \not\to 0$: बिना
अभिन्नों का अभिसरण, $ L^1$ अभिसरण विफल रहता है (और इसी तरह)।
परिकल्पना करता है)। हस्ताक्षरित उदाहरण: $ f_n \to 0$ पर
प्रत्येक $ x \neq 0$, $\int f_n = 0$, लेकिन $\int\abs{f_n} = 2$:
हस्ताक्षरित अनुक्रमों के लिए प्रमेय वास्तव में इसके बारे में है
$\abs{f_n}$-प्रकार नियंत्रण, और सकारात्मकता का सटीक रूप से उपयोग किया गया था
$ g_n \leq f $.

(सी) \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{घनत्व} संतुष्ट करते हैं $\int p_n = 1 = \int p $: द
(ए) की परिकल्पना स्वचालित है, इसलिए $ p_n \to p $ ए.ई.\ बल
$\norm{p_n - p}_{L^1} \to 0$ --- और इसलिए का अभिसरण
सम्भावनाएँ $\int_Ap_n \to \int_Ap $ \emph{समान रूप से}
कुल मिलाकर \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{औसत दर्जे का} $ A $ ($\abs{\int_A(p_n - p)} \leq
\norm{p_n - p}_1$): शेफ़\'ई का बिंदुवार अभिसरण हो जाता है
कानूनों के कुल-भिन्नता अभिसरण में \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{घनत्व}।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:12}
(ए) चालू $\intoo0n $, $\varphi_n(x) = n\log(1 - \frac xn)$
में वृद्धि होती है $ n $ को $-x $ (वो नक्शा $ t \mapsto
\frac{\log(1 - xt)}{t}$ के रूप में घटता है $ t = \frac1n
\downarrow 0$; या विस्तार करें: $\varphi_{n}' \geq 0$ में $ n $ के जरिए
$\log(1-u) + \frac{u}{1-u} \geq 0$). इसलिए $(1 -
\frac xn)^n\eu^{x/2}\mathbf 1_{x<n} \nearrow
\eu^{-x/2}$, और एमसीटी देता है
\[
\lim_n\int_0^n\Bigl(1 - \frac xn\Bigr)^n\eu^{x/2}\dd x =
\int_0^\infty\eu^{-x/2}\dd x = 2 .
\]

(बी) स्थानापन्न $ u = x^n $ ($ x = u^{1/n}$, $ n x^{n-1}\dd x =
\dd u $):
\[
\int_0^1\frac{nx^{n-1}}{1 + x}\dd x =
\int_0^1\frac{\dd u}{1 + u^{1/n}} .
\]
के लिए $ u \in \intoo01$: $ u^{1/n} \to 1$, तो एकीकृत
की ओर प्रवृत्त होता है $\frac12$, का प्रभुत्व है $1$: हद है
$\frac12$ (डीसीटी)। (का द्रव्यमान $ nx^{n-1}$ पर ध्यान \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ित करता है $ x
= 1$, कहाँ $\frac1{1+x} = \frac12$: प्रतिस्थापन बनाता है
एकाग्रता दिखाई देती है.)

(सी) बिंदुवार, $(1 + x/n)^n \nearrow \eu^x $ और $ x^{1/n} \to
1$ ($ x > 0$): इंटीग्रैंड की प्रवृत्ति होती है $\eu^{-x}$. प्रभुत्व रखने वाला
के लिए $ n \geq 2$: पर $\intoc01$, $ x^{-1/n} \leq x^{-1/2}$ और
$(1 + x/n)^{-n} \leq 1$: अवश्यंभावी $ x^{-1/2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}; पर
$\intoo1\infty $, $ x^{-1/n} \leq 1$ और $(1 + x/n)^n \geq 1 +
\binom n2\frac{x^2}{n^2} \geq 1 + \frac{x^2}4$: अवश्यंभावी
$\frac{4}{4 + x^2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}. डीसीटी:
\[
\lim_n\int_0^\infty\frac{\dd x}{(1 + x/n)^nx^{1/n}} =
\int_0^\infty\eu^{-x}\dd x = 1 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:lebesgue:1}
\textbf{1.} $ A $ है $\mathcal C^1$ मौलिक प्रमेय द्वारा
कैलकुलस और श्रृंखला नियम: $ A'(t) =
2\eu^{-t^2}\int_0^t\eu^{-x^2}\dd x $. के लिए $ B $:
$\partial_t\bigl(\frac{\eu^{-t^2(1+x^2)}}{1+x^2}\bigr) =
-2t\,\eu^{-t^2(1+x^2)}$, \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} और सीमाबद्ध है $[t_0, T]
\times \intcc01$ किसी के लिए $0 < t_0 < T $ (ए पर सीमित वर्चस्व)
परिमित स्थान मापें पर्याप्त): $ B $ है $\mathcal C^1$ पर
$\intoo0{+\infty}$ साथ
\[
B'(t) = -2t\int_0^1 \eu^{-t^2(1+x^2)}\dd x
= -2\eu^{-t^2}\int_0^1 t\,\eu^{-(tx)^2}\dd x
= -2\eu^{-t^2}\int_0^t\eu^{-u^2}\dd u = -A'(t)
\]
(प्रतिस्थापन $ u = tx $).

\textbf{2.} $ A(0) = 0$ और $ B(0) = \int_0^1\frac{\dd x}{1+x^2}
= \frac\pi4$. $ A + B $ पर शून्य व्युत्पन्न है
$\intoo0{+\infty}$ और है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} पर $0$ ($ B $ द्वारा
प्रभुत्व $\frac1{1+x^2}$ और
\cref{thm:b3:lebesgue:paramcont}): $ A + B \equiv \frac\pi4$.
जैसा $ t\to+\infty $: $0 \leq B(t) \leq \eu^{-t^2} \to 0$, और
$ A(t) \to \bigl(\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x\bigr)^2$ (एमसीटी या
केवल आंतरिक अभिन्न का नीरस अभिसरण)।

\textbf{3.} इस तरह $\bigl(\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x\bigr)^2
= \frac\pi4$: $\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x =
\frac{\sqrt\pi}2$, और समता से $ G = \sqrt\pi $. भी
$\Gamma(\frac12) = \int_0^\infty x^{-1/2}\eu^{-x}\dd x
\overset{x = u^2}{=} 2\int_0^\infty\eu^{-u^2}\dd u =
\sqrt\pi $.

\textbf{4.} के लिए $ t > 0$: $\abs{\eu^{-tx}\frac{\sin x}x} \leq
\eu^{-tx}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}. के लिए $ t = 0$, अनुचित अभिसरण: पर
$[\pi, A]$,
\[
\int_\pi^A\frac{\sin x}x\dd x
= \Bigl[-\frac{\cos x}x\Bigr]_\pi^A -
\int_\pi^A\frac{\cos x}{x^2}\dd x,
\]
दोनों शब्द अभिसारी हैं $ A \to \infty $; पास में $0$ इंटीग्रैंड
विस्तार करता है लगातार द्वारा $1$.

\textbf{5.} पर $[t_0, +\infty)$ ($ t_0 > 0$):
$\abs{\partial_t\bigl(\eu^{-tx}\tfrac{\sin x}x\bigr)} =
\eu^{-tx}\abs{\sin x} \leq \eu^{-t_0x}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}:
\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} ऐसे हर पर लागू होता है
अंतराल, इत्यादि सभी पर $\intoo0{+\infty}$:
\[
F'(t) = -\int_0^\infty\eu^{-tx}\sin x\,\dd x
= -\operatorname{Im}\int_0^\infty\eu^{-(t - \iu)x}\dd x
= -\operatorname{Im}\frac{1}{t - \iu} = -\frac{1}{1 + t^2}.
\]

\textbf{6.} $\abs{F(t)} \leq \int_0^\infty\eu^{-tx}\dd x =
\frac1t \to 0$. घालमेल $ F' = -\frac1{1+t^2}$: $ F(t) = C -
\arctan t $, और $ t \to \infty $ बल $ C = \frac\pi2$: $ F(t) =
\frac\pi2 - \arctan t $ पर $\intoo0{+\infty}$.

\textbf{7.} भागों द्वारा एकीकृत करें $[A, R]$ साथ $\sin x =
(-\cos x)'$ और चलो $ R \to \infty $:
\[
\int_A^{\infty}\eu^{-tx}\frac{\sin x}x\dd x
= \frac{\cos A\;\eu^{-tA}}{A}
- \int_A^\infty \cos x\,\Bigl(\frac tx +
\frac1{x^2}\Bigr)\eu^{-tx}\dd x .
\]
सीमांकन $\abs{\cos} \leq 1$: पहला पद है $\leq \frac1A $;
अभिन्न अधिकतम है $\int_A^\infty t\eu^{-tx}\frac{\dd x}x
+ \int_A^\infty\frac{\dd x}{x^2} \leq \frac1A\int_0^\infty
t\eu^{-tx}\dd x + \frac1A = \frac2A $. कुल: $\leq \frac 3A $,
के लिए समान रूप से $ t \in [0, 1]$ (मामला $ t = 0$ सम्मिलित)। अब
\[
\abs{F(t) - D} \leq
\Bigl|\int_0^A(\eu^{-tx} - 1)\,\frac{\sin x}x\,\dd x\Bigr| +
\frac6A .
\]
पर $[0, A]$: $\abs{\eu^{-tx} - 1} \leq tx \leq tA $ और
$\abs{\frac{\sin x}x} \leq 1$, इसलिए पहला पद अधिकतम है
$ tA^2$. चुनना $ A $ साथ $\frac6A < \varepsilon $, तब $ t <
\varepsilon/A^2$: $\abs{F(t) - D} < 2\varepsilon $.

\textbf{8.} इसलिए $ D = \lim_{t\to0^+}F(t) =
\lim_{t\to0^+}\bigl(\frac\pi2 - \arctan t\bigr) =
\frac\pi2$.

\textbf{9.} भागों द्वारा ($ u = \sin^2x $, $ v' = x^{-2}$):
\[
\int_0^\infty\frac{\sin^2x}{x^2}\dd x
= \Bigl[-\frac{\sin^2x}{x}\Bigr]_0^\infty +
\int_0^\infty\frac{2\sin x\cos x}{x}\dd x
= \int_0^\infty\frac{\sin 2x}{x}\dd x = D = \frac\pi2
\]
(विकल्प $ u = 2x $ अंतिम चरण में; सीमा शर्तें गायब हो गईं:
$\sin^2 x/x \to 0$ दोनों सिरों पर)।

\textbf{10.} भागों द्वारा ($ u = 1 - \cos x $, $ v' = x^{-2}$):
$\int_0^\infty\frac{1 - \cos x}{x^2}\dd x =
\int_0^\infty\frac{\sin x}x\dd x = \frac\pi2$. स्थिरता:
$1 - \cos x = 2\sin^2\frac x2$, और प्रतिस्थापन $ x = 2u $
मोड़ों $\int\frac{2\sin^2(x/2)}{x^2}\dd x $ में
$\int\frac{\sin^2u}{u^2}\dd u $: दोनों गणनाएँ सहमत हैं।

\textbf{11.} $\int_0^\infty\frac{\sin(ax)}x\dd x = \frac\pi2$
हरएक के लिए $ a > 0$ (विकल्प $ u = ax $: अभिन्न है
स्केल-अपरिवर्तनीय); $\int_\R\eu^{-ax^2}\dd x = \sqrt{\pi/a}$
(विकल्प $ u = \sqrt a\,x $). तर्क-वितर्क में स्केलिंग निकल जाती है
डिरिचलेट इंटीग्रल निश्चित होता है और गॉसियन को इससे विभाजित करता है
$\sqrt a $.

\textbf{12.} एक प्रभुत्वकर्ता सभी के लिए मान्य है $ t \in [0,1]$ अवश्य
प्रभुत्व $\sup_{t\in[0,1]}\abs{\eu^{-tx}\frac{\sin
x}x} = \abs{\frac{\sin x}x}$, जो नहीं है \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}
(\cref{exo:b3:lebesgue:6}): DCT पार नहीं कर सकता $ t = 0$. द
प्रश्न 7 का विकल्प --- पूँछ समान रूप से छोटी है
पैरामीटर, कॉम्पैक्ट डीसीटी द्वारा नियंत्रित भाग --- मानक है
``वर्दी अभिन्नता'' पैटर्न, और जब भी पुनः प्रकट होता है
सशर्त अभिसरण सीमा विनिमय को \omterm{def:b3:complete:complete}{पूरा} करता है।

\textbf{13.} अगर $ g = \log f $ तो उत्तल है $ f = \exp\circ g $
उत्तल है (exp उत्तल बढ़ रहा है: $ f(\lambda x + (1-\lambda)
y) \leq \eu^{\lambda g(x) + (1-\lambda)g(y)} \leq \lambda f(x)
+ (1-\lambda)f(y)$, बीच ऍक्स्प की उत्तलता द्वारा अंतिम चरण
अंक $ g(x), g(y)$). उत्पाद और एफ़िन प्रतिस्थापन:
लघुगणक उन्हें योग और एफ़िन प्रतिस्थापन में बदल देते हैं
उत्तल कार्य. एच\"पुराना ($\frac1p + \frac1q = 1$): के लिए
$\int\abs u^p = \int\abs v^q = 1$, यंग देता है $\abs{uv} \leq
\frac{\abs u^p}p + \frac{\abs v^q}q $, एकीकृत करें: $\int\abs{uv}
\leq 1$; एकरूपता द्वारा \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} मामला। फिर, के लिए $\lambda
\in \intoo01$, के साथ इसे लागू करें $ p = \frac1\lambda $ को
गुणनखंडीकरण
\[
t^{\lambda x + (1-\lambda)y - 1}\eu^{-t}
= \bigl(t^{x-1}\eu^{-t}\bigr)^{\lambda}
\bigl(t^{y-1}\eu^{-t}\bigr)^{1-\lambda} :
\qquad
\Gamma(\lambda x + (1{-}\lambda)y) \leq
\Gamma(x)^\lambda\,\Gamma(y)^{1-\lambda} .
\]

\textbf{14.} उत्तल के लिए $ g $, एक राग की ढलान बढ़ जाती है
इसके \omterm{thm:b3:complete:completion}{समापन} बिंदु (तीन-तार असमानता) के साथ। तुलना कर रहे हैं
तार ख़त्म $[n-1, n]$, $[n, n+x]$, $[n, n+1]$:
\[
\log(n-1) = \frac{g(n) - g(n-1)}1 \leq
\frac{g(n+x) - g(n)}x \leq \frac{g(n+1) - g(n)}1 = \log n,
\]
और से गुणा करना $ x > 0$ दावा देता है.

\textbf{15.} साथ $ f(n) = (n-1)!$ (से पुनरावर्तन $ f(1) = 1$)
और $ f(n + x) = x(x+1)\cdots(x+n-1)\,f(x)$, प्रश्न 14 पढ़ता है
\[
(n-1)^x\,(n-1)! \;\leq\; x(x+1)\cdots(x+n-1)\,f(x)
\;\leq\; n^x\,(n-1)! .
\]
ऊपरी सीमा इस प्रकार पुनः लिखती है $ f(x) \leq
\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}\cdot\frac{x+n}n $, और
रैंक पर निचली सीमा $ n+1$ जैसा $ f(x) \geq
\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}$. सुधार कारक
$\frac{x+n}n \to 1$: सैंडविच बल
\[
f(x) = \lim_n\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}
\qquad (x \in \intoc01),
\]
से स्वतंत्र एक अभिव्यक्ति $ f $: विशिष्टता पर $\intoc01$,
इसलिए हर जगह प्रत्यावर्तन द्वारा। तब से $\Gamma $ संतुष्ट करता है
तीनों परिकल्पनाएँ (प्रश्न 13), $ f = \Gamma $ और गॉस का
सूत्र सभी के लिए --- रखता है $ x > 0$, क्योंकि दोनों पक्ष उसी का पालन करते हैं
प्रत्यावर्तन.

\textbf{16.} पास में $0$, इंटीग्रैंड है $\sim t^{x-1}$,
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} आईएफएफ $ x > 0$; पास में $1$, के साथ सममित $ y $.
भागों द्वारा एकीकरण $\intcc\varepsilon{1-\varepsilon}$,
देना $\varepsilon \to 0$ (सीमा शर्तें गायब हो जाती हैं $ x, y >
0$):
\[
B(x{+}1, y) = \Bigl[-t^x\frac{(1-t)^y}y\Bigr]_0^1 +
\frac xy\int_0^1t^{x-1}(1-t)^y\,\dd t
= \frac xy\bigl(B(x, y) - B(x{+}1, y)\bigr),
\]
का उपयोग करते हुए $(1-t)^y = (1-t)^{y-1}(1 - t)$; सुलझाना, $ B(x+1, y) =
\frac{x}{x+y}B(x, y)$. और $ B(1, y) =
\int_0^1(1-t)^{y-1}\dd t = \frac1y $.

\textbf{17.} $ f(1) = \frac1y\cdot\frac{\Gamma(1+y)}{\Gamma(y)}
= 1$; $ f(x+1) = \frac{x}{x+y}B(x,y)\cdot\frac{(x+y)\Gamma(x+y)}
{\Gamma(y)} = x\,f(x)$; और $ f $ लॉग-उत्तल है $ x $ एक के रूप में
लॉग-उत्तल का उत्पाद $ B(\cdot, y)$ (एच\"पर पुराना
गुणनखंडीकरण $ t^{(\lambda x_1 + (1-\lambda)x_2)-1}(1-t)^{y-1}
= (\cdots)^\lambda(\cdots)^{1-\lambda}$, जैसा कि प्रश्न 13 में है)
और $\Gamma(\cdot + y)$ (एफ़िन शिफ्ट)। बोह्र--मोलेरुप: $ f =
\Gamma $, यानी\ $ B(x, y) =
\frac{\Gamma(x)\Gamma(y)}{\Gamma(x+y)}$.

\textbf{18.} साथ $ t = \sin^2\theta $, $\dd t =
2\sin\theta\cos\theta\,\dd\theta $ और $ t^{-1/2}(1-t)^{-1/2} =
\frac1{\sin\theta\cos\theta}$:
\[
B\Bigl(\frac12, \frac12\Bigr) =
\int_0^{\pi/2}2\,\dd\theta = \pi
= \frac{\Gamma(\frac12)^2}{\Gamma(1)}
\quad\Longrightarrow\quad
\Gamma\Bigl(\frac12\Bigr) = \sqrt\pi .
\]
भाग I में विभेदन करके समान स्थिरांक तक पहुँच गया
पैरामीटर और दो कार्यों को उनकी सीमा तक रेसिंग करना; यहाँ
अकेले उत्तलता ने समस्या को केवल एक मान तक कठोर बना दिया
बच गया. गति द्वारा विश्लेषण बनाम आकार द्वारा विश्लेषण।

\textbf{19.} $ g(1) = \frac{2^0}{\sqrt\pi}\Gamma(\frac12)
\Gamma(1) = 1$. प्रत्यावर्तन:
\[
g(x+1) = \frac{2^{x}}{\sqrt\pi}\,
\Gamma\Bigl(\frac{x+1}2\Bigr)\Gamma\Bigl(\frac x2 + 1\Bigr)
= \frac{2^{x}}{\sqrt\pi}\cdot\frac x2\,
\Gamma\Bigl(\frac x2\Bigr)\Gamma\Bigl(\frac{x+1}2\Bigr)
= x\,g(x) .
\]
लॉग-उत्तलता: का उत्पाद $\eu^{(x-1)\log2}$ (लॉग-एफ़िन) और
लॉग-उत्तल के दो एफ़िन रिपैरामेट्रिज़ेशन $\Gamma $.
बोह्र--मोलेरुप देता है $ g = \Gamma $; सेटिंग $ x = 2z $:
$\Gamma(2z) = \frac{2^{2z-1}}{\sqrt\pi}\Gamma(z)\Gamma(z +
\frac12)$.

\textbf{20.} से $\Gamma(\frac12) = \sqrt\pi $ और
प्रत्यावर्तन, $\Gamma(n + \frac12) = (n - \frac12)(n -
\frac32)\cdots\frac12\,\sqrt\pi =
\frac{(2n-1)(2n-3)\cdots1}{2^n}\sqrt\pi =
\frac{(2n)!}{4^nn!}\sqrt\pi $ (\omterm{def:b3:complete:complete}{पूरा} के साथ अजीब उत्पाद
शाम)। स्पर्शोन्मुखता: प्रश्न 14 साथ में $ g = \log\Gamma $
और $ x = \frac12$ देता है $\sqrt{n-1} \leq
\frac{\Gamma(n+\frac12)}{\Gamma(n)} \leq \sqrt n $, तो
का अनुपात $\sqrt n $ के बीच निचोड़ा हुआ है $\sqrt{1 - \frac1n}$
और $1$.

\textbf{21.} प्रश्न 20 से, $(2n)! =
\frac{4^nn!}{\sqrt\pi}\Gamma(n + \tfrac12)$, इसलिए
\[
\binom{2n}n = \frac{(2n)!}{(n!)^2}
= \frac{4^n\,\Gamma(n+\frac12)}{\sqrt\pi\;n!}
= \frac{4^n}{\sqrt\pi}\cdot
\frac{\Gamma(n+\frac12)}{n\,\Gamma(n)}
\sim \frac{4^n}{\sqrt\pi}\cdot\frac{\sqrt n}{n}
= \frac{4^n}{\sqrt{\pi n}} .
\]
संख्यात्मक रूप से, $4^{10}/\sqrt{10\pi} = 1048576/5.6050 \approx
187078.6$, ख़िलाफ़ $\binom{20}{10} = 184756$: अनुपात $0.9876$
---त्रुटि है $ O(1/n)$, पर दिखाई दे रहा है $ n = 10$.

\textbf{22.} समतुल्यताएँ: $\Gamma(\frac12) = \sqrt\pi
\Leftrightarrow G = \sqrt\pi $ (प्रतिस्थापन $ x = u^2$ का
प्रश्न 3) $\Leftrightarrow B(\frac12, \frac12) = \pi $
(यूलर का सूत्र); पर दोहराव $ z = n $ \emph{है} द
का \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} रूप $\Gamma(n + \frac12)$, कौन \emph{है} द
ढलान लेम्मा तक \omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ीय द्विपद अनुमान। द
पैरामीटर तकनीक (भाग I--II) चलने की सीमा की गणना करती है
वास्तविक विकृति होने पर मात्राएँ और अपरिहार्य है
वर्तमान (डिरिचलेट इंटीग्रल का कोई उत्तलता प्रमाण नहीं है); द
उत्तलता तकनीक किसी भी चीज़ की गणना नहीं करती है बल्कि हर चीज़ को रोक देती है
--- यह विशिष्टता और कार्यात्मक समीकरणों में उत्कृष्टता प्राप्त करता है
(गॉस, यूलर, लीजेंड्रे तीन स्ट्रोक में), कहाँ
विभेदीकरण गणना में डूब जाएगा। ए \omterm{def:b3:complete:complete}{पूरा}
विश्लेषक दोनों को साथ रखता है।

\textbf{23.} साथ $ t = \sin^2\theta $, $\dd t =
2\sin\theta\cos\theta\,\dd\theta =
2\,t^{1/2}(1-t)^{1/2}\,\dd\theta $, इसलिए
\[
W_p = \int_0^1 t^{p/2}\,
\frac{\dd t}{2\,t^{1/2}(1-t)^{1/2}}
= \frac12\int_0^1 t^{\frac{p+1}2 - 1}(1-t)^{\frac12 - 1}\dd t
= \frac12\,B\Bigl(\frac{p+1}2, \frac12\Bigr).
\]
बीटा रिकर्सन के साथ $ x = \frac{n+1}2$, $ y = \frac12$
देता है
\[
W_{n+2} = \frac12\,
\frac{(n+1)/2}{(n+2)/2}\,B\Bigl(\frac{n+1}2, \frac12\Bigr)
= \frac{n+1}{n+2}\,W_n .
\]
से शुरू $ W_0 = \frac\pi2$, $ W_1 = 1$:
\[
W_{2n} = \frac\pi2\prod_{k=1}^n\frac{2k-1}{2k},
\qquad
W_{2n+1} = \prod_{k=1}^n\frac{2k}{2k+1} .
\]
तब से $\sin^{n+1} \leq \sin^n $ पर $\intcc0{\pi/2}$, द
क्रम $(W_n)$ नहीं बढ़ रहा है, इसलिए
\[
1 \geq \frac{W_{2n+1}}{W_{2n}} \geq
\frac{W_{2n+1}}{W_{2n-1}} = \frac{2n}{2n+1}
\longrightarrow 1 .
\]
लेकिन \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} फॉर्म देते हैं
\[
\frac{W_{2n+1}}{W_{2n}} = \frac2\pi
\prod_{k=1}^n\frac{(2k)^2}{(2k-1)(2k+1)}
= \frac2\pi\prod_{k=1}^n\frac{4k^2}{4k^2-1},
\]
और देना $ n \to \infty $ वालिस का उत्पाद प्राप्त होता है। (वाया
यूलर का सूत्र, $ W_p = \frac{\sqrt\pi}2\,
\Gamma(\frac{p+1}2)/\Gamma(\frac p2 + 1)$: वालिस है
एक और पोशाक में गॉसियन अभिन्न अंग।)

\textbf{24.}  $ b $-इंटीग्रैंड का व्युत्पन्न है
$-2x\,\eu^{-x^2}\sin(2bx)$, का प्रभुत्व है $2\abs
x\,\eu^{-x^2} \in L^1(\R)$ समान रूप से में $ b $: $\Phi $ है
$\mathcal C^1$ साथ
\[
\Phi'(b) = -\int_{-\infty}^{+\infty}
2x\,\eu^{-x^2}\sin(2bx)\,\dd x .
\]
के साथ भागों द्वारा एकीकरण $ u = \sin(2bx)$, $\dd v =
-2x\,\eu^{-x^2}\dd x $ (इसलिए $ v = \eu^{-x^2}$), सीमा
शब्द लुप्त हो जाते हैं और
\[
\Phi'(b) = -2b\int_{-\infty}^{+\infty}
\eu^{-x^2}\cos(2bx)\,\dd x = -2b\,\Phi(b).
\]
इस तरह $\bigl(\Phi(b)\,\eu^{b^2}\bigr)' = 0$ और $\Phi(b) =
\Phi(0)\,\eu^{-b^2} = \sqrt\pi\,\eu^{-b^2}$ भाग I द्वारा। तक
\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}ीकरण यह फूरियर रूपांतरण कहता है
$\eu^{-x^2}$ पुनः एक गॉसियन है --- जिस पर निश्चित बिंदु है
का व्युत्क्रम सिद्धांत \cref{ch:b3:fouriertransform} धुरी.

\textbf{25.} के लिए $0 < a < b $ और $ x > 0$,
\[
0 \leq \frac{\eu^{-ax} - \eu^{-bx}}{x}
= \int_a^b \eu^{-sx}\,\dd s \leq (b - a)\,\eu^{-ax},
\]
तो अभिन्न $ I(a)$ अभिसरण (लेब्सग्यू); बिंदुवार
बाउंड इंटीग्रैंड एक्सटेंड को भी दर्शाता है लगातार द्वारा $ b -
a $ पर $ x = 0$. हल करना $ b $; पर $\intco{a_0}{+\infty}$ 
$ a $-इंटीग्रैंड का व्युत्पन्न है $-\eu^{-ax}$, का प्रभुत्व है
$\eu^{-a_0x} \in L^1(\intoo0{+\infty})$, इसलिए $ I $ है $\mathcal
C^1$ पर $\intoo0b $ साथ
\[
I'(a) = -\int_0^{+\infty}\eu^{-ax}\dd x = -\frac1a,
\qquad\text{hence}\qquad
I(a) = -\log a + c .
\]
दो तरफा बंधन देता है $0 \leq I(a) \leq (b-a)/a \to 0$ जैसा
$ a \to b^-$, इसलिए $ c = \log b $ और $ I(a) = \log\frac ba $. द
हटाने योग्य विलक्षणता की आवश्यकता है \emph{पर $0$}: प्रत्येक पद
$\eu^{-ax}/x $ अलग से एक अपसारी (लघुगणकीय) है
अभिन्न निकट $0$, और केवल प्रथम-आदेश रद्दीकरण
$\eu^{-ax} - \eu^{-bx} = O(x)$ फर्क पड़ता है
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} वहाँ; अनंत पर प्रत्येक पद अपने आप में हानिरहित है
अपना.
\end{solution}
