\section*{अध्याय \ref{ch:b3:lp} ---  $L^p $ खाली स्थान}

\begin{solution}{exo:b3:lp:1}
(ए) $ p = q = 2$ में \cref{thm:b3:lp:holder}: $\abs{\int f\bar
g\,\dd\mu} \leq \int\abs{fg} \leq \norm f_2\norm g_2$ ---
कॉची--श्वार्ज़, समानता के साथ यदि $\abs f, \abs g $
आनुपातिक और चरण संरेखित।

(बी) संभाव्यता स्थान पर, के लिए $ p \leq q $: जेन्सेन लागू करें
(\cref{exo:b3:lp:10}) उत्तल के साथ $\Phi(t) =
\abs t^{q/p}$ समारोह के लिए $\abs f^p $:
$\bigl(\int\abs f^p\bigr)^{q/p} \leq \int\abs f^q $, अर्थात\
$\norm f_p \leq \norm f_q $.

(सी) $\int\abs{fg} = \norm f_1\norm g_\infty $ आईएफएफ $\abs{g} =
\norm g_\infty $ ए.ई.\ पर $\{f \neq 0\}$ (असमानता
$\abs{fg} \leq \abs f\norm g_\infty $ एक ए.ई. होना चाहिए\
समानता)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:2}
$\int_0^1 x^{-p/2}\dd x < \infty $ आईएफएफ $ p < 2$: पहला अंदर है
$ L^p $ के लिए $ p \in \intco12$. $\int_1^\infty x^{-p/2}\dd x <
\infty $ आईएफएफ $ p > 2$: दूसरे के लिए $ p \in \intoo2\infty $ (और
$ p = \infty $: यह घिरा हुआ है --- इसे शामिल करें)। तीसरा: के लिए $ p <
2$, का प्रभुत्व है $ x^{-p/2}$: \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}; के लिए $ p = 2$,
विकल्प $ u = -\ln x $: $\int_0^1\frac{\dd x}{x(1 + \abs{\ln
x})^2} = \int_0^\infty\frac{\dd u}{(1 + u)^2} < \infty $; के लिए
$ p > 2$ शक्ति हावी है: भिन्न। इसलिए $ p \in \intcc12$.
चौथा: $\int_\R\frac{\dd x}{(1 + \abs x)^p} < \infty $ आईएफएफ $ p >
1$; परिबद्ध, अतः भी $ L^\infty $: $ p \in
\intoc1\infty $. नैतिक: अभिन्नता पर $0$ छोटा पसंद है $ p $, पर
$\infty $ बड़ा $ p $; दोनों रुकावटों को मिलाकर, कोई समावेश नहीं
के बीच $ L^p(\R)$ रिक्त स्थान
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:3}
(ए) $\norm{f_n}_p^p = \lambda(I_n) \to 0$ (डायडिक स्तर पर $ k $
लंबाई है $2^{-k}$). लेकिन हर $ x $ के एक अंतराल में स्थित है
प्रत्येक डायडिक स्तर: $ f_n(x) = 1$ अनंत बार और $= 0$
असीम रूप से बार-बार (समान स्तर के अंतराल शामिल नहीं हैं
$ x $): किसी भी बिंदु पर कोई अभिसरण नहीं।

(बी) $ f_{n_k} = \mathbf 1_{\intcc0{2^{-k}}}$ (पहला अंतराल
प्रत्येक स्तर का) में अभिसरण होता है $0$ प्रत्येक पर $ x > 0$: ए.ई.

(सी) ए.ई.\ लेकिन नहीं $ L^1$: $ n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}} \to 0$
ए.ई., अभिन्न $1$. में $ L^1$ लेकिन नहीं में $ L^p $ ($ p > 1$): $ g_n =
\eu^n\,\mathbf 1_{(0,\ \eu^{-n}/n)}$: $\norm{g_n}_1 = \frac1n
\to 0$, जबकि $\norm{g_n}_p^p = \eu^{(p-1)n}/n \to \infty $ हरएक के लिए $ p > 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:4}
ऊपरी: $\norm f_p \leq \mu(X)^{1/p}\norm f_\infty $
(\cref{prop:b3:lp:inclusions}(ए) के साथ $ q = \infty $), और
$\mu(X)^{1/p} \to 1$. निचला: के लिए $\varepsilon > 0$, $ A =
\{\abs f > \norm f_\infty - \varepsilon\}$ है $\mu(A) > 0$
(आवश्यक समर्थन की परिभाषा), और
\[
\norm f_p \geq \Bigl(\int_A \abs f^p\Bigr)^{1/p}
\geq (\norm f_\infty - \varepsilon)\,\mu(A)^{1/p}
\xrightarrow[p\to\infty]{} \norm f_\infty - \varepsilon .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:5}
(ए) दो बार: रूपांतरण $\norm{\tau_hg - g}_p \leq
C^{1/p}\norm{\tau_hg - g}_\infty $ (परिमित-माप समर्थन)
के लिए पतित हो जाता है $ p = \infty $ केवल उसी में \emph{\omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{घनत्व} का
$\mathcal C_c $} वहाँ विफल रहता है --- यही वास्तविक अंतर है: चरण (2)
का \cref{thm:b3:lp:density} है कोई $ L^\infty $ अनुरूप।

(बी) यदि $ f $ एक समान रूप से है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} प्रतिनिधि $ g $:
$\norm{\tau_hf - f}_\infty = \sup_x\abs{g(x - h) - g(x)} \to
0$. इसके विपरीत, मान लीजिए $\norm{\tau_hf - f}_\infty \to 0$. द
मोलीकरण $ f_\varepsilon = f * \rho_\varepsilon $ हैं
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, और
\[
\norm{f_\varepsilon - f}_\infty
\leq \sup_{\norm y \leq \varepsilon}\norm{\tau_yf -
f}_\infty \longrightarrow 0
\]
(कन्वोल्यूशन अनुवादों का औसत है)। प्रत्येक
$ f_\varepsilon $ समान रूप से है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
($\norm{\tau_hf_\varepsilon - f_\varepsilon}_\infty \leq
\norm{\tau_hf - f}_\infty $, औसत करके), और एक समान सीमा
समान रूप से \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} कार्य एक है: $ f $ सहमत ए.ई.\
एक समान रूप से \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} समारोह।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:6}
एच द्वारा\"पुराने, हर किसी के लिए $ x $ इंटीग्रैंड $ y \mapsto f(x -
y)g(y)$ में है $ L^1$ साथ $\abs{(f*g)(x)} \leq \norm f_p\norm
g_q $: हर जगह परिभाषित और परिबद्ध। वर्दी निरंतरता ($ p <
\infty $):
\[
\abs{(f*g)(x + h) - (f*g)(x)}
= \Bigl|\int\bigl(\tau_{-h}f - f\bigr)(x - y)\,g(y)\dd y\Bigr|
\leq \norm{\tau_{-h}f - f}_p\,\norm g_q
\xrightarrow[h\to0]{} 0,
\]
समान रूप से में $ x $ (\cref{thm:b3:lp:density}(3)). अगर $ p =
\infty $, तब $ q = 1$: लिखना $ f * g = g * f $ और वही चलाओ
अनुवाद कार्य के साथ बंधा हुआ $ g \in L^1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:7}
हल करना $\chi \in \mathcal C_c^\infty(\intoo ab)$ साथ $\int\chi =
1$, और सेट करें $ c = \int f\chi $. होने देना $\varphi \in \mathcal
C_c^\infty $ मनमाना हो और $\psi = \varphi -
\bigl(\int\varphi\bigr)\chi $: तब $\int\psi = 0$, इसलिए $\Phi(x)
= \int_a^x\psi $ को परिभाषित करता है $\Phi \in \mathcal C_c^\infty(\intoo
ab)$ (यह दोनों सिरों के पास गायब हो जाता है: निकट $ a $ तुच्छ रूप से, निकट $ b $
क्योंकि समग्र अभिन्न है $0$) साथ $\Phi' = \psi $. द
परिकल्पना देती है $\int f\psi = \int f\Phi' = 0$, इस तरह
\[
\int f\varphi = \Bigl(\int\varphi\Bigr)\int f\chi = \int
c\,\varphi
\quad\text{for every } \varphi:
\qquad \int(f - c)\varphi = 0 .
\]
द्वारा \cref{cor:b3:lp:fundlemma} (पर स्थानीयकृत) $\intoo ab $), $ f =
c $ ए.ई.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:8}
होने देना $3\delta < d(K, \R^d\setminus U)$ (सकारात्मक:
\cref{exo:b3:topology:6}(बी); अगर $ U = \R^d $ कोई $\delta $
काम करता है), $ K_\delta = \{x : d(x, K) \leq \delta\}$, और
\[
\varphi = \mathbf 1_{K_\delta} * \rho_{\delta/2} .
\]
तब $\varphi \in \mathcal C^\infty $
(\cref{thm:b3:lp:regularization}(1); सूचक है $ L^1$),
$0 \leq \varphi \leq 1$ ($\int\rho = 1$), $\varphi = 1$ पर $ K $
(के लिए $ x \in K $, $\bar B(x, \delta/2) \subseteq K_\delta $, तो
कनवल्शन एकीकृत होता है $\rho $ पूरी तरह से), और
$\operatorname{supp}\varphi \subseteq K_{3\delta/2} \subseteq
U $: सघन रूप से समर्थित ($ K_\delta $ घिरा है)। का विभाजन
एकता: दिया गया $ K \subseteq U_1\cup\dots\cup U_m $, चुनें (द्वारा
सघनता) कॉम्पैक्ट कैमरों $ K_i \subseteq U_i $ साथ $ K \subseteq
\bigcup \mathring K_i $, लेना $\varphi_i $ के लिए ऊपर के रूप में $(K_i,
U_i)$, और सेट करें $\psi_i = \varphi_i\prod_{j <i}(1 -
\varphi_j)$: प्रत्येक $\psi_i \in \mathcal C_c^\infty(U_i)$, और
$\sum_i\psi_i = 1 - \prod_i(1 - \varphi_i) = 1$ पर $ K $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:9}
(ए) के लिए प्रक्षेप प्रतिपादक $(p_0, q_0) = (1, \infty)$
पर $ r = p $ है $\alpha = \frac1p $:
\cref{prop:b3:lp:inclusions}(सी) देता है $\norm f_p \leq \norm
f_1^{1/p}\norm f_\infty^{1 - 1/p}$.

(बी) लघुगणक लेना
\cref{prop:b3:lp:inclusions}(सी): $\ln\norm f_r \leq
\alpha\ln\norm f_p + (1-\alpha)\ln\norm f_q $ कहाँ $\frac1r $
का वही उत्तल संयोजन है $\frac1p, \frac1q $: $\frac1p
\mapsto \ln\norm f_p $ उत्तल है. उदाहरण के साथ $ L^p $-सदस्यता
बिलकुल चालू $\intoo{p_0}{p_1}$:
\[
f(x) = x^{-1/p_1}\,\mathbf 1_{\intoo01}(x) +
x^{-1/p_0}\,\mathbf 1_{\intco1\infty}(x):
\]
पहला पद है $ L^p $ आईएफएफ $ p < p_1$, दूसरा आईएफएफ $ p >
p_0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:10}
होने देना $ m = \int f\,\dd\mu \in \R $. उत्तलता एक सहायता प्रदान करती है
लाइन पर $ m $: वहाँ है $ s $ साथ $\Phi(t) \geq \Phi(m) + s(t -
m)$ सभी के लिए $ t $ (लेना $ s $ एकतरफ़ा व्युत्पन्नों के बीच,
जो उत्तल कार्यों के लिए मौजूद हैं)। विकल्प $ t = f(x)$ और
संभाव्यता के विरुद्ध एकीकृत करें $\mu $:
\[
\int\Phi\circ f\,\dd\mu \geq \Phi(m) + s\Bigl(\int f - m\Bigr)
= \Phi\Bigl(\int f\,\dd\mu\Bigr)
\]
(मापन योग्यता: $\Phi $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}; अभिन्नता का
का नकारात्मक भाग $\Phi\circ f $ समर्थन की गारंटी है
लाइन). AM--GM: भार के साथ एक सीमित सेट पर $ w_i $, लेना
$\Phi = \exp $ और $ f = \sum(\ln a_i)\mathbf 1_i $:
$\exp\bigl(\sum w_i\ln a_i\bigr) \leq \sum w_ia_i $, अर्थात\
$\prod a_i^{w_i} \leq \sum w_ia_i $. \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} एकरसता है
\cref{exo:b3:lp:1}(बी)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:11}
(ए) पहले मान लें $ p, q, r < \infty $ और $ f, g \geq 0$
(निरपेक्ष मूल्यों से बदलें)। तीन प्रतिपादक $ r $,
$\alpha = \frac{pr}{r-p}$, $\beta = \frac{qr}{r-q}$
संतुष्ट $\frac1r + \frac1\alpha + \frac1\beta = \frac1r +
\frac1p - \frac1r + \frac1q - \frac1r = 1$ (स्केलिंग
संबंध). विभाजित, निश्चित के लिए $ x $,
\[
f(y)g(x-y) = \bigl[f(y)^pg(x-y)^q\bigr]^{1/r}\cdot
f(y)^{1 - p/r}\cdot g(x-y)^{1 - q/r},
\]
और वह\"तीन घातांक के साथ पुराना देता है
\[
(f*g)(x) \leq \Bigl(\int f^pg(x-\cdot)^q\Bigr)^{1/r}
\norm f_p^{\,p/\alpha\cdot\alpha/p}\cdots
\]
अधिक सटीक रूप से: दूसरा कारक है
$\bigl(\int f^{(1-p/r)\alpha}\bigr)^{1/\alpha} =
\norm f_p^{p(1/p - 1/r)}$ तब से $(1 - \frac pr)\alpha = p $,
और इसी प्रकार तीसरा भी है $\norm g_q^{q(1/q - 1/r)}$. उठाना
को $ r $-th शक्ति और में एकीकृत करें $ x $ (टोनेली पर
पहला कारक):
\[
\norm{f*g}_r^r \leq \norm f_p^p\,\norm g_q^q\cdot
\norm f_p^{\,rp(1/p - 1/r)}\,\norm g_q^{\,rq(1/q - 1/r)}
= \norm f_p^r\,\norm g_q^r .
\]
\omterm{thm:b3:complete:completion}{समापन} बिंदु मामले ($ r = \infty $ या इसके बराबर एक घातांक
इसकी सीमा) सादे एच हैं\"पुराने या प्रत्यक्ष अनुमान.

(बी) $ r = \infty $ बल $ q = p'$: $\abs{f*g(x)} \leq \norm
f_p\norm g_{p'}$ --- एच\"अनुवाद-चिंतन के बाद पुराना।
$ q = 1$ देता है $ r = p $: $\norm{f*g}_p \leq \norm
g_1\norm f_p $, मोलिफिकेशन वर्कहॉर्स
(\cref{thm:b3:lp:regularization}का इंजन). $ p = q = 1$
देता है $ r = 1$: कनवल्शन बीजगणित
(\cref{thm:b3:product:convolution}).

(सी) बदलें $ f, g $ द्वारा $ f_\lambda = f(\lambda\cdot)$,
$ g_\lambda = g(\lambda\cdot)$: तब $ f_\lambda*g_\lambda =
\lambda^{-d}(f*g)(\lambda\cdot)$, और मानदंडों की तुलना करना,
\[
\text{LHS} \sim \lambda^{-d - d/r}, \qquad
\text{RHS} \sim \lambda^{-d/p - d/q} :
\]
एक असमानता जो सभी के लिए मान्य है $ f, g $ दो स्केलिंग को बाध्य करता है
मिलान करने के लिए घातांक, यानी\ $1 + \frac1r = \frac1p + \frac1q $
बिल्कुल। कोई भी अन्य संयोजन समाप्त हो जाता है $\lambda \to 0$ या
$\infty $: यंग का रिश्ता एक सुविधा नहीं बल्कि एक सुविधा है
स्केलिंग कानून.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:12}
(ए) \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}ीकरण $\norm f_p = \norm g_q = 1$. का प्रमाण
एच\"ओल्ड यंग की असमानता को एकीकृत करता है $\abs{fg} \leq
\frac{\abs f^p}p + \frac{\abs g^q}q $; की समानता
इंटीग्रल समानता को बल देता है ए.ई.\ यंग में, जो (सख्त)
की उत्तलता $\exp $; समानता यदि $ a^p = b^q $) मतलब $\abs
f^p = \abs g^q $ ए.ई. \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}ीकरण को पूर्ववत करना:
$\abs f^p\norm g_q^q = \abs g^q\norm f_p^p $ ए.ई.\ ---
आनुपातिकता.

(बी) मिन्कोव्स्की दो एच हैं\"बड़ों ने आवेदन किया $\abs{f + g}^{p-1}
\abs f $ और $\abs{f+g}^{p-1}\abs g $; समानता बल (ए) की
दोनों में आनुपातिकता: $\abs f^p $ और $\abs g^p $ प्रत्येक
के आनुपातिक $\abs{f+g}^{(p-1)q} = \abs{f+g}^p $, इसलिए
$\abs g = t\abs f $ ए.ई.\ एक स्थिरांक के लिए $ t \geq 0$; और
प्रारंभिक बिंदुवार त्रिकोण असमानता $\abs{f + g} \leq
\abs f + \abs g $ ae भी होना चाहिए\ समानता, जिसके लिए
जटिल मूल्यों का मतलब है $ f $ और $ g $ ए.ई. है\ वही
तर्क जहां दोनों शून्येतर हैं। संयोजन: $ g = tf $ ए.ई.,
$ t > 0$ (दोनों शून्येतर).

(सी) $ p = 1$: में समानता $\int\abs{f + g} = \int\abs f +
\int\abs g $ जब भी धारण करता है $ f, g $ एक ही चिन्ह है
पैटर्न (समान तर्क ए.ई.) --- कोई आनुपातिकता की आवश्यकता नहीं:
$ f = \mathbf 1_{\intcc01}$ और $ g = \mathbf 1_{\intcc02}$
काम। $ p = \infty $: $\norm{f+g}_\infty = \norm f_\infty +
\norm g_\infty $ जैसे ही दोनों कार्य चरम पर होंगे
एक \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} बिंदु पर (या एक \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} अनुक्रम के साथ) संगत रूप से:
$ f = g\,$ व्यवहार की परवाह किए बिना लगभग एक बिंदु ही पर्याप्त है
अन्यत्र. की सख्त उत्तलता $ L^p $ गेंदों के लिए $1 <
p < \infty $ --- और अंतिम बिंदु पर इसकी विफलता --- है
बिल्कुल यही समानता के मामले गवाह हैं।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:lp:1}
\textbf{1.} $ f $ कुछ में समर्थन है $[\alpha, \beta]
\subseteq \intoo0\infty $, इसलिए $ F = 0$ पर $[0, \alpha]$ और $ F
\equiv F(\beta)$ पर $[\beta, \infty)$: $ Hf $ के पास गायब हो जाता है $0$
और है $ O(1/x)$ अनंत पर; $\int_1^\infty x^{-p}\dd x <
\infty $ के लिए $ p > 1$, और $ Hf $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}: $ Hf \in L^p $.

\textbf{2.} $\bigl(x^{1-p}F(x)^p\bigr)' = (1-p)x^{-p}F^p +
p\,x^{1-p}F^{p-1}f $. दोनों सीमा मान गायब हो जाते हैं: पर $0$
क्योंकि $ F = 0$ पास में $0$; पर $\infty $ क्योंकि $ x^{1-p}F^p \leq
F(\beta)^p x^{1-p} \to 0$ ($ p > 1$). पहचान को एकीकृत करना
खत्म $\intoo0\infty $:
\[
0 = (1 - p)\int_0^\infty\Bigl(\frac Fx\Bigr)^p\dd x
+ p\int_0^\infty\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f(x)\,\dd x,
\]
जो प्रदर्शित संबंध है.

\textbf{3.} एच\"घातांक के साथ पुराने $ q = \frac p{p-1}$ और $ p $:
\[
\int\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f
\leq \Bigl(\int\Bigl(\frac
Fx\Bigr)^{p}\Bigr)^{1 - 1/p}\,\norm f_p ,
\]
इसलिए $\norm{Hf}_p^p \leq \frac p{p-1}\norm{Hf}_p^{p-1}\norm
f_p $; विभाजित करें (प्रश्न 1 से परिमित करें, और यदि $0$ वहाँ है
साबित करने के लिए कुछ भी नहीं)।

\textbf{4.} होने देना $ f \in L^p $, $ f \geq 0$. चुनना $\varphi_k \in
\mathcal C_c(\intoo0\infty)$ साथ $\varphi_k \to f $ में $ L^p $
(\cref{thm:b3:lp:density}(2), खुले से प्रतिच्छेदित
अर्ध-पंक्ति---अनुमानित $ f\mathbf 1_{[1/k, k]}$ और
विकर्णीकरण करें), और प्रतिस्थापित करें $\varphi_k $ द्वारा $\abs{\varphi_k}$
(फिर भी \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, और करीब $ f \geq 0$). प्रत्येक निश्चित के लिए
$ x > 0$, एच\"पर पुराना $\intoo0x $ देता है
\[
\abs{H\varphi_k(x) - Hf(x)} \leq
\frac1x\,x^{1 - 1/p}\,\norm{\varphi_k - f}_p \to 0 :
\]
$ H\varphi_k \to Hf $ बिंदुवार. फ़तौ और प्रश्न 3:
\[
\int (Hf)^p \leq \liminf_k\int(H\varphi_k)^p
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\liminf_k\norm{\varphi_k}_p^p
= \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\norm f_p^p .
\]
हस्ताक्षरित या जटिल के लिए $ f $: $\abs{Hf} \leq H\abs f $ बिंदुवार,
और गैर-नकारात्मक मामला लागू होता है $\abs f $.

\textbf{5.} $\norm{f_A}_p^p = \int_1^A t^{-1}\dd t = \ln A $.
के लिए $1 \leq x \leq A $:
\[
(Hf_A)(x) = \frac1x\int_1^x t^{-1/p}\dd t
= \frac{x^{1 - 1/p} - 1}{(1 - \tfrac1p)\,x}
= \frac p{p-1}\,x^{-1/p}\bigl(1 - x^{-(1 - 1/p)}\bigr).
\]

\textbf{6.} हल करना $\varepsilon > 0$ और $ X_0$ साथ $(1 -
x^{-(1-1/p)})^p \geq 1 - \varepsilon $ के लिए $ x \geq X_0$. तब
\[
\norm{Hf_A}_p^p \geq \int_{X_0}^A\Bigl(\frac
p{p-1}\Bigr)^p\frac{1 - \varepsilon}{x}\,\dd x
= \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p(1 - \varepsilon)\,(\ln A - \ln
X_0),
\]
इसलिए $\dfrac{\norm{Hf_A}_p^p}{\norm{f_A}_p^p} \geq \bigl(\frac
p{p-1}\bigr)^p(1 - \varepsilon)\bigl(1 - \frac{\ln X_0}{\ln
A}\bigr) \to \bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p(1 - \varepsilon)$ जैसा
$ A \to \infty $: स्थिरांक में सुधार नहीं किया जा सकता.

\textbf{7.} प्रश्न 3 में समानता समानता को बल देती है
एच\"पुराना: $ f^p $ के लिए आनुपातिक $\bigl(\frac Fx\bigr)^{(p-1)q}
= \bigl(\frac Fx\bigr)^p $ ए.ई., यानी\ $ f = \gamma\,\frac Fx $
ए.ई.\ कुछ के लिए $\gamma \geq 0$. तब से $ F(x) = \int_0^xf $ है
बिल्कुल \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} साथ $ F' = f $ ए.ई., $ F $ हल करती है $ F' =
\gamma F/x $: किसी भी अंतराल पर जहां $ F > 0$, $(\ln F)' =
\gamma/x $, इसलिए $ F = c\,x^{\gamma}$ और $ f = c\gamma
x^{\gamma - 1}$ वहाँ। लेकिन कोई शून्येतर शक्ति नहीं $ x^{\gamma-1}$
से संबंधित $ L^p(\intoo0\infty)$ ($ p(\gamma - 1) < -1$ जरुरत
पर $\infty $ और $> -1$ पर $0$: असंगत), और $ F $ नहीं कर सकते
जब तक समान रूप से गायब न हो जाएं $ f = 0$. इसलिए समानता की मांग है $ f =
0$.

\textbf{8.} दिया गया $(a_n)$ न बढ़ने वाला $\geq 0$, परिभाषित करें
चरण समारोह $ g(t) = a_{\lceil t\rceil}$ पर
$\intoo0{+\infty}$: न बढ़ने वाला, साथ $\int_0^\infty g^p =
\sum_na_n^p $ और $\int_0^ng = a_1 + \dots + a_n $, इसलिए
$(Hg)(n) = \frac{a_1 + \dots + a_n}n $. ए का औसत
गैर-बढ़ने वाला कार्य गैर-बढ़ने वाला कार्य है, इसलिए $ Hg $ है, और
\[
\sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{a_1{+}\dots{+}a_n}n\Bigr)^p
= \sum_{n\geq1}(Hg)(n)^p
\leq \sum_{n\geq1}\int_{n-1}^n (Hg)(t)^p\,\dd t
= \norm{Hg}_p^p
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\sum_n a_n^p
\]
भाग I द्वारा। एक \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} गैर-नकारात्मक अनुक्रम के लिए, आइए $(a_n^*)$
इसकी गैर-बढ़ती पुनर्व्यवस्था हो (संभव हो जब)। $ a_n \to 0$,
जिसे हम मान सकते हैं --- अन्यथा दोनों पक्ष अनंत हैं):
दाहिना पक्ष अपरिवर्तित है, और प्रत्येक आंशिक योग है $ a_1 + \dots
+ a_n $ अधिकतम है $ a_1^* + \dots + a_n^*$ (द $ n $ सबसे बड़ा
शर्तें): बायां हिस्सा ही बढ़ता है। इसलिए सभी के लिए असमानता
$(a_n)$.

\textbf{9.} अगर $(a_n) \in \ell^p $, सेस का क्रम\`एआरओ
मतलब में है $\ell^p $ मानक के साथ $\leq \frac p{p-1}\norm
a_p $. उदाहरण ($ p = 2$): $ a_n = \frac1{\sqrt n\,\ln n}$ ($ n
\geq 2$): $\sum a_n^2 = \sum\frac1{n\ln^2n} < \infty $, अभी तक
$\sum a_n = \infty $ (अभिन्न परीक्षण); हार्डी अभी भी गारंटी देता है
$\sum_n\bigl(\frac{a_1 + \dots + a_n}n\bigr)^2 < \infty $.

\textbf{10.} के लिए $ f = \mathbf 1_{\intcc01}$: $ Hf(x) = 1$ पर
$\intoc01$ और $= \frac1x $ के लिए $ x \geq 1$: $\int_0^\infty Hf =
1 + \int_1^\infty\frac{\dd x}x = \infty $, जबकि $\norm f_1 =
1$. प्रमाण दो बिंदुओं पर ढह जाता है: स्थिरांक
$\frac p{p-1}$ के रूप में फूटता है $ p \to 1$, और सीमा शब्द
$ x^{1-p}F^p $ अब अनंत पर लुप्त नहीं होता $ p = 1$.
हार्डी की असमानता एक ईमानदार है $ p > 1$ घटना।

\textbf{11.} सबसे लंबा अंतराल चुनें $ B_{i_1}$; त्यागें
हर अंतराल में उससे मिलना; सबसे लंबे समय तक जीवित रहने वाले को चुनें
$ B_{i_2}$; पुनरावृत्त (अंततः कई अंतराल)। चुने हुए लोग
निर्माण से असंबद्ध हैं, और प्रत्येक को त्याग दिया गया है $ B $ एक से मुलाकात हुई
कम से कम लंबे समय तक चुना गया अंतराल: एक अंतराल बैठक ए
लंबा-या-बराबर एक इसके त्रिक में समाहित है, $ B \subseteq
3B_{i_l}$.

\textbf{12.} $\{Mf > t\}$ खुला है: प्रत्येक औसत $ x \mapsto
\frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}\abs f $ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} (प्रभुत्व
में अभिसरण $ x $), और एक सर्वोच्च \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} कार्य
निचला अर्धनिरंतर है. प्रत्येक $ x $ इसमें मालिक है $ B_x =
\intoo{x-r_x}{x+r_x}$ साथ $\int_{B_x}\abs f >
t\,\lambda(B_x)$. के लिए कॉम्पैक्ट $ K \subseteq \{Mf > t\}$:
निश्चित रूप से अनेक $ B_x $ ढकना $ K $, विटाली (प्रश्न 11) अर्क
विच्छेद $ B_1', \dots, B_k'$ साथ $ K \subseteq
\bigcup_l3B_l'$, इसलिए
\[
\lambda(K) \leq 3\sum_l\lambda(B_l') <
\frac3t\sum_l\int_{B_l'}\abs f \leq \frac3t\,\norm f_1
\]
असम्बद्धता से; आंतरिक नियमितता
(\cref{thm:b3:measure:regularity}) समाप्त होता है।

\textbf{13.} के लिए $ x > 1$: साथ $ r \in \intcc{x-1}x $ द
औसत है $\frac{r - x + 1}{2r}$, में वृद्धि हो रही है $ r $; के लिए $ r
\geq x $ यह है $\frac1{2r}$, घट रहा है: सर्वोच्च है
$\frac1{2x}$, पर प्राप्त किया गया $ r = x $. इसलिए $ M\mathbf 1_{\intcc01}
\notin L^1$. \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} तौर पर, यदि $\int_I\abs f = c > 0$ एक पर
परिबद्ध अंतराल $ I \subseteq \intcc{-C}C $, तब $ Mf(x) \geq
\frac{c}{2(\abs x + C)}$ सभी के लिए $ x $: कभी नहीं \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}
जब तक $ f = 0$ ए.ई.

\textbf{14.} साथ $ f_t = f\,\mathbf 1_{\abs f > t/2}$:
$ M(f - f_t) \leq \frac t2$, इसलिए $\{Mf > t\} \subseteq \{Mf_t
> \frac t2\}$ और प्रश्न 12 देता है $\lambda(Mf > t) \leq
\frac6t\int_{\abs f > t/2}\abs f $. परतों वाला केक
(\cref{prop:b3:product:layercake}) और टोनेली:
\[
\norm{Mf}_p^p = p\int_0^\infty t^{p-1}\lambda(Mf > t)\dd t
\leq 6p\int\abs f\int_0^{2\abs f}t^{p-2}\,\dd t\,\dd\lambda
= \frac{6p\,2^{p-1}}{p-1}\,\norm f_p^p .
\]

\textbf{15.} लिखना $ A_rf(x) = \frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}f $.
के लिए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} $ g $: $ A_rg(x) \to g(x)$ हर जगह. दिया गया
$\varepsilon > 0$, विभाजित करना $ f = g + h $ साथ $ g $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} का
कॉम्पैक्ट समर्थन और $\norm h_1 < \varepsilon $
(\cref{thm:b3:lp:density}); तब
\[
\limsup_{r\to0}\,\abs{A_rf(x) - f(x)} \leq Mh(x) +
\abs{h(x)},
\]
इसलिए $\Omega_\delta = \{\limsup_r\abs{A_rf - f} > \delta\}
\subseteq \{Mh > \tfrac\delta2\} \cup \{\abs h >
\tfrac\delta2\}$ है \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} $\leq \frac{6\varepsilon}\delta
+ \frac{2\varepsilon}\delta $ (प्रश्न 12; मार्कोव)।
$\varepsilon $ मनमाना: $\lambda(\Omega_\delta) = 0$; संघ
खत्म $\delta = \frac1k $: $ A_rf \to f $ ए.ई.

\textbf{16.} (ए) प्रत्येक के लिए $ q \in \Q $, प्रश्न 15 पर लागू
$\abs{f - q}$ देता है $ A_r\abs{f - q}(x) \to \abs{f(x) - q}$
ए.ई.; इनके चौराहे पर पूर्ण-माप सेट, चुनें
$ q $ साथ $\abs{f(x) - q} < \eta $:
$\limsup_rA_r\abs{f - f(x)}(x) \leq 2\eta $ हरएक के लिए $\eta $:
लगभग हर $ x $ एक लेबेस्ग्यू बिंदु है. (बी) एक लेब्सग्यू में
बिंदु,
\[
\Bigl|\frac{F(x + h) - F(x)}h - f(x)\Bigr|
= \Bigl|\frac1h\int_x^{x+h}\bigl(f - f(x)\bigr)\Bigr|
\leq 2\,A_{\abs h}\abs{f - f(x)}(x) \to 0 :
\]
$ F' = f $ ए.ई.\ --- के आदिम $ L^1$ कार्य करते हैं
वापस अंतर करना; द स्टेयरकेस (\cref{pb:b3:measure:1})
का प्रति उदाहरण है \emph{CONVERSE} केवल दिशा.

\textbf{17.} प्रश्न 15 को लागू करें $\mathbf 1_{A\cap[-n,n]}$
और चलो $ n $ बढ़ना: ए.ई. के लिए\ $ x \in A $  \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{घनत्व}
$\frac{\lambda(A\cap\intcc{x-r}{x+r})}{2r} \to 1$. स्टीनहौस:
एक के आसपास \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{घनत्व} बिंदु ले लो $ r $ साथ \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{घनत्व} $> \frac34$;
के लिए $\abs t < \frac r2$, $ A $ और $ A + t $ प्रत्येक से अधिक भरें
$\frac32r $ लंबाई के अंतराल का $\leq \frac52r $, इसलिए
प्रतिच्छेद: $\intoo{-r/2}{r/2} \subseteq A - A $.

\textbf{18.} होने देना $ G(x) = x^{\alpha+1-p}F(x)^p $: $ G $ गायब हो जाता है
पर $0$ ($ F $ के पास गायब हो जाता है $0$) और कम से $\infty $ ($ F $ घिरा हुआ,
$\alpha + 1 - p < 0$), इसलिए $\int_0^\infty G' = 0$ साथ
\[
G' = (\alpha + 1 - p)\,x^{\alpha-p}F^p +
p\,x^{\alpha+1-p}F^{p-1}f
= (\alpha + 1 - p)\Bigl(\frac Fx\Bigr)^px^\alpha +
p\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f\,x^\alpha .
\]
इस तरह $\int(F/x)^px^\alpha = \frac{p}{p-1-\alpha}
\int(F/x)^{p-1}f\,x^\alpha $; एच\"के लिए पुराने \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}
$ x^\alpha\dd x $ (प्रतिपादक $\frac p{p-1}$ और $ p $) समाप्त होता है
जैसा कि प्रश्न 3 में है। सीमा रेखा $\alpha = p - 1$: साथ $ f(t) =
\frac1t\mathbf 1_{\intcc1A}$, दाहिनी ओर है $\ln A $
जबकि बाएँ में शामिल है $\int_1^A\frac{(\ln x)^p}x\dd x =
\frac{(\ln A)^{p+1}}{p+1}$: कोई स्थिरांक जीवित नहीं रहता $ A \to
\infty $.

\textbf{19.} टोनेली चालू $\{0 < t < x\}$:
\[
\langle Hf, g\rangle =
\int_0^\infty\frac{g(x)}x\int_0^xf(t)\,\dd t\,\dd x
= \int_0^\infty f(t)\int_t^\infty\frac{g(x)}x\,\dd x\,\dd t
= \langle f, H^*g\rangle .
\]
द्वैत: $\norm{H^*f}_p = \sup\{\langle f, Hg\rangle : g
\geq 0, \norm g_q \leq 1\} \leq \norm f_p\cdot
\sup\norm{Hg}_q \leq \frac q{q-1}\norm f_p = p\,\norm f_p $,
हार्डी का आह्वान किया जा रहा है $ L^q $, जिसका स्थिरांक $\frac q{q-1}$
के बराबर होती है $ p $.

\textbf{20.} (शून्य) विकर्ण के साथ विभाजित करें। पर $\{y \leq
x\}$:
\[
\iint_{y\leq x}\frac{f(x)g(y)}{x}\,\dd y\,\dd x
= \int f(x)\,(Hg)(x)\,\dd x \leq \norm f_p\,\norm{Hg}_q
\leq p\,\norm f_p\norm g_q,
\]
हार्डी के बाद से $ L^q $ स्थिरांक धारण करता है $\frac q{q-1} =
p $. सममित रूप से, $\iint_{y>x} = \int g\,(Hf) \leq
\norm g_q\norm{Hf}_p \leq q\,\norm f_p\norm g_q $ ($\frac
p{p-1} = q $). कुल: $(p + q)\,\norm f_p\norm g_q $.

\textbf{21.} के लिए $ a_n = n^{-1/p}$, $ n \leq N $: सही
पक्ष है $\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p\sum_{n\leq N}\frac1n =
\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p\ln N + O(1)$. बाईं ओर, के लिए $ n
\leq N $: $ a_1 + \dots + a_n \geq \int_1^{n+1}t^{-1/p}\dd t =
\frac{p}{p-1}\bigl((n+1)^{1-1/p} - 1\bigr)$, इतना $ n $-वें
सेस\`आरो मतलब है $\geq \frac p{p-1}n^{-1/p}(1 -
o(1))$ के लिए समान रूप से $ n $ किसी भी रेंज में $ n \geq n_0(\eta)$;
की ओर बढ़ाना $ p $ और संक्षेप में, बाईं ओर है $\geq
\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p(1 - \eta)\ln N + O_\eta(1)$.
बाँटना और देना $ N \to \infty $, तब $\eta \to 0$: नहीं
से लगातार छोटा $\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p $ काम कर सकते हैं.

\textbf{22.} $ H $ पर बाध्य $ L^p $: संचयी औसत करते हैं
फुलाओ मत $ p $-मानदंड (स्थिर $\frac p{p-1}$); सीईएस\`आरो चालू
$\ell^p $: वही, विवेकाधीन; $ M $ पर बाध्य $ L^p $: सम
सर्वोत्तम स्थानीय औसत नियंत्रण (स्थिर) में रहता है
$ O(\frac1{p-1})$). तीनों असफल हैं $ p = 1$, और एक के लिए
कारण: द्रव्यमान की एक सं\omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र}ित इकाई का औसत उत्पादन करता है
$\frac1x $ पूँछ (प्रश्न 10 और 13), और $\frac1x $ संबंधित है
प्रत्येक को $ L^p $ सिवाय अनंत के निकट $ L^1$. चिकनाई फैलती है
द्रव्यमान बिल्कुल हार्मोनिक सीमा तक अभिन्नता.

\textbf{23.} तय करना $ b_n = a_n^{1/p}$, इसलिए $\sum b_n^p = \sum
a_n $. प्रश्न 8 देता है
\[
\sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{b_1 + \dots + b_n}n\Bigr)^{p}
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^{p}\sum_{n\geq1}a_n,
\]
और AM--GM प्रत्येक सारांश को नीचे से सीमाबद्ध करता है:
\[
\Bigl(\frac{b_1 + \dots + b_n}n\Bigr)^{p}
\geq \bigl(b_1\cdots b_n\bigr)^{p/n}
= \bigl(a_1\cdots a_n\bigr)^{1/n}.
\]
इस तरह $\sum(a_1\cdots a_n)^{1/n} \leq \bigl(\frac
p{p-1}\bigr)^p\sum a_n $ के लिए \emph{प्रत्येक} $ p > 1$. साथ $ m =
p - 1$,
\[
\Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^{p} =
\Bigl(1 + \frac1m\Bigr)^{m+1},
\]
जो घट कर हो जाता है $\eu $ जैसा $ m \to \infty $ (शास्त्रीय
के लिए मोनोटोन ऊपरी अनुक्रम $\eu $). अनंत को ऊपर ले जाना
$ p $ स्थिरांक के साथ कार्लेमैन की असमानता देता है $\eu $.

\textbf{24.} के लिए $ a_n = \frac1n $, $(a_1\cdots a_n)^{1/n} =
(n!)^{-1/n}$. की ब्रैकेटिंग \cref{pb:b3:product:1} देता है
$\sqrt{2\pi n}\,(n/\eu)^n \leq n! \leq \sqrt{2\pi
n}\,(n/\eu)^n\eu^{1/(12n)}$, इसलिए
\[
(n!)^{1/n} = \frac n\eu\,(2\pi n)^{1/(2n)}
\eu^{O(1/n^2)}
= \frac n\eu\Bigl(1 +
O\Bigl(\frac{\ln n}{n}\Bigr)\Bigr),
\]
तब से $(2\pi n)^{1/(2n)} = \exp\bigl(\frac{\ln(2\pi
n)}{2n}\bigr)$. उलटा, $(n!)^{-1/n} = \frac\eu n(1 +
O(\frac{\ln n}n))$, और संक्षेप में बताएं $ n \leq N $:
\[
\sum_{n\leq N}(n!)^{-1/n}
= \eu\ln N + O(1),
\qquad
\eu\sum_{n\leq N}\frac1n = \eu\ln N + O(1)
\]
(त्रुटि श्रृंखला $\sum\frac{\ln n}{n^2}$ अभिसरण)। ए
स्थिरांक के साथ कार्लमैन असमानता $ c $ जबरदस्ती करेगा $\eu\ln N
+ O(1) \leq c\,(\ln N + O(1))$, इस तरह $ c \geq \eu $ पर
द्वारा विभाजित करना $\ln N $. अनुकूलन अनुक्रम पंक्तिबद्ध हैं:
हार्डी के स्थिरांक से संपर्क किया जाता है $ n^{-1/p}$ (प्रश्न 21),
कार्लेमैन द्वारा $ n^{-1}$ --- प्रत्येक मामले में हार्मोनिक-प्रकार
अंतरिक्ष के ठीक बाहर बैठे अनुक्रम का औसत किया जा रहा है।

\textbf{25.} के लिए $ f = \mathbf 1_{\intcc01}$: $ Hf(x) = 1$ पर
$\intoc01$ और $ Hf(x) = \frac1x $ के लिए $ x > 1$, इसलिए
$\norm{Hf}_2^2 = 1 + \int_1^\infty x^{-2}\dd x = 2$ और
अनुपात है $\sqrt2 \approx 1.414$, के बारे में $71\%$ तेज़ का
बाध्य. के लिए $ f_A $ ($ p = 2$): $ F(x) = 2(\sqrt x - 1)$ पर
$\intcc1A $, तो उस सीमा पर $ Hf_A = 2x^{-1/2} - 2x^{-1}$
और के लिए $ x > A $, $ Hf_A(x) = 2(\sqrt A - 1)/x $. चुकता करना
और एकीकृत करना,
\begin{align*}
\int_1^A\bigl(2x^{-1/2} - 2x^{-1}\bigr)^2\dd x
&= 4\ln A - 12 + \frac{16}{\sqrt A} - \frac4A,\\
\int_A^{\infty}\frac{4(\sqrt A - 1)^2}{x^2}\,\dd x
&= 4 - \frac{8}{\sqrt A} + \frac4A,
\end{align*}
जहां से $\norm{Hf_A}_2^2 = 4\ln A - 8 + 8A^{-1/2}$; बाँटना
द्वारा $\norm{f_A}_2^2 = \ln A $ बताई गई पहचान देता है। पर $ A
= \eu^{10}$: $4 - \frac{8(1 - \eu^{-5})}{10} = 3.2054$, तो
अनुपात है $\sqrt{3.2054} \approx 1.790 < 2$. दोष
$4 - \norm{Hf_A}_2^2/\norm{f_A}_2^2 \sim 8/\ln A $ क्षय
केवल लघुगणकीय रूप से: अनुपात तक पहुँचने के लिए $1.99$ किसी की आवश्यकता होगी
$\ln A \approx 200$, यानी\ $ A \approx 10^{87}$. तीव्र
स्थिरांक प्रमेय हैं, प्रयोग नहीं।
\end{solution}
