\section*{अध्याय \ref{ch:b3:ode} --- साधारण विभेदक
समीकरण}

\begin{solution}{exo:b3:ode:1}
(ए) अलग-अलग चर: $x(t) = \frac1{1 - t}$ पर
$\intoo{-\infty}1$: ब्लो-अप पर $ T_+ = 1$, साथ $ x(t) \to
+\infty $ --- बिल्कुल \cref{thm:b3:ode:maximal}(2).
(बी) $ x(t) = \tan t $ पर $\intoo{-\pi/2}{\pi/2}$: ब्लो-अप पर
दोनों सिरे.
(सी) $ x(t) = \frac{1}{1 + \eu^{-t}}$, वैश्विक: समाधान
में रहता है $\intoo01$, एक घिरा हुआ सेट, इसलिए ग्राफ़ नहीं हो सकता
हर से बचो कॉम्पैक्ट का $\R\times\R $ सीमित समय में --- $ T_\pm
= \pm\infty $. नोट (ए), (बी) विरोधाभासी नहीं है
\cref{cor:b3:ode:globallinear}: $ x^2$ और $1 + x^2$ है
अतिरैखिक वृद्धि.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:2}
(ए) यह है \cref{cor:b3:ode:uniqueness}के साथ अनुमान है $ t_0
= 0$. कुशाग्रता: के लिए $ x' = Lx $ (वैश्विक स्तर पर) $ L $-लिप्सचिट्ज़), दो
समाधान बिल्कुल भिन्न होते हैं $(x_0 - y_0)\eu^{Lt}$.
(बी) अनुमान पढ़ता है: समय-$ t $ \omterm{ex:b3:ode:planeclassification}{प्रवाह} नक्शा है
$\eu^{L\abs t}$-प्रारंभिक स्थिति में लिप्सचिट्ज़ ---
निरंतरता, समान रूप से के लिए $ t $ में कॉम्पैक्ट कैमरों; के बंधे हुए सेट पर
गैर-वैश्विक-लिप्सचिट्ज़ $ f $, ए पर समान चलाएँ कॉम्पैक्ट ट्यूब
स्थानीय \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}ांक के साथ प्रक्षेपपथ के चारों ओर।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:3}
(ए) $\abs{\sin(tx)} \leq 1$: घिरा हुआ, यानी\ के साथ रैखिक विकास
$\alpha = 0$, $\beta = 1$: \cref{cor:b3:ode:globallinear} पर
$ U = \R\times\R $.
(बी) $\abs{tx/(1 + x^2)} \leq \abs t\cdot\frac12$: पुनः
सबलीनियर (वास्तव में बाउंडेड)। समय-कॉम्पैक्ट): वैश्विक।
(सी) $ X = (x, x')$: $ X' = \bigl(\begin{smallmatrix}0 & 1\\ -q(t)
& 0\end{smallmatrix}\bigr)X $: रैखिक साथ \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
गुणांक: वैश्विक (\cref{thm:b3:ode:linearstructure}का
सेटिंग)
(डी) वैश्विक; ग्रा\"ऑनवॉल जैसा कि अंदर है \cref{cor:b3:ode:globallinear}:
$\norm{x(t)} \leq \norm{x(t_0)}\,\eu^{M\abs{t - t_0}}$ साथ
$ M = \sup\vertiii{A}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:4}
(ए) $ A^2 = -I $ पहले के लिए: $\eu^{tA} = \cos t\,I + \sin
t\,A = \bigl(\begin{smallmatrix}\cos t & -\sin t\\ \sin t &
\cos t\end{smallmatrix}\bigr)$. जॉर्डन ब्लॉक: $\lambda I $ और
$ N $ आना-जाना: $\eu^{tA} =
\eu^{\lambda t}\bigl(\begin{smallmatrix}1 & t\\ 0 &
1\end{smallmatrix}\bigr)$. तीसरा: $ A^2 = I $: $\eu^{tA} =
\cosh t\,I + \sinh t\,A $.

(बी) प्रणाली $ X' = \bigl(\begin{smallmatrix}0&1\\-1&0
\end{smallmatrix}\bigr)X + \bigl(\begin{smallmatrix}0\\
\cos\omega t\end{smallmatrix}\bigr)$; डुहामेल के साथ
घूर्णन \omterm{thm:b3:ode:linearstructure}{विश्लेषक} विशेष समाधान देता है: के लिए
$\omega \neq 1$, $ x_p(t) = \frac{\cos(\omega t)}{1 -
\omega^2}$ (सीधे सत्यापित करें); के लिए $\omega = 1$ अभिन्न
$\int_0^t\sin(t - s)\cos s\,\dd s = \frac t2\sin t $ पैदा करता है
द \emph{धर्मनिरपेक्ष} विकास $ x_p = \frac t2\sin t $: प्रतिध्वनि
--- बल प्राकृतिक आवृत्ति पर ऊर्जा पंप करता है और
आयाम रैखिक रूप से बढ़ता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:5}
(ए) $ w' = x_1x_2'' - x_1''x_2 = x_1(-px_2' - qx_2) - (-px_1'
- qx_1)x_2 = -p\,w $: $ w(t) = w(t_0)\eu^{-\int_{t_0}^tp}$,
कभी भी शून्य या समान रूप से शून्य नहीं। अगर $ w \neq 0$, वैक्टर
$(x_i, x_i')(t_0)$ में स्वतंत्र हैं $\R^2$, और तब से
समाधान स्थान का आयाम है $2$
(\cref{thm:b3:ode:linearstructure} सिस्टम के लिए), $(x_1,
x_2)$ एक \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार} है.

(बी) के साथ $ u = \int\frac{\eu^{-\int p}}{x_1^2}$: $ x_2 = x_1u $,
$ x_2' = x_1'u + \frac{\eu^{-\int p}}{x_1}$, और
\[
x_2'' + px_2' + qx_2
= u\,(x_1'' + px_1' + qx_1) +
\Bigl(-\,p\frac{\eu^{-\int p}}{x_1} +
p\frac{\eu^{-\int p}}{x_1}\Bigr) = 0
\]
(क्रॉस शर्तें बिल्कुल रद्द हो जाती हैं; सावधानीपूर्वक विस्तार करें)। के लिए
$ t^2x'' - 2x = 0$, यानी\ $ x'' - \frac2{t^2}x = 0$ ($ p = 0$)
साथ $ x_1 = t^2$: $ u = \int t^{-4} = -\frac1{3t^3}$, इसलिए $ x_2
= -\frac1{3t}$: \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} समाधान $ at^2 + \frac bt $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:6}
संतुलनों $0, 1$; $ f'(x) = 1 - 2x $: $ f'(0) = 1 > 0$
(अस्थिर --- पास के समाधान दूर चले जाते हैं, स्पष्ट के रूप में
प्रपत्र दिखाता है), $ f'(1) = -1 < 0$: स्पर्शोन्मुख रूप से \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}
(\cref{thm:b3:ode:linearization} आयाम में $1$). के लिए
$ x(0) \in \intoo01$: $ f > 0$ वहाँ, तो जब तक
समाधान अंदर रहता है $\intoo01$ यह बढ़ता है; वह कभी नहीं पहुंच सकता
$0$ या $1$ (विशिष्टता: वे प्रक्षेप पथ हैं), इसलिए यह रहता है,
सीमित है --- इसलिए वैश्विक --- और एक सीमा तक बढ़ता है $ L
\in \intoc{x(0)}1$. अगर $ f(L) \neq 0$, तब $ x' \geq c > 0$
सीमा के निकट, जबरदस्ती $ x $ अतीत $ L $: इसलिए $ f(L) = 0$, $ L = 1$;
संतुलित $ x \to 0$ पर $-\infty $. स्पष्ट रूप से $ x(t) =
\frac1{1 + C\eu^{-t}}$ हर बात की पुष्टि करता है. आम तौर पर: यदि ए
अदिश स्वायत्त समाधान था $ x'(t_0) = 0$, तब $ x(t_0)$
एक संतुलन है और विशिष्टता बनाती है $ x $ \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर};
अन्यथा $ f(x(t))$ एक निश्चित चिन्ह रखता है (यह कभी गायब नहीं होता,
और $ t \mapsto f(x(t))$ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}): $ x $ सख्ती से है
मोनोटोन --- तो एक अस्थिर आवधिक समाधान है
असंभव.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:7}
(ए) $\frac{\dd}{\dd t}H(x,y) = H_xx' + H_yy' = H_xH_y +
H_y(-H_x) = 0$.
(बी) के स्तर सेट $ H = \frac{y^2}2 + \frac{x^4}4$ हैं
कॉम्पैक्ट ($ H $ जबरदस्ती), इसलिए समाधान फंस गए हैं कॉम्पैक्ट कैमरों:
वैश्विक और परिबद्ध (\cref{thm:b3:ode:maximal}). की स्थिरता
$(0,0)$: $ V = H $ सकारात्मक निश्चित है ($ H = 0$ केवल पर
उत्पत्ति) के साथ $\dot V = 0$: \cref{thm:b3:ode:lyapunov}. द
रैखिककरण $ x' = y $, $ y' = 0$ गैर-विकर्णीय है
eigenvalue के साथ निलपोटेंट मैट्रिक्स $0$:
\cref{thm:b3:ode:linearization} मौन है (इसकी परिकल्पना
$\operatorname{Re}\lambda < 0$ विफल रहता है), और वास्तव में
रैखिककृत प्रणाली अस्थिर है ($ y_0 \ne 0$ बहती है) जबकि
अरेखीय एक है \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}: एक गैर-अतिशयोक्तिपूर्ण पर रैखिककरण
संतुलन कुछ भी सिद्ध नहीं करता।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:8}
(ए) $\dot V = y\,y' + \sin x\cdot x' = y(-\sin x - cy) +
y\sin x = -cy^2 \leq 0$, और $ V = \frac{y^2}2 + (1 - \cos x)$
पर सकारात्मक निश्चित है $\{\abs x < 2\pi\}$ के आसपास
उत्पत्ति: \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर} (\cref{thm:b3:ode:lyapunov}).
(बी) रेखीयकृत मैट्रिक्स पर $(0,0)$ है
$\bigl(\begin{smallmatrix}0 & 1\\ -1 &
-c\end{smallmatrix}\bigr)$, विशेषता बहुपद के साथ
$\lambda^2 + c\lambda + 1$: जड़ें $\frac{-c \pm \sqrt{c^2 -
4}}2$ --- यदि दोनों वास्तविक नकारात्मक हैं $ c \geq 2$, वास्तविक के साथ जटिल
भाग $-\frac c2 < 0$ अगर $0 < c < 2$. सभी मामलों में
$\operatorname{Re}\lambda < 0$:
\cref{thm:b3:ode:linearization} स्पर्शोन्मुख स्थिरता देता है
(पतित होने के बावजूद $\dot V $).
(बिल्ली $(\pi, 0)$: $\sin(\pi + u) = -\sin u $, रैखिकरण
$\bigl(\begin{smallmatrix}0&1\\1&-c\end{smallmatrix}\bigr)$,
विशेषता $\lambda^2 + c\lambda - 1$: विपरीत की जड़ें
संकेत ($\lambda_+\lambda_- = -1$). अस्थिर के साथ
eigenvector, रैखिक प्रणाली स्पष्ट रूप से बच रही है
समाधान $\eu^{\lambda_+t}v_+$ साथ $\lambda_+ > 0$: द
उलटा लोलक प्रत्येक अवमंदन के लिए अस्थिर होता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:9}
के लिए $\alpha \in \intoo01$: अलावा $ x \equiv 0$, प्रत्येक
\[
x_c(t) = \begin{cases}0 & t \leq c,\\
\bigl((1-\alpha)(t - c)\bigr)^{1/(1-\alpha)} & t \geq c,
\end{cases}
\]
है $\mathcal C^1$ और समीकरण (घातांक) को हल करता है
$\frac1{1-\alpha} > 1$ व्युत्पन्न को लुप्त कर देता है $ c $): ए
के माध्यम से समाधान की निरंतरता $(0,0)$. के लिए $\alpha = 1$: $ x
\mapsto \abs x $ विश्व स्तर पर है $1$-लिप्सचिट्ज़
($\abs{\abs a - \abs b} \leq \abs{a - b}$), इसलिए
\cref{thm:b3:ode:cauchylipschitz} लागू होता है और केवल
के माध्यम से समाधान $0$ है $ x \equiv 0$. सीमा एकदम सही है
स्थानीय लिप्सचिट्ज़ स्थिति पर $0$: $\abs x^\alpha $ है
वहाँ के लिए असीमित अंतर भागफल $\alpha < 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:10}
(ए) मान लीजिए $\norm{x(t_2)} > R $ कुछ के लिए $ t_2 > 0$ साथ
$\norm{x(0)} \leq R $, और चलो $ t_1 = \sup\{t \leq t_2 :
\norm{x(t)} \leq R\}$: तब $\norm{x(t_1)} = R $ और
$\norm{x(t)} > R $ पर $\intoc{t_1}{t_2}$. उस अंतराल पर
$ g(t) = \norm{x(t)}^2$ है $ g'(t) = 2\langle x(t),
F(x(t))\rangle \leq 0$ (परिकल्पना लागू होती है: $\norm{x(t)}
\geq R $), इसलिए $ g(t_2) \leq g(t_1) = R^2$: विरोधाभास। द
गेंद धनात्मक रूप से अपरिवर्तनीय है।
(बी) में फंसा एक समाधान कॉम्पैक्ट गेंद नहीं हो सकती
$ T_+ < \infty $ (\cref{thm:b3:ode:maximal}(2)): वैश्विक
आगे. ग्रेडियेंट प्रणाली: $\frac{\dd}{\dd t}G(x(t)) =
\langle\nabla G, -\nabla G\rangle = -\norm{\nabla G(x(t))}^2
\leq 0$: $ G $ घट जाती है, इसलिए समाधान अंदर रहता है $\{G \leq
G(x_0)\}$, जो घिरा हुआ है (जबरदस्ती: एक बड़े के बाहर
गेंद, $ G > G(x_0)$) और \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद}: कॉम्पैक्ट. पलायन है
असंभव: एक जबरदस्ती ढाल प्रणाली का हर समाधान है
वैश्विक रूप से आगे, हमेशा के लिए नीचे की ओर फिसलता हुआ।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:11}
(ए) तुलना प्रमेयिका: चलो $ w = x - y $ आम पर
अंतराल; $ w(0) \geq 0$ और $ w' = x' - y' \geq F(x) - F(y) =
c(t)w $ साथ $ c(t) = \frac{F(x) - F(y)}{x - y}$ पर बाध्य
कॉम्पैक्ट समय अंतराल ($ F $ \omterm{def:b3:ode:lipschitz}{स्थानीय स्तर पर लिप्सचिट्ज़}); तब
$(w\eu^{-\int c})' \geq 0$, इसलिए $ w \geq 0$ लगातार। साथ
$ F(x) = x^2$: $ y(t) = \frac1{1 - t}$ पर फूट पड़ता है $1$, और $ x
\geq y $ जब तक कि $ x $ ज़िंदगियाँ; अगर $ T_+ > 1$, तब $ x $ होगा
पर सीमित हो $ t = 1$ हावी होते हुए $ y \to \infty $:
बेतुका। $ T_+ \leq 1$.

(बी) उलटी तुलना (वही प्रमेय, भूमिकाओं की अदला-बदली):
पर $\intcc01\cap\intco0{T_+}$, $ t^2 \leq 1$ देता है $ x' \leq
x^2 + 1$, जबकि $ z(t) = \tan(t + \frac\pi4)$ संतुष्ट $ z' =
z^2 + 1$, $ z(0) = 1 = x(0)$: इस तरह $ x \leq z $ जब तक
दोनों परिभाषित हैं. तब से $ z $ पर सीमित है
$\intco0{\frac\pi4}$, $ x $ पहले नहीं उड़ा सकते
$\frac\pi4$: $ T_+ \geq \frac\pi4$.

(सी) एक साथ: $\frac\pi4 \leq T_+ \leq 1$ (संख्यात्मक रूप से $ T_+
\approx 0.96$). नैतिक: के लिए $ x' = F(t, x)$ साथ $ F $
सुपरलीनियर इन $ x $, समाधान सीमित समय में फूटते हैं
जब भी $\int^\infty\frac{\dd s}{F(s)} < \infty $ (द
तुलनात्मक समाधान उस सीमित समय में अनंत तक पहुँच जाता है);
रैखिक विकास, जहां अभिन्न विचलन होता है, वैश्विक बल देता है
अस्तित्व (\cref{exo:b3:ode:3}). यह वही ऑसगूड है
के रूप में अभिन्न \cref{pb:b3:complete:1}, अब शासन कर रहे हैं
शून्य से भागने के बजाय अनन्त तक पलायन।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:ode:12}
(ए) $ W' = uv'' - u''v = u(-q_2v) - (-q_1u)v = (q_1 -
q_2)\,uv $.

(बी) चलो $ a < b $ का क्रमागत शून्य हो $ u $; \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} $ u >
0$ पर $\intoo ab $ (इसलिए $ u'(a) > 0$, $ u'(b) < 0$ --- शून्येतर
विशिष्टता से, तब से $ u(a) = u'(a) = 0$ जबरदस्ती करेगा $ u
\equiv 0$). कल्पना करना $ v $ इसमें कोई शून्य नहीं है $\intoo ab $;
\omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} $ v > 0$ वहाँ (इसलिए) $ v(a), v(b) \geq 0$ द्वारा
निरंतरता). एकीकृत करें (ए):
\[
W(b) - W(a) = \int_a^b(q_1 - q_2)\,uv \;\leq\; 0 .
\]
लेकिन $ W(a) = u(a)v'(a) - u'(a)v(a) = -u'(a)v(a) \leq 0$ और
$ W(b) = -u'(b)v(b) \geq 0$: इसलिए $ W(b) - W(a) \geq 0$.
सर्वत्र समानता: $\int(q_1 - q_2)uv = 0$ साथ $ uv > 0$
खुले अंतराल बलों पर $ q_1 = q_2$ वहाँ; और $ W(a) =
W(b) = 0$ बल $ v(a) = v(b) = 0$; तब $ W \equiv 0$ पर
$\intcc ab $ (इसका व्युत्पन्न लुप्त हो जाता है), अर्थात\
$(v/u)' = -W/u^2 = 0$ पर $\intoo ab $: $ v \propto u $.

(सी) लो $ q_1 = m $ और $ u = \sin(\sqrt m(t - t_0))$, किसका
क्रमागत शून्य हैं $\pi/\sqrt m $ अलग, और $ q_2 = q \geq
m $: (बी) द्वारा, हर समाधान $ v $ का $ v'' + qv = 0$ में गायब हो जाता है
लंबाई का प्रत्येक खुला अंतराल $\pi/\sqrt m $ (में
पतित विकल्प $ q \equiv m $, $ v \propto u $ गायब हो जाता है
भी)। यदि इसके बजाय $ q \leq 0$: (बी) के साथ लागू करें $ q_1 = q $, $ u =
v $, और $ q_2 = 0$ शून्\omterm{def:b3:modules:free}{य-मुक्त} समाधान के साथ $\mathbf 1$ का
$ v'' = 0$. अगर $ v $ लगातार दो शून्य थे, (बी) बल देगा
या तो शून्य $\mathbf 1$ उनके बीच या पतित
मामला $\mathbf 1 \propto v $ --- दोनों बेतुके: $ v $ पर गायब हो जाता है
सबसे ज्यादा एक बार. टेस्ट: के लिए $ q = 1$, $\sin t $ हर गायब हो जाता है $\pi
= \pi/\sqrt1$, जैसा कि अनुमान लगाया गया था; के लिए $ q = -1$, $\sinh t $
बिल्कुल एक बार गायब हो जाता है और $\eu^t $ कभी नहीं --- \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} एक
शून्य, जैसी कि भविष्यवाणी की गई थी।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:ode:1}
\textbf{1.} $\dot E = yy' + \sin x\cdot x' = -y\sin x +
y\sin x = 0$: ऊर्जा पहला अभिन्न अंग है। एक पर \omterm{thm:b3:ode:maximal}{अधिकतम
समाधान}, $ y^2 = 2(E_0 + \cos x) \leq 2(E_0 + 1)$: $ y $ घिरा है; तब $\abs{x(t)} \leq \abs{x(0)} +
t\sup\abs y $ अधिकतम रैखिक रूप से बढ़ता है: किसी भी सीमित समय पर
अंतराल में प्रक्षेपवक्र एक में रहता है कॉम्पैक्ट का $\R^2$, इसलिए
\cref{thm:b3:ode:maximal}(2) बल $ T_\pm = \pm\infty $.
संतुलनों $(k\pi, 0)$; linearization
$\bigl(\begin{smallmatrix}0&1\\
\mp1&0\end{smallmatrix}\bigr)$ साथ $-\cos(k\pi) = \mp1$:
eigenvalues $\pm\iu $ एक जैसे के लिए $ k $ (\omterm{ex:b3:groups:actions}{केंद्र} प्रकार, अनिर्णायक
अपने आप से) और $\pm1$ विषम के लिए $ k $ (काठी).

\textbf{2.} $ E $ समाधान के साथ \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}ांक प्रत्येक को सीमित करता है
एक स्तर सेट के लिए प्रक्षेपवक्र $\{y^2 = 2(E_0 + \cos x)\}$. के लिए
$ E_0 = -1$: केवल अंक $(2k\pi, 0)$. के लिए $-1 < E_0 <
1$: लिखना $ E_0 = -\cos a $, समुच्चय का एक असंयुक्त संघ है
\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} वक्र $ y = \pm\sqrt{2(\cos x - \cos a)}$ ऊपर $ x \in
[2k\pi - a, 2k\pi + a]$, प्रत्येक के चारों ओर एक \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर} संतुलन।
के लिए $ E_0 = 1$: वक्र $ y = \pm2\cos\frac x2$ शामिल होना
लगातार सैडल्स --- सेपरेट्रिक्स --- एक साथ
अपने आप को काठी। के लिए $ E_0 > 1$: दो ग्राफ़ $ y =
\pm\sqrt{2(E_0 + \cos x)}$, सभी के लिए परिभाषित $ x $, कभी नहीं
छूना $ y = 0$.

\textbf{3.} $ V = E + 1 = \frac{y^2}2 + (1 - \cos x)$
पर गायब हो जाता है $(0,0)$, पंचर पर सकारात्मक है \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस}
($\abs x < 2\pi $), और $\dot V = 0 \leq 0$:
\cref{thm:b3:ode:lyapunov} स्थिरता देता है. स्पर्शोन्मुख नहीं:
समाधान के माध्यम से $(a, 0)$ ($0 < a $ छोटा) पर रहता है
स्तर वक्र $ E = -\cos a $, जिसकी मूल बिंदु से दूरी है
सकारात्मक (वक्र मिलता है $ x $-अक्ष केवल पर $\pm a $):
$\varphi_t(a, 0) \not\to (0,0)$.

\textbf{4.} समतल वक्र पर $ C_a $: कोई संतुलन नहीं ($ y = 0$
बल $ x = \pm a $ साथ $\sin(\pm a) \neq 0$ के लिए $0 < a <
\pi $), तो गति $\norm{(y, -\sin x)}$ एक सकारात्मकता है
न्यूनतम $ m $ पर कॉम्पैक्ट $ C_a $. से समाधान का पालन करें
$(a, 0)$: निचले आधे तल में $ x' = y < 0$, इसलिए $ x $
से घट जाती है $ a $ को $-a $ सीमित समय में (चौथाई/आधा
अवधि अभिन्न अभिसरण: प्रश्न 5 का विश्लेषण), पहुँचना
$(-a, 0)$; समरूपता द्वारा $(x, y) \mapsto (x, -y)$, $ t
\mapsto -t $ समीकरण के ऊपरी आधे भाग को पार कर लिया गया है
उसी समय में वापस $\frac T2$: समाधान वापस आ जाता है
$(a, 0)$ समय पर $ T $. विशिष्टता
(\cref{cor:b3:ode:uniqueness}) फिर प्रचार करता है: $ x(t + T) =
x(t)$ सभी के लिए $ t $: आवधिक.

\textbf{5.} जिस शाखा पर $ y > 0$: $ y = \sqrt{2(\cos x
- \cos a)}$ और $\dd t = \frac{\dd x}{y}$; एकीकृत $ x $
से $-a $ को $ a $ आधा आवर्त और समरूपता देता है $ x
\mapsto -x $ फिर से अभिन्न को आधा कर देता है:
\[
T(a) = 4\int_0^a\frac{\dd x}{\sqrt{2(\cos x - \cos a)}} .
\]
पर अभिसरण $ x = a^-$: $\cos x - \cos a = \sin(a)(a - x) +
O((a-x)^2)$ साथ $\sin a > 0$: इंटीग्रैंड जैसा व्यवहार करता है
$\bigl(2\sin a\,(a - x)\bigr)^{-1/2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय}.

\textbf{6.} साथ $\sin\frac x2 = k\sin\varphi $, $ k =
\sin\frac a2$: $\cos x - \cos a = 2(k^2 - \sin^2\frac x2)
= 2k^2\cos^2\varphi $ और $\frac12\cos\frac x2\,\dd x =
k\cos\varphi\,\dd\varphi $, इसलिए
\[
T(a) = 4\int_0^{\pi/2}
\frac{\dd\varphi}{\sqrt{1 - k^2\sin^2\varphi}} .
\]
जैसा $ a \to 0^+$, $ k \to 0$: के लिए $ k \leq k_0 < 1$ द
इंटीग्रैंड का बोलबाला है $(1 - k_0^2\sin^2\varphi)^{-1/2}$,
\omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} पर $\intcc0{\pi/2}$: डीसीटी देता है $ T \to
4\cdot\frac\pi2 = 2\pi $. विस्तार $(1 - u)^{-1/2} = 1 +
\frac u2 + \frac{3u^2}8 + \cdots $ साथ $ u =
k^2\sin^2\varphi $ (के लिए \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} अभिसरण $ k < 1$) और
$\int_0^{\pi/2}\sin^2 = \frac\pi4$:
\[
T(a) = 2\pi\Bigl(1 + \frac{k^2}{4} + O(k^4)\Bigr) :
\]
समकालिकता केवल प्रथम क्रम पर \omterm{def:b3:topology:basis}{आधार}ित है; अवधि बढ़ती है
आयाम.

\textbf{7.} जैसा $ k \uparrow 1$ इंटीग्रैंड्स में वृद्धि होती है $(1
- \sin^2\varphi)^{-1/2} = \frac1{\cos\varphi}$, किसका
अभिन्न विचलन: मोनोटोन अभिसरण द्वारा, $ T(a) \to
+\infty $ जैसा $ a \to \pi^-$.

\textbf{8.} शाखा पर $ y = 2\cos\frac x2$ ($\abs x <
\pi $): $\frac{\dd x}{2\cos(x/2)} = \dd t $; साथ $ u = \frac
x2$, $\int\frac{\dd u}{\cos u} =
\ln\tan\bigl(\frac u2 + \frac\pi4\bigr)$, इसलिए $ t =
\ln\tan\bigl(\frac x4 + \frac\pi4\bigr)$, यानी
\[
x(t) = 4\arctan(\eu^t) - \pi,
\qquad y(t) = x'(t) = \frac{4\eu^t}{1 + \eu^{2t}} =
\frac{2}{\cosh t} .
\]
ऊर्जा के माध्यम से सत्यापन: साथ $\theta = \arctan\eu^t $,
$\sin2\theta = \frac1{\cosh t}$, इसलिए $\cos x = -\cos4\theta =
-1 + \frac{2}{\cosh^2t}$ और $ E = \frac{y^2}2 - \cos x =
\frac2{\cosh^2t} + 1 - \frac2{\cosh^2t} = 1$: प्रक्षेप पथ
विभाजक और विभेदीकरण पर स्थित है $ y^2 = 2(1 +
\cos x)$ कहाँ $ y > 0$ पुनरुत्पादन करता है $ y' = -\sin x $. सीमाएँ: $ x
\to \pm\pi $ और $ y \to 0$ जैसा $ t \to \pm\infty $.

\textbf{9.}  \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} काठी की ओर झुकता है $(\pi, 0)$ आगे
और $(-\pi, 0)$ पिछड़ा लेकिन कभी नहीं पहुंचता: अगर पहुंच गया
$(\pi, 0)$ एक सीमित समय पर $ t^*$, दो अलग \omterm{thm:b3:ode:maximal}{अधिकतम
समाधान} --- विभाजक समाधान और \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}ांक
काठी पर समाधान --- उसी बिंदु से होकर गुजरेगा
$(t^*, (\pi, 0))$, विरोधाभासी
\cref{cor:b3:ode:uniqueness}. सैडल्स से ही संपर्क किया जाता है
स्पर्शोन्मुख रूप से।

\textbf{10.} के लिए $ E_0 > 1$: $ y^2 = 2(E_0 + \cos x) \geq
2(E_0 - 1) > 0$: $ y $ अपना चिन्ह रखता है, और $\abs{x'} = \abs y
\geq \sqrt{2(E_0 - 1)}$: $ x $ पूरी तरह से नीरस, वैश्विक है
(प्रश्न 1), साथ में $ x(t) \to \pm\infty $. तब से $ y(t) =
\pm\sqrt{2(E_0 + \cos x(t))}$ और $\cos $ है $2\pi $-आवधिक,
$ y $ हर बार अपने मूल्य पर लौटता है $ x $ द्वारा अग्रिम $2\pi $;
समय की जरूरत है
\[
\tau(E_0) = \int_{x_0}^{x_0 + 2\pi}\frac{\dd
x}{\sqrt{2(E_0 + \cos x)}} =
\int_{-\pi}^{\pi}\frac{\dd x}{\sqrt{2(E_0 + \cos x)}}
\]
(प्रतिस्थापन; आवधिकता): $ y $ है $\tau $-आवधिक ---
पेंडुलम स्पर्शोन्मुख रूप से \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} घूर्णन के साथ घूमता है
दर $2\pi/\tau \approx \sqrt{2E_0}$ बड़ी ऊर्जाओं के लिए.

\textbf{11.} विधि, क्रम में: \emph{ऊर्जा} ($\dot E =
0$) द्वि-आयामी को कम करता है \omterm{ex:b3:ode:planeclassification}{प्रवाह} एक आयामी के लिए
स्तर वक्र; \emph{सीमाबद्धता} का $ y $ प्रत्येक स्तर पर प्लस
एस्केप-फ्रॉम-कॉम्पैक्ट वैश्विक अस्तित्व देता है;
\emph{सघनता} \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} स्तरों का गति सीमा देता है
और इसलिए आवधिकता; \emph{विशिष्टता} परिवर्तित करता है
सटीक आवधिकता में प्रथम-वापसी, परिमित-समय को रोकती है
सैडल्स पर आगमन, और अलग हो जाता है \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} प्रकार;
\emph{रैखिककरण और ल्यपुनोव} संतुलन को वर्गीकृत करें;
 \emph{अवधि अभिन्न} अभिसरण के साथ विश्लेषण किया जाता है
के प्रमेय \cref{ch:b3:lebesgue}. हमने किसी भी समय ऐसा नहीं किया
पास --- या आवश्यकता --- एक बंद-रूप वाला \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} समाधान:
गुणात्मक सिद्धांत ने गति की प्रत्येक विशेषता को निकाला
समीकरण से ही.

\textbf{12.} भाग: $ W_n = \int_0^{\pi/2}\sin^{2n-1}\varphi
\cdot\sin\varphi\,\dd\varphi = (2n-1)\int_0^{\pi/2}
\sin^{2n-2}\varphi\cos^2\varphi\,\dd\varphi = (2n-1)(W_{n-1}
- W_n)$, इसलिए $ W_n = \frac{2n-1}{2n}W_{n-1}$; साथ $ W_0 =
\frac\pi2$ और $\prod_{j=1}^n\frac{2j-1}{2j} =
\frac{(2n)!}{4^n(n!)^2}$ (विभाजित करना $(2n)! = 2^nn!\prod(2j-1)$),
इंडक्शन प्रदर्शित मूल्य देता है। द्विपद श्रृंखला: $(1 -
u)^{-1/2} = \sum_{n\geq0}c_nu^n $ साथ $ c_n =
\frac{(2n)!}{4^n(n!)^2} \in \intoc01$, त्रिज्या $1$. के लिए $ k
\leq k_0 < 1$ और $ u = k^2\sin^2\varphi $, श्रृंखला
$\sum c_nk^{2n}\sin^{2n}\varphi $ \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} रूप से अभिसरण होता है
$\varphi $ ($ c_nk^{2n} \leq k_0^{2n}$), इसलिए शब्द-दर-अवधि
प्रश्न 6 के सूत्र में एकीकरण वैध है:
\[
T(a) = 4\sum_{n\geq0}c_nk^{2n}W_n
= 4\cdot\frac\pi2\sum_{n\geq0}c_n^2\,k^{2n}
= 2\pi\sum_{n\geq0}
\Bigl(\frac{(2n)!}{4^n(n!)^2}\Bigr)^{\!2}k^{2n} .
\]
साथ $ c_0 = 1$, $ c_1 = \frac12$, $ c_2 = \frac38$: $ T(a) =
2\pi\bigl(1 + \frac{k^2}4 + \frac{9k^4}{64} + O(k^6)\bigr)$,
शेष वर्दी के लिए $ k \leq k_0$ (पूंछ पर ए का प्रभुत्व है
ज्यामितीय श्रृंखला)।

\textbf{13.} $ k = \sin\frac a2 = \frac a2 - \frac{a^3}{48} +
O(a^5)$, इसलिए
\[
k^2 = \frac{a^2}4 - \frac{a^4}{48} + O(a^6),
\qquad
k^4 = \frac{a^4}{16} + O(a^6) ,
\]
और
\[
\frac{T(a)}{2\pi} = 1 + \frac14\Bigl(\frac{a^2}4 -
\frac{a^4}{48}\Bigr) + \frac9{64}\cdot\frac{a^4}{16} +
O(a^6)
= 1 + \frac{a^2}{16} + \frac{11\,a^4}{3072} + O(a^6) ,
\]
तब से $-\frac1{192} + \frac9{1024} = \frac{-16 + 27}{3072}
= \frac{11}{3072}$.

\textbf{14.} प्रश्न 6 के अण्डाकार रूप में, $ a \mapsto
k = \sin\frac a2$ एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} सख्ती से बढ़ रहा है
से आपत्ति $\intoo0\pi $ पर $\intoo01$, और प्रत्येक के लिए
$\varphi \in \intoc0{\pi/2}$ इंटीग्रैंड $(1 -
k^2\sin^2\varphi)^{-1/2}$ सख्ती से बढ़ रहा है $ k $: $ T $
सख्ती से बढ़ रहा है. निरंतरता: पर $ k \leq k_0 < 1$ द
इंटीग्रैंड का प्रभुत्व है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} $(1 -
k_0^2\sin^2\varphi)^{-1/2}$, इसलिए अभिसरण हावी है
साथ लागू होता है $ k' \to k $. मर्यादाओं के साथ $ T \to 2\pi $ जैसा $ a
\to 0^+$ (प्रश्न 6) और $ T \to +\infty $ जैसा $ a \to \pi^-$
(प्रश्न 7), सख्त एकरसता और मध्यवर्ती मूल्य
प्रमेय बनाओ $ T $ से एक आपत्ति $\intoo0\pi $ पर
$\intoo{2\pi}{+\infty}$.

\textbf{15.} एक घड़ी झूलों को गिनती है; लुप्त होने पर विनियमित
आयाम, यह हार्मोनिक अवधि को बुक करता है $2\pi $ प्रति स्विंग (इंच)
पेंडुलम की समय इकाई)। आयाम पर चलाएँ $ a $, सच
अवधि है $ T(a) = 2\pi\bigl(1 + \frac{a^2}{16} +
O(a^4)\bigr)$: घड़ी की किताबें $2\pi $ जबकि $ T(a)$ वास्तव में
बीत जाता है, इसलिए यह अंश से पिछड़ जाता है
\[
\frac{T(a) - 2\pi}{T(a)} = \frac{a^2}{16} + O(a^4) .
\]
के लिए $ a = 0.2$ रेड (के बारे में) $11.5$ \omterm{def:b3:galois:extension}{डिग्री}): $\frac{a^2}{16} =
\frac{0.04}{16} = \frac1{400}$, और एक दिन बीत गया $86400$ एस: द
घड़ी खो जाती है $86400/400 = 216$ सेकंड---कुछ तीन और एक
आधा मिनट ---प्रति दिन। इसलिए दो ऐतिहासिक \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय}:
एक छोटे \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर} आयाम (पलायन) को लागू करें, या मोड़ें
बाधा इसलिए अवधि बिल्कुल आया\omterm{def:b3:modules:free}{म-मुक्त} है
(ह्यूजेन्स साइक्लोइडल गाल, 1657)।

\textbf{16.} में $\tau(E_0) = \int_{-\pi}^{\pi}\frac{\dd
x}{\sqrt{2(E_0 + \cos x)}}$ इंटीग्रैंड प्रत्येक निश्चित के लिए है
$ x $, सख्ती से कम हो रहा है $ E_0$: $\tau $ सख्ती से है
घट रहा है. जैसा $ E_0 \downarrow 1$ एकीकृतों में वृद्धि होती है
बिंदुवार को $\bigl(2(1 + \cos x)\bigr)^{-1/2} =
\frac1{2\abs{\cos\frac x2}}$, जिसका अभिन्न अंग
$\intoo{-\pi}\pi $ विचलन ($\cos\frac x2$ पहले गायब हो जाता है
पर ऑर्डर करें $\pm\pi $): मोनोटोन अभिसरण देता है $\tau(E_0)
\to +\infty $. जैसा $ E_0 \to +\infty $:
\[
\sqrt{2E_0}\,\tau(E_0) = \int_{-\pi}^{\pi}
\frac{\dd x}{\sqrt{1 + \cos x/E_0}} \longrightarrow 2\pi
\]
प्रभुत्व अभिसरण द्वारा (के लिए) $ E_0 \geq 2$ इंटीग्रैंड है
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} $\sqrt2$). इसलिए $\tau \approx 2\pi/\sqrt{2E_0}$: एक
मोड़ गति से \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त} घूर्णन का समय लेता है $\sqrt{2E_0}$,
क्षमता एक लहर में कम हो गई --- मिलान प्रश्न
10 की घूर्णन दर.

\textbf{17.} अक्ष स्पष्ट समाधान ले जाते हैं $ t
\mapsto (x_0\eu^{\alpha t}, 0)$ और $ t \mapsto (0,
y_0\eu^{-\gamma t})$, संतुलन के साथ
$(0, 0)$: वे संघ हैं कक्षाओं. मैदान है $\mathcal
C^1$, इस तरह \omterm{def:b3:ode:lipschitz}{स्थानीय स्तर पर लिप्सचिट्ज़}; एक समाधान शुरू हो रहा है $ Q $
जो एक अक्ष को छूता है वह किसी एक बिंदु से होकर गुजरेगा
वो कक्षाओं और तक \cref{cor:b3:ode:uniqueness}, संयोग
इसके साथ---असंभव, एक धुरी पर रहने वाला और दूसरा
नहीं. इसलिए $ Q $ दोनों समय दिशाओं में अपरिवर्तनीय है।
संतुलन में $ Q $: $ x > 0$ बल $\alpha - \beta y = 0$ और
$ y > 0$ बल $\delta x - \gamma = 0$: एकल बिंदु
$(x_*, y_*) = \bigl(\frac\gamma\delta,
\frac\alpha\beta\bigr)$.

\textbf{18.} एक समाधान के साथ,
\[
\dot H = \Bigl(\delta - \frac\gamma x\Bigr)x' +
\Bigl(\beta - \frac\alpha y\Bigr)y'
= (\delta x - \gamma)(\alpha - \beta y) +
(\beta y - \alpha)(\delta x - \gamma) = 0 .
\]
$ f(x) = \delta x - \gamma\ln x $ है $ f'' = \gamma/x^2 > 0$,
$ f'$ पर ही लुप्त हो रहा है $ x_*$, और $ f \to +\infty $ दोनों पर
$0^+$ और कम से $+\infty $: सख्ती से उत्तल और उचित, न्यूनतम
$ f(x_*)$; वैसे ही $ g(y) = \beta y - \alpha\ln y $, न्यूनतम
$ g(y_*)$. इसलिए $ H \geq h_*$ केवल समानता के साथ $(x_*,
y_*)$, और प्रत्येक उपस्तर $\{H \leq h\}\cap Q $ है कॉम्पैक्ट:
$ f(x) \leq h - g(y_*)$ किनारा $ x $ एक को कॉम्पैक्ट का अंतराल
$\intoo0{+\infty}$ उचित तरीके से, इसी तरह $ y $, और सेट
में \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है $\R^2$ तब से $ H \to +\infty $ की सीमा पर
$ Q $. ए \omterm{thm:b3:ode:maximal}{अधिकतम समाधान} अपने पर रहता है कॉम्पैक्ट लेवल सेट, तो
यह हर किसी को नहीं छोड़ सकता कॉम्पैक्ट सीमित समय में:
\cref{thm:b3:ode:maximal} इसे वैश्विक बनाता है.

\textbf{19.} हल करना $ h > h_*$ और सेट करें $ c = h - g(y_*) >
f(x_*)$. तब से $ f $ से सख्ती से घटता है $+\infty $ को
$ f(x_*)$ पर $\intoc0{x_*}$ और सख्ती से वापस बढ़ता है
$+\infty $ पर $\intco{x_*}{+\infty}$, समीकरण $ f(x) = c $
बिल्कुल दो जड़ें हैं $ x_- < x_* < x_+$, और $\{f \leq c\} =
\intcc{x_-}{x_+}$. के लिए $ x \in \intoo{x_-}{x_+}$: $ g(y) = h -
f(x) > g(y_*)$ बिल्कुल दो जड़ें हैं $ y_-(x) < y_* <
y_+(x)$, \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} में $ x $ (सख्ती से उलटा
नीरस \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} के प्रतिबंध $ g $ के दोनों ओर
$ y_*$), साथ $ y_\pm(x) \to y_*$ जैसा $ x \to x_\pm $; पर $ x =
x_\pm $ अनोखा समाधान है $ y = y_*$. इसलिए $\{H = h\}\cap
Q $ के ग्राफ़ का मिलन है $ y_+$ और $ y_-$ ऊपर
$\intcc{x_-}{x_+}$, चिपका हुआ $(x_\pm, y_*)$: एक \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} वक्र
चारों ओर $(x_*, y_*)$ --- पेंडुलम का एनालॉग
अंडाकार.

\textbf{20.} होने देना $ C_h = \{H = h\}\cap Q $ साथ $ h > h_*$: द
का केवल संतुलन $ Q $ \omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} है $ C_h $, तो क्षेत्र कभी नहीं
उस पर गायब हो जाता है. संकेत: $ x' = \beta x(y_* - y)$, $ y' =
\delta y(x - x_*)$: गति रेखा के ठीक नीचे जाती है $ y
= y_*$, के दाईं ओर तक $ x = x_*$, ऊपर बाएँ, नीचे
बायां --- वामावर्त परिसंचरण। का पालन करें
एक बिंदु से समाधान $(x_0, y_-(x_0))$ खुले निचले हिस्से का
शाखा, कहाँ $ x' > 0$:दाएँ कोने तक पहुँचने का समय
$ B = (x_+, y_*)$ है
\[
\int_{x_0}^{x_+}\frac{\dd x}{\beta x\,\bigl(y_* -
y_-(x)\bigr)} .
\]
पास में $ x_+$, चुनना $ x' \in \intoo{x_*}{x_+}$; के लिए $ x \in
\intcc{x'}{x_+}$, $ f(x_+) - f(x) \geq f'(x')\,(x_+ - x)$
($ f'$ बढ़ रहा है और सकारात्मक अतीत है $ x_*$), जबकि
स्तर संबंध और टेलर की असमानता देते हैं $ g(y_-(x)) -
g(y_*) \leq \frac12\,\bigl(\max g''\bigr)\,(y_* -
y_-(x))^2$ पर कॉम्पैक्ट $ y $-की सीमा $ C_h $: इस तरह $ y_* -
y_-(x) \geq c\,\sqrt{x_+ - x}$ साथ $ c > 0$, और
इंटीग्रैंड है $ O\bigl((x_+ - x)^{-1/2}\bigr)$: \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} ---
प्रश्न 5 का अभिसरण, स्थानांतरित। अन्यत्र पर
शाखा इंटीग्रैंड है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}. इसलिए $ B $ में पहुंच गया है
परिमित समय; वहाँ $ y' = \delta y_*(x_+ - x_*) > 0$, द
\omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} क्षेत्र में प्रवेश करता है $ x > x_*$, $ y > y_*$, पर चढ़ जाता है
शीर्ष कोना $(x_*, y_+)$ सममित अनुमान द्वारा (की भूमिकाएँ)
$ f $ और $ g $ आदान-प्रदान), और इसी तरह चार चापों के आसपास:
एक सीमित समय के बाद $ T > 0$ समाधान अपने पास लौट आता है
प्रारंभिक बिंदु. द्वारा \cref{cor:b3:ode:uniqueness} यह है
$ T $-आवधिक --- प्रश्न 4 का तर्क, शब्दशः।

\textbf{21.} एक पर $ T $-आवधिक \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} में $ Q $, $ t \mapsto \ln
x(t)$ है $\mathcal C^1$ और $ T $-आवधिक, इसलिए
\[
0 = \int_0^T(\ln x)'\,\dd t
= \int_0^T(\alpha - \beta y)\,\dd t
= \alpha T - \beta\int_0^Ty\,\dd t ,
\]
दे रही है $\frac1T\int_0^Ty = \frac\alpha\beta $; वैसे ही $0 =
\int_0^T(\ln y)' = \delta\int_0^Tx\,\dd t - \gamma T $ देता है
$\frac1T\int_0^Tx = \frac\gamma\delta $. समय औसत है
प्रत्येक के लिए संतुलन मूल्य हैं \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा} परवाह किए बिना
आयाम --- एक संरक्षण कानून जिसे किसी ने हाथ से नहीं बनाया।

\textbf{22.} कटाई के साथ ही सिस्टम फिर से चालू हो गया है
लोटका--वोल्टेरा फॉर्म, मापदंडों के साथ $\alpha -
\varepsilon $, $\beta $, $\gamma + \varepsilon $, $\delta $ (द
आंतरिक भाग तब से संतुलन कायम है $\varepsilon <
\alpha $). प्रश्न 21 नई प्रणाली पर लागू:
\[
\bar x = \frac{\gamma + \varepsilon}{\delta}
\ \ (\text{prey average rises}),
\qquad
\bar y = \frac{\alpha - \varepsilon}{\beta}
\ \ (\text{predator average falls}) :
\]
अंधाधुंध कटाई से संतुलन बदल जाता है
शिकार. डी'एंकोना का डेटा इसे उल्टा पढ़ता है: युद्ध में कटौती
मछली पकड़ना, $\varepsilon $ गिरा दिया गया, इसलिए शिकारी औसत
$(\alpha - \varepsilon)/\beta $ गुलाब और शिकार औसत
गिर गया --- पकड़ में एक बड़ा शार्क अंश, वास्तव में क्या
एड्रियाटिक मछली बाज़ार दर्ज किए गए। यह वोल्टेरा है
सिद्धांत, कीटनाशक विरोधाभासों के पीछे वही तंत्र:
दोनों पोषी स्तरों को ख़त्म करने से खाए जाने वाले स्तर को लाभ होता है।

\textbf{23.} नुस्खा, दोनों बार: (i) पहला अभिन्न अंग
--- $ E $ पेंडुलम के लिए, $ H $ यहाँ, अलग करके पाया गया
$\dd y/\dd x $ --- विमान को वक्रों पर ढहा देता है; (ii)
स्तर सेट की उचितता और सघनता वैश्विक प्रदान करती है
के माध्यम से अस्तित्व \cref{thm:b3:ode:maximal}; (iii) द
स्तरों की ज्यामिति --- अंडाकार, के आकार से $\cos $
वहाँ और की सख्त उत्तलता $ f $ और $ g $ यहाँ --- है
अभिन्न को पढ़ें, नहीं \omterm{ex:b3:ode:planeclassification}{प्रवाह}; (iv) एक गैर-लुप्तप्राय
ए पर फ़ील्ड कॉम्पैक्ट अंडाकार प्लस \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} कोने की विलक्षणताएँ
एक सीमित वापसी समय के लिए बाध्य करता है; (v) विशिष्टता
(\cref{cor:b3:ode:uniqueness}) रिटर्न को परिवर्तित करता है
आवधिकता और संतुलन पर सीमित समय के आगमन की मनाही;
(vi) लाभांश --- अवधि विस्तार, औसत के नियम
--- पर लागू अभिसरण प्रमेयों से आते हैं
परिणामी अभिन्न. कोई भी नहीं $ x'' = -\sin x $ न ही
लोटका--वोल्टेरा एक प्राथमिक बंद-फ़ॉर्म समाधान स्वीकार करता है
(एक मामले में अण्डाकार अभिन्न, पारलौकिक स्तर के वक्र
दूसरे में), और किसी भी बिंदु पर किसी एक की आवश्यकता नहीं थी: समीकरण
स्वयं गुणात्मक पूछताछ कर सारा समर्पण कर दिया
गति.

\textbf{24.} ऊर्जा स्तर पर $ E_0 > 1$, $ y^2 = 2(E_0 +
\cos x) > 0$: की चरम सीमा $ y^2$ पर $\cos x = \pm1$, देना
बताई गई सीमा, पर प्राप्त की गई $ x \equiv 0, \pi $. समय
एक अवधि में औसत $\tau = \tau(E_0)$: $ x $ द्वारा अग्रिम
बिलकुल $2\pi $, इसलिए
\[
\frac1\tau\int_0^\tau y\,\dd t = \frac{x(\tau) -
x(0)}{\tau} = \frac{2\pi}\tau .
\]
चरम गति का अनुपात है $\sqrt{\frac{E_0 + 1}{E_0 -
1}} = 1 + O(E_0^{-1}) \to 1$: उच्च ऊर्जा पर क्षमता की
$\pm1$ तरंग के विरुद्ध नगण्य है $ E_0$, और पेंडुलम
लगभग समान रूप से घूमता है --- वॉशबोर्ड चपटा हो जाता है।

\textbf{25.} पर $ E_0 \geq 1 + \delta $, का अभिन्न अंग
$\tau(E_0) = \int_{-\pi}^{\pi}\frac{\dd x}{\sqrt{2(E_0 +
\cos x)}}$ का बोलबाला है $(2\delta)^{-1/2}$ और इसके
$ E_0$-व्युत्पन्न
\[
\partial_{E_0}\frac1{\sqrt{2(E_0 + \cos x)}}
= -\frac{1}{\bigl(2(E_0 + \cos x)\bigr)^{3/2}}
\]
द्वारा $(2\delta)^{-3/2}$, दोनों \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{समाकलनीय} पर कॉम्पैक्ट
$\intcc{-\pi}\pi $: अभिन्न के अंतर्गत विभेदीकरण
(\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff}) लगाता है और देता है
$\tau'(E_0) < 0$ (इंटीग्रैंड सख्ती से नकारात्मक है):
सख्ती से घट रहा है, $\mathcal C^1$. सीमाएँ: जैसे $ E_0 \to
\infty $, $\tau \leq \frac{2\pi}{\sqrt{2(E_0 - 1)}} \to 0$;
जैसा $ E_0 \to 1^+$: लिखना $ E_0 + \cos x = (E_0 - 1) +
2\cos^2\frac x2$; एकीकरण के रूप में बढ़ता है $ E_0$
घट जाती है, इसलिए मोनोटोन अभिसरण से
\[
\tau(E_0) \;\nearrow\;
\int_{-\pi}^{\pi}\frac{\dd x}{2\,\abs{\cos\frac x2}}
= +\infty,
\]
सीमा अभिन्न विचलन पर $ x = \pm\pi $ (वहाँ
$\abs{\cos\frac x2} \sim \frac{\abs{x \mp \pi}}2$, ए
अविभाज्य $\frac1{\abs\cdot}$): अवधि समाप्त हो जाती है
भाग II से मेल खाते हुए, सेपरेट्रिक्स के पास पहुँचना $ T(a) \to
\infty $ \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}ि पक्ष से. ऊर्जा
अक्ष पढ़ता है: विश्राम पर $ E_0 = -1$; \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}ि, $2\pi \nearrow
\infty $, पर $\intoo{-1}1$; असीम रूप से धीमी विभाजक पर
$ E_0 = 1$; घूर्णन, $\infty \searrow 0$, आगे। एक
अभिन्न, पेंडुलम का संपूर्ण जीवन।
\end{solution}
