\section*{अध्याय \ref{ch:b3:forms} --- विभेदक रूप और
स्टोक्स प्रमेय}

\begin{solution}{exo:b3:forms:1}
बार-बार कारकों का विस्तार और हत्या:
\[
\omega\wedge\eta = (x\,\dd y - z\,\dd x)\wedge(\dd x +
y\,\dd z)
= -x\,\dd x\wedge\dd y + xy\,\dd y\wedge\dd z +
yz\,\dd z\wedge\dd x
\]
(का उपयोग करते हुए $\dd y\wedge\dd x = -\dd x\wedge\dd y $ और $-zy\,\dd
x\wedge\dd z = yz\,\dd z\wedge\dd x $). अगला $\dd\omega =
\dd x\wedge\dd y - \dd z\wedge\dd x = \dd x\wedge\dd y +
\dd x\wedge\dd z $ और $\dd\eta = \dd y\wedge\dd z $. अंत में
\[
\dd(\omega\wedge\eta) = y\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z +
z\,\dd y\wedge\dd z\wedge\dd x = (y + z)\,\dd x\wedge\dd
y\wedge\dd z
\]
(का पहला कार्यकाल $\omega\wedge\eta $ योगदान $\dd(-x)
\wedge\dd x\wedge\dd y = 0$; तीन का चक्रीय क्रमपरिवर्तन
कारक सम हैं)। लीबनिज़ जाँच: $\dd\omega\wedge\eta =
(\dd x\wedge\dd y + \dd x\wedge\dd z)\wedge(\dd x + y\,\dd
z) = y\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z $, और
$(-1)^1\omega\wedge\dd\eta = -(x\,\dd y - z\,\dd
x)\wedge\dd y\wedge\dd z = z\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z $;
योग मेल खाता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:2}
$\dd f = \sum_i\partial_if\,\dd x_i $ के गुणांक हैं
$\nabla f $. कार्य प्रपत्र के लिए,
\[
\dd\omega_F = (\partial_yF_3 - \partial_zF_2)\,\dd y\wedge\dd
z + (\partial_zF_1 - \partial_xF_3)\,\dd z\wedge\dd x +
(\partial_xF_2 - \partial_yF_1)\,\dd x\wedge\dd y =
\sigma_{\operatorname{curl}F},
\]
कर्ल का फ्लक्स रूप (छह पद एकत्रित करें
$\sum_i\dd F_i\wedge\dd x_i $). फ्लक्स फॉर्म के लिए,
$\dd\sigma_F = (\partial_xF_1 + \partial_yF_2 +
\partial_zF_3)\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z $: द
विचलन. तब $\dd^2f = 0$ पढ़ता
$\sigma_{\operatorname{curl}\nabla f} = 0$, अर्थात\
$\operatorname{curl}\nabla f = 0$, और $\dd^2\omega_F = 0$
पढ़ता $(\operatorname{div}\operatorname{curl}F)\,\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z = 0$: दो सदिश सर्वसमिकाएँ हैं
एक पहचान, $\dd^2 = 0$, दो \omterm{def:b3:galois:extension}{डिग्री} में पढ़ें।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:3}
(ए) बंदता क्रॉस-आंशिकों की समरूपता है:
$\partial_y(2xy + z^2) = 2x = \partial_x(x^2)$,
$\partial_z(2xy + z^2) = 2z = \partial_x(2xz)$,
$\partial_z(x^2) = 0 = \partial_y(2xz)$. डोमेन $\R^3$
तारे के आकार का है: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} (\cref{thm:b3:forms:poincare}), साथ
आदिम $ f = x^2y + xz^2$ (जाँच करना $\dd f $).
(बी) $\dfrac{x\,\dd x + y\,\dd y}{x^2 + y^2} =
\tfrac12\,\dd\log(x^2 + y^2)$: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} सब पर
$\R^2\setminus\{0\}$ (इस तरह \omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ}) --- का रेडियल चचेरा भाई
कोणीय रूप हानिरहित है.
(सी) चालू $\{x > 0\}$ रूप है $\omega_\theta $, \omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ}
(\cref{exo:b3:forms:4}); आधा तल उत्तल है, इसलिए यह है
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} वहाँ, और वास्तव में $ f = \arctan(y/x)$ संतुष्ट $\dd f
= \frac{-y\,\dd x + x\,\dd y}{x^2 + y^2}$. \omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} पर
आधा समतल, गैर सटीक छिद्रित विमान पर:
रुकावट छिद्र में रहती है, सूत्र में नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:4}
निकटता: साथ $\rho^2 = x^2 + y^2$,
\[
\partial_x\Bigl(\frac{x}{\rho^2}\Bigr) = \frac{\rho^2 -
2x^2}{\rho^4} = \frac{y^2 - x^2}{\rho^4} =
\partial_y\Bigl(\frac{-y}{\rho^2}\Bigr),
\]
इसलिए $\dd\omega_\theta = \bigl(\partial_x(x/\rho^2) -
\partial_y(-y/\rho^2)\bigr)\,\dd x\wedge\dd y = 0$. पर
$\gamma(t) = (r\cos2\pi t, r\sin2\pi t)$:
\[
\gamma^*\omega_\theta = \frac{2\pi r^2(\cos^22\pi t +
\sin^22\pi t)}{r^2}\,\dd t = 2\pi\,\dd t,
\qquad\text{so}\qquad
\int_\gamma\omega_\theta = 2\pi .
\] अगर $\omega_\theta $ थे
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} यह अभिन्न अंग लुप्त हो जाएगा
(\cref{prop:b3:forms:exactloop}): यह नहीं है \omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही}. थे
$\R^2\setminus\{0\}$ कुछ के संबंध में तारे के आकार का $ p $,
पोइंकार\'ई लेम्मा (अनुवादित)। $ p $) प्रत्येक बनायेगा
\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} प्रपत्र \omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} --- विरोधाभास। सीधे: किसी के लिए $ p
\neq 0$, से खंड $ p $ मुद्दे पर $-p $ का
डोमेन गुजरता है $0$: तारा-आकार हर जगह विफल रहता है
बिंदु.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:5}
वैक्टर के लिए $ v_1, \dots, v_{n-1}$, निर्धारक का विस्तार
इसके प्रथम कॉलम में दिया गया है
\[
\det(\nu, v_1, \dots, v_{n-1}) =
\sum_{i=1}^n(-1)^{i-1}\nu_i\,
\det\bigl(\text{rows} \neq i \text{ of } (v_1, \dots,
v_{n-1})\bigr)
= \sigma_\nu(v_1, \dots, v_{n-1}),
\]
तब से $(\dd x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd
x_i}\wedge\dots\wedge\dd x_n)(v_1, \dots, v_{n-1})$ है
बिलकुल $ i $-वां हटाया गया नाबालिग
(\cref{def:b3:forms:wedge}). इसे लागू करना $ v_j =
\partial_j\gamma $: $(\gamma^*\sigma_\nu)(e_1, \dots,
e_{n-1}) = \det A $ साथ $ A = (\nu\ \partial_1\gamma\ \cdots\
\partial_{n-1}\gamma)$. अब ${}^t\!AA $ ब्लॉक विकर्ण है:
$\langle\nu, \nu\rangle = 1$ और $\langle\nu,
\partial_j\gamma\rangle = 0$ ($\nu $ \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य},
$\partial_j\gamma $ स्पर्शरेखा), तो $(\det A)^2 =
\det({}^t\!AA) = \det G $; और $\det A > 0$ प्रत्यक्ष के लिए
पैरामीट्रिजेशन (यही है $\nu $-अभिविन्यास का अर्थ है):
$\gamma^*\sigma_\nu = \sqrt{\det G}\,\dd
u_1\wedge\dots\wedge\dd u_{n-1}$, ग्राम क्षेत्र तत्व। के लिए
$ S^2$, $\nu(x) = x $ और गोलाकार पैरामीट्रिजेशन
$\gamma(\theta, \varphi) = (\sin\varphi\cos\theta,
\sin\varphi\sin\theta, \cos\varphi)$ पर
$(0,2\pi)\times(0,\pi)$ (प्रत्यक्ष; यह एक मेरिडियन को याद करता है, ए
वह सेट जिसमें कोई क्षेत्र नहीं है): $\det G = \sin^2\varphi $, इसलिए
$\int_{S^2}\sigma_\nu =
\int_0^{2\pi}\!\!\int_0^\pi\sin\varphi\,\dd\varphi\,
\dd\theta = 4\pi $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:6}
दिया गया $\omega $ है $\sigma_\nu $ के लिए $\nu(x) = x $ पर
$ S^2$, तो (ए) गणना अभी की गई है:
$\int_{S^2}\omega = 4\pi $. (बी) $\dd\omega = 3\,\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z $, और यूनिट बॉल पर स्टोक्स देता है
$\int_{S^2}\omega = 3\operatorname{vol}(B^3)$: इस तरह
$\operatorname{vol}(B^3) = \frac{4\pi}3$. \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} तौर पर,
प्रपत्र $\sigma = \sum_i(-1)^{i-1}x_i\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd x_i}\wedge\dots\wedge\dd
x_n $ पर प्रतिबंध लगाता है $ S^{n-1}$ क्षेत्र प्रपत्र के लिए ($\nu = x $ में
\cref{exo:b3:forms:5}), $\dd\sigma = n\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n $, और स्टोक्स की पैदावार
$\operatorname{area}(S^{n-1}) = n\operatorname{vol}(B^n)$
--- गामा-फ़ंक्शन सूत्रों के अनुरूप
\cref{thm:b3:product:ballvolume}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:7}
(ए) स्टोक्स को फ्लक्स फॉर्म पर लागू किया जाता है $\sigma_F $ पर
कॉम्पैक्ट कार्यक्षेत्र $\Omega $:
$\int_\Omega\operatorname{div}F\,\dd x =
\int_{\partial\Omega}\sigma_F $ (\cref{exo:b3:forms:2} के लिए
द आंतरिक भाग ओर)। की पहचान करें सीमा इंटीग्रैंड: के लिए
स्पर्शरेखा $ v_1, v_2$ के एक बिंदु पर $\partial\Omega $, द
का प्रथम-स्तंभ विस्तार \cref{exo:b3:forms:5} देता है
$\sigma_F(v_1, v_2) = \det(F, v_1, v_2)$; लिखना $ F =
\langle F, \nu\rangle\nu + T $ साथ $ T $ स्पर्शरेखा, स्तंभ
$ T $ का एक संयोजन है $ v_1, v_2$का विमान, तो $\det(T,
v_1, v_2) = 0$ और
$\sigma_F\vert_{\partial\Omega} = \langle F,
\nu\rangle\,\sigma_\nu = \langle F, \nu\rangle\,\dd S $: द
विचलन प्रमेय, के साथ $\nu $ बाहरी \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य}
(बाहर-सामान्य-प्रथम वास्तव में प्रेरित है \omterm{def:b3:forms:orientation}{अभिविन्यास}).
(बी) स्टोक्स ने आवेदन किया $\omega_F $ पर
सतह-साथ-सीमा $ S $: $\dd\omega_F =
\sigma_{\operatorname{curl}F}$ तक सीमित है
$\langle\operatorname{curl}F, \nu\rangle\,\dd S $ उसी के द्वारा
पहचान, जबकि पर सीमा वक्र
$\gamma^*\omega_F = \langle F\circ\gamma,
\gamma'\rangle\,\dd t $, यानी\ $\oint\langle F,
\tau\rangle\,\dd\ell $. ऊपरी आधा गोला बाहर की ओर
(रेडियल) $\nu $: भूमध्य रेखा बिंदु पर $ p = (1,0,0)$ द
सतह के बाहर-भीतर वेक्टर है $-e_3$; इसे \omterm{def:b3:complete:complete}{पूरा} करना
सकारात्मक फ्रेम से पता चलता है कि भूमध्य रेखा पार हो गई है
ऊपर से वामावर्त दिशा में देखा गया ($+e_3$): दाहिना हाथ
नियम, पहचान के दोनों ओर समान परिपाटी।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:8}
विचलन प्रमेय लागू करें (\cref{exo:b3:forms:7}(ए),
जिसका प्रमाण आया\omterm{def:b3:modules:free}{म-मुक्त} है) को $ F = u\nabla v $:
$\operatorname{div}(u\nabla v) = u\,\Delta v + \langle\nabla
u, \nabla v\rangle $ और $\langle F, \nu\rangle =
u\,\partial_\nu v $: पहली पहचान. अदला-बदली $ u, v $ और
घटाने से सममित पद रद्द हो जाता है: दूसरा। अगर
$\Delta u = 0$ पर $\Omega $ और $ u = 0$ पर $\partial\Omega $:
से पहली पहचान $ v = u $ देता है
$\int_\Omega\norm{\nabla u}^2 = 0$, इसलिए $\nabla u \equiv 0$
और $ u $ प्रत्येक घटक पर \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर} है; प्रत्येक घटक का
\omterm{def:b3:topology:interior}{बंद} की बैठक $\partial\Omega $ (सीमाबद्धता), कहाँ $ u = 0$:
$ u \equiv 0$. दो हार्मोनिक कार्य बराबर के साथ सीमा
मान ऐसे भिन्न होते हैं $ u $: वे मेल खाते हैं --- विशिष्टता
डिरिचलेट समस्या के लिए, अस्तित्व का पूरक
की डिस्क पर सिद्धांत \cref{ch:b3:conformal}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:9}
द्वारा \cref{thm:b3:forms:pullback}(सी),
$\varphi^*(f\,\dd y_1\wedge\dots\wedge\dd y_n) =
(f\circ\varphi)\,\det(D\varphi)\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n $, इतना \omterm{def:b3:forms:pullback}{ठहराना} पहचान पढ़ता है
\[
\int_U(f\circ\varphi)\,\det(D\varphi)\,\dd x = \int_Vf\,\dd
y .
\]
तब से $\det D\varphi > 0$ हर जगह, $\det D\varphi =
\abs{\det D\varphi}$, और यह शब्दशः है
परिवर्तन-परिवर्तन सूत्र
(\cref{thm:b3:product:changeofvar}) के लिए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
सघन रूप से समर्थित इंटीग्रैंड्स: प्रत्येक कथन है
अन्य. निरपेक्ष मूल्य में चला गया \emph{परिकल्पना}:
\omterm{def:b3:forms:orientation}{अभिविन्यास}. ओरिएंटेशन-रिवर्सिंग के लिए $\varphi $ प्रपत्र
पहचान एक वैश्विक ऋण चिह्न प्राप्त कर लेती है (फ़ॉर्म महसूस होता है)।
\omterm{def:b3:forms:orientation}{अभिविन्यास}), जब \omterm{def:b3:measure:measure}{उपाय} सूत्र रखता है $\abs{\det}$
(पैमाने मत करो): एक जैकोबियन के दो बहीखाते।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:10}
खोल $ A = \{r_1 \leq \norm x \leq r_2\}$ एक है कॉम्पैक्ट
$3$-सबमैनिफोल्ड के साथ सीमा $ S_{r_2}\cup S_{r_1}$; द
प्रेरित झुकाव \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} क्षेत्र हैं \omterm{def:b3:forms:orientation}{अभिविन्यास} पर
$ S_{r_2}$ (बाहर से $ A $ = से दूर $0$) और यह
\emph{विलोम} पर $ S_{r_1}$ (बाहर से $ A $ = की ओर
$0$). स्टोक्स के साथ $\dd\omega = 0$:
\[
0 = \int_A\dd\omega = \int_{S_{r_2}}\omega -
\int_{S_{r_1}}\omega .
\]
ठोस-कोण रूप: साथ $\rho = \norm x $ और $\sigma =
x\,\dd y\wedge\dd z + y\,\dd z\wedge\dd x + z\,\dd
x\wedge\dd y $, $\omega = \rho^{-3}\sigma $ और
\[
\dd\omega = \sum_i\partial_i\bigl(x_i\rho^{-3}\bigr)\,
\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z
= \bigl(3\rho^{-3} - 3\rho^{-5}\cdot\rho^2\bigr)\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z = 0 .
\]
पर $ S_r $, स्पर्शरेखा के लिए $ v_1, v_2$: $\omega(v_1, v_2) =
r^{-3}\det(x, v_1, v_2) = r^{-3}\,r\det(\nu, v_1, v_2) =
r^{-2}\,\dd S(v_1, v_2)$, इसलिए $\int_{S_r}\omega =
r^{-2}\cdot4\pi r^2 = 4\pi $: \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} में $ r $, विकृति के रूप में
भविष्यवाणी करता है, और शून्येतर --- तो $\omega $ है \omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ} लेकिन नहीं
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} पर $\R^3\setminus\{0\}$ (एक सटीक रूप को एकीकृत करता है
$0$ सीमाहीन के ऊपर $ S_r $ स्टोक्स द्वारा)। यह गॉस का है
नियम: किसी इकाई आवेश के क्षेत्र का \omterm{ex:b3:ode:planeclassification}{प्रवाह}
घेरने वाला गोला है $4\pi $, त्रिज्या जो भी हो.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:11}
लिखना $\omega = c\,\omega_\theta + \dd f $
(\cref{exo:b3:forms:12}) साथ $ c =
\frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega $. तब
\[
\int_\gamma\omega = c\int_\gamma\omega_\theta +
\int_\gamma\dd f
= c\cdot2\pi\operatorname{Ind}_\gamma(0) + 0
= n\int_{S^1}\omega,
\]
द्वारा \cref{prop:b3:forms:exactloop} और की परिभाषा
सूचकांक. एकल पूर्णांक $ n $ पर प्रत्येक अवधि को नियंत्रित करता है
पंचर हुआ विमान: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ} $1$-रूप दो में अंतर नहीं कर सकते
उसी के साथ लूप \omterm{def:b3:forms:winding}{घुमावदार संख्या}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:12}
होने देना $\alpha = \omega - c\,\omega_\theta $: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ}, और
$\int_{S^1}\alpha = 0$ की पसंद से $ c $
($\int_{S^1}\omega_\theta = 2\pi $). ध्रुवीय द्वारा वापस खींचो
नक्शा $\Phi(\rho, \theta) = (\rho\cos\theta, \rho\sin\theta)$,
एक विशेषण स्थानीय भिन्नता $(0, \infty)\times\R \to
U $: $\Phi^*\alpha $ है \omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ}
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(बी)) पर \emph{उत्तल} खुला
$(0,\infty)\times\R $, इस तरह \omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही}
(\cref{thm:b3:forms:poincare}): $\Phi^*\alpha = \dd g $.
तय के लिए $\rho $: $ g(\rho, \theta + 2\pi) - g(\rho, \theta)
= \int_\theta^{\theta + 2\pi}\partial_\theta g\,\dd s $ है
का अभिन्न अंग $\alpha $ त्रिज्या के घेरे के चारों ओर
$\rho $, जो बराबर है $\int_{S^1}\alpha = 0$ (वलयिका
दो वृत्तों के बीच एक है कॉम्पैक्ट सतह के साथ सीमा;
स्टोक्स के रूप में \cref{exo:b3:forms:10}, एक आयाम नीचे)।
इसलिए $ g $ है $2\pi $-आवधिक में $\theta $ और एक तक उतरता है
अच्छी तरह से परिभाषित कार्य $ f $ पर $ U $ साथ $ f\circ\Phi = g $;
$ f $ चिकना है ($\Phi $ एक स्थानीय भिन्नता है) और
$\Phi^*(\dd f) = \dd g = \Phi^*\alpha $ बल $\dd f =
\alpha $. इस तरह $\omega = c\,\omega_\theta + \dd f $.
विशिष्टता: एकीकरण करना $ S^1$ ठीक करता है $ c $, तब से सटीक
प्रपत्र शून्य अवधि है; और $ f $ एक योज्य तक अद्वितीय है
\omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}. वो नक्शा $[\omega] \mapsto
\frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega $ इसलिए एक रैखिक है
समरूपता $ H^1(\R^2\setminus\{0\}) \to \R $, और \omterm{def:b3:groups:action}{कक्षा}
का $\omega_\theta $ उत्पन्न करता है: छेद बिल्कुल है
एक-आयामी, सह-समरूपता से बोलना।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:forms:1}
\textbf{1.} $\dd\sigma = \sum_i(-1)^{i-1}\,\dd x_i\wedge\dd
x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd x_i}\wedge\dots\wedge\dd
x_n $; भार उठाते $\dd x_i $ के आर - पार $ i-1$ पूर्ववर्ती कारक
लागत $(-1)^{i-1}$, जो प्रीफैक्टर को रद्द करता है: प्रत्येक
$ n $ शर्तें बराबर हैं $\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n $, इसलिए
$\dd\sigma = n\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n $. स्टोक्स चालू
गेंद: $\int_S\sigma = \int_{\bar B}\dd\sigma =
n\operatorname{vol}(\bar B) > 0$.

\textbf{2.} $ n = 2$: $\sigma = x\,\dd y - y\,\dd x $; पर
$\gamma(t) = (\cos t, \sin t)$, $\gamma^*\sigma = (\cos^2t +
\sin^2t)\,\dd t = \dd t $, आर्कलेंथ फॉर्म:
$\int_S\sigma = 2\pi = 2\operatorname{vol}(\bar B^2)$.
$ n = 3$: $\sigma\vert_S $ क्षेत्र रूप है
(\cref{exo:b3:forms:5} साथ $\nu(x) = x $):
$\int_S\sigma = 4\pi = 3\cdot\tfrac{4\pi}3$. दोनों मेल खाते हैं
प्रश्न 1.

\textbf{3.} फर्क $\norm\varphi^2 = 1$: $2\langle
D\varphi(x)h, \varphi(x)\rangle = 0$ हरएक के लिए $ h $, इसलिए
$\operatorname{im}D\varphi(x) \subseteq \varphi(x)^\perp $, ए
हाइपरप्लेन: $\operatorname{rk}D\varphi(x) \leq n - 1$. तब से
$\dd\sigma $ एक $ n $-प्रपत्र (प्रश्न 1), बिंदुवार
$\varphi^*(\dd\sigma)_x =
(D\varphi(x))^*(\dd\sigma)_{\varphi(x)} = 0$ द्वारा
\cref{prop:b3:forms:linearpullback}(2): में एक नक्शा
गोले में वॉल्यूम वापस खींचने के लिए कोई जगह नहीं है।

\textbf{4.} दोष दूसरा ``इसलिए'' है: पर
$(n-1)$ आयामी $S $, प्रत्येक $(n-1)$-रूप तुच्छ है
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ} (कोई शून्येतर नहीं हैं $ n $-ए पर फॉर्म
$(n-1)$-मैनिफोल्ड), लेकिन \emph{\omterm{def:b3:forms:closedexact}{बंद किया हुआ} यह अर्थ नहीं \omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही}},
और $\int_S\dd\eta = 0$ एक वास्तविक आदिम की आवश्यकता है $\eta $
पर परिभाषित $ S $. का प्रतिबंध $\sigma $ बिल्कुल नहीं है
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{एकदम सही} --- इसका अभिन्न अंग है $ n\operatorname{vol}(\bar B) \neq
0$ --- और यह गैर-सटीकता पूरी समस्या को शक्ति प्रदान करती है।

\textbf{5.} हम एकीकृत करेंगे $ r^*\sigma $ गोले के ऊपर
और दो तरीके गिनें. क्योंकि $ r $ ठीक करता है $ S $ बिंदुवार,
अभिन्न बराबर $\int_S\sigma = n\operatorname{vol}(\bar B)
\neq 0$. क्योंकि $ r $ गेंद पर परिभाषित किया गया है, स्टोक्स परिवर्तित
में समान अभिन्न $\int_{\bar B}\dd(r^*\sigma) =
\int_{\bar B}r^*(\dd\sigma)$; और क्योंकि $ r $ मान लेता है
क्षेत्र में, प्रश्न 3 उस एकीकृत को गायब कर देता है। एक
संख्या, दो मान: प्रत्यावर्तन मौजूद नहीं हो सकता।

\textbf{6.} दोनों अभिन्नों की गणना प्रत्यक्ष के माध्यम से की जाती है
पैरामीट्रिज़ेशन $\gamma $ के टुकड़ों का $ S $
(\cref{def:b3:forms:integral}); तब से $ r\circ\gamma =
\gamma $ (पैरामीट्रिज़ेशन भूमि में है $ S $, कहाँ $ r $ है
पहचान), $\gamma^*(r^*\sigma) = (r\circ\gamma)^*\sigma =
\gamma^*\sigma $ (\cref{thm:b3:forms:pullback}(ए)): स्थानीय
इंटीग्रैंड्स मेल खाते हैं, और कोई भी \omterm{lem:b3:forms:partition}{एकता का विभाजन} देता है
$\int_Sr^*\sigma = \int_S\sigma $.

\textbf{7.} $ r^*\sigma $ एक चिकना है $(n-1)$-ए पर फार्म
\omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} की कॉम्पैक्ट उन्मुखी $\bar B $, किसका
सीमा प्रेरित के साथ \omterm{def:b3:forms:orientation}{अभिविन्यास} है $ S $: स्टोक्स
(\cref{thm:b3:forms:stokes}) बिल्कुल देता है
$\int_Sr^*\sigma = \int_{\bar B}\dd(r^*\sigma)$.

\textbf{8.} $\dd(r^*\sigma) = r^*(\dd\sigma)$
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(बी)), जो गायब हो जाता है
प्रश्न 3 पर लागू होता है $\varphi = r $. Chaining questions
6--8:
\[
0 < n\operatorname{vol}(\bar B) = \int_S\sigma =
\int_Sr^*\sigma = \int_{\bar B}\dd(r^*\sigma) = 0 :
\]
बेतुका। \emph{की कोई सहज वापसी नहीं है $\bar B^n $
पर $ S^{n-1}$} ($ n \geq 2$).

\textbf{9.} ए \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} $ r\colon\intcc{-1}1\to\{-1,1\}$
साथ $ r(\pm1) = \pm1$ एक नक्शा होगा \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} पर सेट करें
विच्छेदित $\{-1, 1\}$, असंभव: \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} की छवियां
\omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} सेट हैं \omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए} --- समकक्ष,
मध्यवर्ती मूल्य प्रमेय बल देगा $ r $ मूल्य लेने के लिए
$0$. प्रत्येक आयाम में एक ही कथन बिल्कुल भाग है
द्वितीय; संयुक्तता है $1$-की आयामी छाया
कोहोमोलॉजिकल रुकावट $\int_S\sigma \neq 0$.

\textbf{10.} $ x \mapsto \norm{g(x) - x}$ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} और
हर जगह $> 0$ पर कॉम्पैक्ट $\bar B $: यह न्यूनतम है
$\delta $ प्राप्त होता है, अत: $> 0$.

\textbf{11.} $\norm{x + tu}^2 = 1$ पढ़ता $ t^2 + 2t\langle x,
u\rangle + \norm x^2 - 1 = 0$, जिनकी जड़ें हैं
\[
t_\pm = -\langle x, u\rangle \pm \sqrt{\langle x,
u\rangle^2 + 1 - \norm x^2} .
\]
उनका उत्पाद है $\norm x^2 - 1 \leq 0$: जड़ें फैली हुई हैं
$0$ (या एक गायब हो जाता है), इसलिए किरण पैरामीटर ---
अऋणात्मक मूल --- है $ t(x) = t_+$.

\textbf{12.} यदि रेडिकैंड गायब हो गया $ x \in \bar B $:
इसके दोनों पद अऋणात्मक हैं, $\norm x = 1$ और
$\langle x, u(x)\rangle = 0$, यानी\ $\langle x, x -
g(x)\rangle = 0$, यानी\ $\langle x, g(x)\rangle = 1$. द्वारा
कॉची-श्वार्ज़, $1 = \langle x, g(x)\rangle \leq
\norm x\,\norm{g(x)} \leq 1$: सर्वत्र समानता, जो
बल $ g(x)$ के साथ संरेख $ x $, \omterm{def:b3:rings:ideal}{आदर्श} का $1$, सकारात्मक रूप से:
$ g(x) = x $ --- छोड़ा गया। तो रेडिकैंड है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} और
$> 0$ पर $\bar B $, इसलिए नीचे कुछ से घिरा हुआ है $ c > 0$
वहाँ और एक पर \omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} (वर्दी निरंतरता). उस पर
\omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस}, $ u $ चिकना है ($\norm{x - g(x)} \geq
\delta/2$ यदि आवश्यक हो तो सिकुड़ना), रेडिकैंड रहता है $\geq
c/2$, और वर्गमूल चिकना है $\intoo0\infty $: $ r $
पास में चिकना है $\bar B $.

\textbf{13.} $\norm{r(x)} = 1$ के निर्माण द्वारा $ t(x)$:
$ r(\bar B) \subseteq S $. के लिए $ x \in S $: $\langle x,
u(x)\rangle = \frac{1 - \langle x, g(x)\rangle}{\norm{x -
g(x)}} \geq 0$ (कॉची-श्वार्ज़ एक बार फिर), और $\norm x =
1$ रेडिकैंड को कम कर देता है $\langle x, u\rangle^2$, किसका
वर्गमूल है $\langle x, u\rangle $ स्वयं (यह है $\geq
0$): $ t(x) = 0$ और $ r(x) = x $. इसलिए $ r $ एक चिकना है
गेंद का गोले पर पीछे हटना ---विरोधाभासी
भाग II. \emph{का हर सहज स्व-मानचित्र $\bar B $ एक है
निश्चित बिंदु.}

\textbf{14.} $\varepsilon > 0$ बिलकुल प्रश्न 10 की तरह।
बहुपद एक उपबीजगणित बनाते हैं $\mathcal C(\bar B,
\R)$ \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}ांक और पृथक्करण बिंदु युक्त ($ x
\mapsto x_i $ करो), इसलिए स्टोन--वीयरस्ट्रैस
(\cref{thm:b3:complete:stoneweierstrass}) प्रत्येक का अनुमान लगाता है
समन्वय: बहुपद चुनें $ p_i $ साथ $\sup_{\bar
B}\abs{p_i - f_i} < \frac{\varepsilon}{2\sqrt n}$; द
वेक्टर मानचित्र $ p = (p_1, \dots, p_n)$ फिर संतुष्ट करता है
$\sup_{\bar B}\norm{p - f} \leq
\bigl(\sum_i\sup_{\bar B}\abs{p_i - f_i}^2\bigr)^{1/2} <
\varepsilon/2$.

\textbf{15.} पर $\bar B $: $\norm p \leq \norm f +
\frac\varepsilon2 \leq 1 + \frac\varepsilon2$, इसलिए
$\norm{g} = \frac{\norm p}{1 + \varepsilon/2} \leq 1$:
$ g(\bar B) \subseteq \bar B $. इसके अतिरिक्त $\norm{g - p} =
\frac{\varepsilon/2}{1 + \varepsilon/2}\norm p \leq
\frac\varepsilon2$, इस तरह $\norm{g - f} \leq \norm{g - p} +
\norm{p - f} < \varepsilon $ पर $\bar B $.

\textbf{16.} $ g $ बहुपद है, इसलिए चिकना है, और मानचित्र
$\bar B $ अपने आप में: भाग III प्रदान करता है $ x_0 = g(x_0)$.
तब $\norm{f(x_0) - x_0} = \norm{f(x_0) - g(x_0)} <
\varepsilon = \min_{\bar B}\norm{f - \operatorname{id}}$:
विरोधाभास। \emph{प्रत्येक सतत मानचित्र $\bar B^n \to
\bar B^n $ एक निश्चित बिंदु है.}

\textbf{17.} \emph{खुली गेंद:} $ f(x) = \frac{x + e_1}2$ एमएपीएस
$ B $ में $ B $ ($\norm{f(x)} < 1$ सख्ती से) और यह केवल तय है
बिंदु $ e_1$ गोले पर झूठ: सघनता खो गई।
\emph{गोला:} एंटीपोडल मानचित्र $ x \mapsto -x $ है
निश्चित-बिंदु \omterm{def:b3:modules:free}{मुक्त}; $ S $ है कॉम्पैक्ट लेकिन ``गलत'' है
\omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी} --- यह बिल्कुल भाग II का गैर-वापसी है।
\emph{वलय:} किसी भी कोण से घूमना $\not\equiv 0$ ठीक करता है
कुछ नहीं; छेद घूर्णन को आश्रय देता है --- उत्तलता (अधिक)।
बिल्कुल, गेंद की तरह \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी}) खो गया। ब्रौवर का प्रमेय
वास्तव में के बारे में है \emph{कॉम्पैक्ट उत्तल} सेट, प्रश्न 18 के रूप में
शोषण.

\textbf{18.} के लिए $ x \in \Delta $: कुछ $ x_j > 0$, इसलिए $(Ax)_i
\geq A_{ij}x_j > 0$ हरएक के लिए $ i $; इस तरह $\norm{Ax}_1 > 0$
और $ T(x) = Ax/\norm{Ax}_1$ अच्छी तरह से परिभाषित है, \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}, और
में उतरता है $\Delta $ (सकारात्मक प्रविष्टियों का योग $1$).
$\Delta $ उत्तल है, कॉम्पैक्ट, गैर-रिक्त के साथ आंतरिक भाग में
एफ़िन हाइपरप्लेन $\{\sum x_i = 1\} \cong \R^{n-1}$; द
इसके बैरीसेंटर से रेडियल मानचित्र --- से प्रत्येक किरण
बैरीसेंटर मिलता है $\partial\Delta $ बिल्कुल एक बिंदु में, द्वारा
उत्तलता और सघनता, और संबंधित गेज
फ़ंक्शन है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} --- एक है \omterm{def:b3:topology:continuity}{होमियोमोर्फिज्म} $\Delta \to
\bar B^{n-1}$. इसके माध्यम से ब्रौवर का परिवहन: $ T $ एक है
निश्चित बिंदु $ x^*$, यानी\ $ Ax^* = \lambda x^*$ साथ $\lambda
= \norm{Ax^*}_1 > 0$; और $ x^* = Ax^*/\lambda $ सख्ती की है
प्रारंभिक गणना द्वारा सकारात्मक प्रविष्टियाँ। \emph{ए
धनात्मक मैट्रिक्स में धनात्मक eigenvector होता है।}

\textbf{19.} प्रश्न 18 देता है $ A\pi = \lambda\pi $, $\pi \in
\Delta $, $\pi > 0$. निर्देशांकों का योग करें: $\sum_i(A\pi)_i =
\sum_j\pi_j\sum_iA_{ij} = \sum_j\pi_j = 1$ (स्तंभों का योग है
$1$), जबकि $\sum_i\lambda\pi_i = \lambda $. इसलिए $\lambda = 1$
और $ A\pi = \pi $: एक \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर} संभाव्यता वेक्टर ---
मार्कोव श्रृंखला का संतुलन, पेजरैंक का गणितीय
कोर.

\textbf{20.} पर $ S $: $\norm{F_t(x)}^2 = \norm x^2 +
2t\langle x, v(x)\rangle + t^2\norm{v(x)}^2 = 1 + 0 + t^2$
स्पर्शरेखा द्वारा और $\norm v = 1$: $ F_t(S) \subseteq
\sqrt{1+t^2}\,S $.

\textbf{21.} प्रत्यक्ष पैरामीट्रिज़ेशन का एक सीमित एटलस ठीक करें
$\gamma $ और ए \omterm{lem:b3:forms:partition}{एकता का विभाजन}, से स्वतंत्र $ t $. ए में
चार्ट, $ F_t\circ\gamma = \gamma + t(v\circ\gamma)$, तो प्रत्येक
का गुणांक $(F_t\circ\gamma)^*\sigma $ का योग है
एक कारक के उत्पाद $(x_i + tv_i)\circ\gamma $ (एफ़िन इन
$ t $) और एक $(n-1)\times(n-1)$ प्रविष्टियों के साथ निर्धारक
में संलग्न करें $ t $: में एक बहुपद $ t $ \omterm{def:b3:galois:extension}{डिग्री} का $\leq n $ के साथ
चार्ट चर में गुणांक सुचारू। से गुणा करना
द $ t $-स्वतंत्र विभाजन कार्य और एकीकरण
अवधिवार: $ P(t) = \sum_{k=0}^n c_kt^k $, एक बहुपद.

\textbf{22.} \emph{इंजेक्शन:} $ v $ लिप्सचिट्ज़ चालू है $ S $
(ए पर चिकना) कॉम्पैक्ट), \omterm{def:b3:ode:stability}{स्थिर}ांक के साथ कहें $ L $; के लिए $\abs t <
1/L $, $\norm{F_t(x) - F_t(y)} \geq (1 - \abs
tL)\norm{x - y} > 0$. \emph{भिन्नता:} $ G_t =
F_t/\sqrt{1 + t^2}$ एमएपीएस $ S $ को $ S $; चार्ट में इसके जैकोबियन हैं
के समान रूप से अभिसरण करें $ G_0 = \operatorname{id}$ जैसा
$ t \to 0$, तो छोटे के लिए $ t $ वे उलटे हैं और $ G_t $ है
एक स्थानीय भिन्नता (\cref{thm:b3:submanifolds:ift} में
चार्ट), इंजेक्टिव, खुली छवि के साथ (स्थानीय अंतर) और
कॉम्पैक्ट में \emph{\omterm{def:b3:topology:connected}{जुड़े हुए}} $ S^{n-1}$ ($ n \geq 2$):
छवि $= S $, इसलिए $ G_t $ की एक भिन्नता है $ S $.
\emph{स्केलिंग:} अंतर्गत $ s_\lambda(x) = \lambda x $, प्रत्येक
गुणांक $ x_i $ गेन्स $\lambda $ और प्रत्येक $ n - 1$
अंतर लाभ $\lambda $: $ s_\lambda^*\sigma =
\lambda^n\sigma $. तब से $ F_t = s_{\sqrt{1+t^2}}\circ G_t $:
\[
P(t) = \int_SG_t^*\bigl(s_{\sqrt{1+t^2}}^{\,*}\sigma\bigr)
= (1 + t^2)^{n/2}\int_SG_t^*\sigma
= (1 + t^2)^{n/2}\int_S\sigma
\quad\text{for small } t,
\]
द्वारा अंतिम समानता \cref{lem:b3:forms:consistency} ($ G_t $
की एक भिन्नता $ S $, छोटे के लिए अभिविन्यास-संरक्षण
$ t $: इसका चार्ट जैकोबियन निर्धारक अलग-अलग होते हैं लगातार,
कभी गायब नहीं होते, और सकारात्मक होते हैं $ t = 0$).

\textbf{23.} अगर $ n $ विषम और एक चिकनी इकाई स्पर्शरेखा क्षेत्र है
मौजूद है, प्रश्न 21--22 बहुपद बनाते हैं
$ P(t)/\int_S\sigma $ (वैध: $\int_S\sigma \neq 0$ द्वारा
प्रश्न 1) से सहमत हूँ $(1 + t^2)^{n/2}$ पास में $0$; दो
सुचारू कार्य निकट सहमत $0$ एक बहुपद के साथ
बल $(1 + t^2)^{n/2}$ सभी पर वह बहुपद होना
$\R $. लेकिन अगर $ Q(t)^2 = (1 + t^2)^n $ साथ $ Q \in \R[t]$,
में अद्वितीय गुणनखंडन $\R[t]$
(\cref{ch:b3:rings}) देता है अलघुकरणीय $ t^2 + 1$ एक सम
में बहुलता $ Q^2$ और विषम बहुलता $ n $ में
$(1 + t^2)^n $: असंभव। तो कोई चिकनी इकाई स्पर्शरेखा क्षेत्र नहीं
पर मौजूद है $ S^{n-1}$ के लिए $ n $ विषम --- सम-आयामी
गोले. अंततः, एक मात्र \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} कहीं नहीं-गायब
स्पर्शरेखा क्षेत्र $ w $ एक का उत्पादन करेगा: इसे एक तक विस्तारित करें
\omterm{def:b3:topology:topology}{अड़ोस-पड़ोस} द्वारा $\tilde w(x) = w(x/\norm x)$, शांत करना
घटकवार (\cref{thm:b3:lp:regularization}) एक चिकनी करने के लिए
$ v_0$ साथ $\sup_S\norm{v_0 - \tilde w} <
\frac12\min_S\norm w $, मूर्त रूप से प्रोजेक्ट करें $ v_1(x) = v_0(x)
- \langle v_0(x), x\rangle x $ --- पर $ S $ ये बदलता है $ v_0$
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} इसके \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} घटक द्वारा, \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{अधिक से अधिक} स्वयं $\norm{v_0 -
\tilde w}$ तब से $\tilde w $ स्पर्शरेखा है, इसलिए $\norm{v_1 - \tilde
w} \leq 2\norm{v_0 - \tilde w} < \min\norm w $ और $ v_1$
कभी गायब नहीं होता $ S $ --- और \omterm{def:b3:groups:normal}{सामान्य} करें: $ v =
v_1/\norm{v_1}$ एक चिकनी इकाई स्पर्शरेखा क्षेत्र है। अत: आगे
प्रत्येक सम-आयामी क्षेत्र, \emph{प्रत्येक \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर}
स्पर्शरेखा क्षेत्र में शून्य है}: पृथ्वी पर हर हवा एक शांति छोड़ जाती है
बिंदु.

\textbf{24.} $\langle v(x), x\rangle = \sum_j(-y_jx_j +
x_jy_j) = 0$: स्पर्शरेखा; $\norm{v(x)} = \norm x = 1$: इकाई।
चिकनाई स्पष्ट (रैखिक मानचित्र) है। तो हर विषम-आयामी
गोला एक चिकनी इकाई स्पर्शरेखा क्षेत्र --- गुणन वहन करता है
द्वारा $\iu $ जटिल रेखाओं के साथ --- और प्रश्न 23
रुकावट वास्तव में आयाम की समता है। में
सम के लिए बहुपद तर्क $ n $ समारोह $(1 +
t^2)^{n/2}$ \emph{है} एक बहुपद, और कोई विरोधाभास नहीं
उठता है: प्रमाण केवल लागू होने में विफल नहीं होता है, इसका
निष्कर्ष वास्तव में गलत है, जैसे $ v $ गवाह.

\textbf{25.} कल्पना करना $ f $ कभी गायब नहीं होता $\bar B $. तब
$ g(x) = -f(x)/\norm{f(x)}$ है \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} $\bar B \to S
\subseteq \bar B $, और ब्रौवर (प्रश्न 16) प्रदान करता है $ x^* =
g(x^*)$. तब से $ g $ मूल्यों को अंदर लेता है $ S $, $ x^* \in S $, और
\[
\langle f(x^*), x^*\rangle = \bigl\langle f(x^*),\
-\tfrac{f(x^*)}{\norm{f(x^*)}}\bigr\rangle
= -\norm{f(x^*)} < 0,
\]
का खंडन कर रहा है सीमा परिकल्पना। इसलिए $ f $ एक शून्य है.
विशेषण: दिया गया $ y \in \R^n $, उपरोक्त को लागू करें $ f(x) =
F(x) - y $ एक गेंद पर $\bar B(0, R)$ साथ $ R $ इतना बड़ा कि
$\langle F(x), x\rangle \geq \norm y\,\norm x $ गोले पर
त्रिज्या का $ R $ (जबरदस्ती); तब $\langle f(x), x\rangle =
\langle F(x), x\rangle - \langle y, x\rangle \geq 0$ वहाँ
(कॉची-श्वार्ज़), और पुनर्स्केल किया गया कथन शून्य देता है
का $ f $: $ F(x) = y$. हर जबरदस्ती \omterm{def:b3:topology:continuity}{निरंतर} फ़ील्ड चालू है
--- परिवर्तनशील अस्तित्व की डिग्री-मुक्त छाया
प्रमेय, शुद्ध द्वारा दिया गया \omterm{def:b3:topology:topology}{टोपोलॉजी}.
\end{solution}
