\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g3:shapes} --- Vormen en rechte hoeken}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:1}
Typische \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoeken}: de hoeken van het bord, van een vel papier,
van de deur. Een niet-rechte hoek: de opening van een schaar, de
wijzers van de klok om $1$ uur. Elk wordt gecontroleerd met de
geodriehoek (\cref{met:g3:shapes:check}) --- nooit alleen op het
oog.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:2}
Constructie: \'{e}\'{e}n zijde van $6$ cm, \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoeken} aan beide
uiteinden met de geodriehoek, zijden van $4$ cm, sluit de vorm.
Markeringen: $4$ kleine vierkantjes in de hoeken, \'{e}\'{e}n streepje
op elke $6$ cm-zijde, een dubbel streepje op elke $4$ cm-zijde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:3}
Een vierkant heeft $4$ \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoeken} en $4$ gelijke zijden --- alles
gemarkeerd.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:4}
Rasterconstructies; het raster garandeert de \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoeken}, en
vakjes tellen garandeert de lengtes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:5}
``Elk vierkant is een rechthoek'': \emph{waar} --- het heeft $4$
\omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoeken}, en dat is alles wat een rechthoek vraagt.

``Elke rechthoek is een vierkant'': \emph{niet waar} --- een
$6 \times 4$-rechthoek heeft ongelijke zijden.

``Een driehoek kan twee \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoeken} hebben'': \emph{niet waar}
--- de twee zijden getrokken vanuit de twee \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoeken} zouden
loodrecht op dezelfde basislijn staan, en elkaar dus nooit raken om
de driehoek te sluiten.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:6}
$OA = 4$ cm (de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{straal}). $OB = 4$ cm ook: \emph{elk} punt van de
cirkel ligt op dezelfde afstand van het middelpunt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:7}
De rechthoek is in drie driehoeken gesneden: twee rechthoekige
driehoeken ($AMD$ en $MBC$, rechthoekig in $A$ en $B$) en de middelste
driehoek $MCD$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:8}
Met minstens \'{e}\'{e}n \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{rechte hoek}: het vierkant, de rechthoek, de
rechthoekige driehoek, en de letter L (binnen- en buitenhoeken). De
cirkel heeft helemaal geen hoek.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:9}
Elke zijde gaat ``$2$ rechts, $1$ omhoog'' (of de gedraaide versies
``$1$ rechts, $2$ omlaag'', enz.): elke zijde is de diagonaal van
een $2 \times 1$-blok van vakjes, dus alle vier hebben dezelfde
lengte.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:10}
Een correct programma: ``1. Teken een rechthoek $ABCD$ met
$AB = 3$ cm (onderkant) en $BC = 2$ cm. 2. Bovenop de zijde $[DC]$,
teken het vierkant $DCEF$ van zijde $3$ cm, buiten de rechthoek.''
Elk duidelijk, genummerd, volledig programma is correct --- test het
door het woord voor woord te volgen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:11}
$1 \times 1$-vierkantjes: $9$. $2 \times 2$-vierkantjes: $4$.
$3 \times 3$: $1$. Totaal: $9 + 4 + 1 = 14$ vierkantjes.
\end{solution}
