\section*{Capítulo \ref{ch:g7:fractions} --- Frações: Comparando e Adicionando}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:1}
$\dfrac{2}{5} = \dfrac{8}{20}$; \quad
$\dfrac{18}{24} = \dfrac{3}{4}$; \quad
$\dfrac{7}{3} = \dfrac{28}{12}$; \quad
$\dfrac{5}{9} = \dfrac{20}{36}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:2}
$\dfrac{12}{16} = \dfrac34$; \quad
$\dfrac{30}{45} = \dfrac23$; \quad
$\dfrac{27}{36} = \dfrac34$; \quad
$\dfrac{48}{12} = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:3}
$\dfrac{15}{35} = \dfrac37$ e $\dfrac{21}{49} = \dfrac37$: igual.

$\dfrac{16}{28} = \dfrac47$ e $\dfrac{20}{36} = \dfrac59$: para
comparar, $\frac47 = \frac{36}{63}$ e $\frac59 = \frac{35}{63}$ ---
não é igual.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:4}
$\dfrac{7}{11} < \dfrac{9}{11}$ (mesmo \omterm{def:g4:fractions:def}{denominador}).

$\dfrac56 = \dfrac{15}{18} > \dfrac{11}{18}$.

$\dfrac{13}{12} > 1$ enquanto $\dfrac{19}{20} < 1$, então
$\dfrac{13}{12} > \dfrac{19}{20}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:5}
$\dfrac59 + \dfrac29 = \dfrac79$; \quad
$\dfrac{11}{7} - \dfrac47 = \dfrac77 = 1$; \quad
$\dfrac58 + \dfrac78 = \dfrac{12}{8} = \dfrac32$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:6}
$\dfrac23 + \dfrac56 = \dfrac46 + \dfrac56 = \dfrac96 = \dfrac32$.

$\dfrac{7}{10} - \dfrac25 = \dfrac{7}{10} - \dfrac{4}{10} =
\dfrac{3}{10}$.

$\dfrac34 + \dfrac{5}{12} = \dfrac{9}{12} + \dfrac{5}{12} =
\dfrac{14}{12} = \dfrac76$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:7}
$3 - \dfrac54 = \dfrac{12}{4} - \dfrac54 = \dfrac74$; \quad
$1 + \dfrac38 = \dfrac{11}{8}$; \quad
$2 - \dfrac76 = \dfrac{12}{6} - \dfrac76 = \dfrac56$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:8}
$5 \times \dfrac{3}{10} = \dfrac{15}{10} = \dfrac32$; \quad
$\dfrac78 \times 4 = \dfrac{28}{8} = \dfrac72$; \quad
$\dfrac23$ de $45$ é $\dfrac{2 \times 45}{3} = \dfrac{90}{3} = 30$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:9}
Junto: $\dfrac14 + \dfrac38 = \dfrac28 + \dfrac38 = \dfrac58$ de
a pizza. Esquerda: $1 - \dfrac58 = \dfrac38$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:10}
Derramado: $2 \times \dfrac16 = \dfrac26 = \dfrac13$ L. \omterm{def:g3:division:remainder}{Restante}:
\[
\frac34 - \frac13 = \frac{9}{12} - \frac{4}{12} = \frac{5}{12}
\text{ L}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:11}
Adicionando a quantidade positiva $\frac12$ para $\frac35$ deve dar um resultado
\emph{maior} que $\frac35$. Mas $\frac47 < \frac35$ (de fato
$\frac47 = \frac{20}{35}$ e $\frac35 = \frac{21}{35}$): o alegado
\omterm{def:g1:addition:def}{soma} é menor que um de seus termos --- impossível.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:12}
Passo a passo:
\[
\frac12 + \frac14 = \frac34, \qquad
\frac34 + \frac18 = \frac68 + \frac18 = \frac78, \qquad
\frac78 + \frac1{16} = \frac{14}{16} + \frac1{16} = \frac{15}{16}.
\]
O parcial \omterm{def:g1:addition:def}{somas} $\frac12, \frac34, \frac78, \frac{15}{16}, \dots $ são
cada vez a meio caminho de $1$: a cada passo, a parte que falta é
cortar \omterm{def:g3:division:half}{metade}. O \omterm{def:g1:addition:def}{somas} abordagem $1$ sem nunca alcançá-lo.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:fractions:1}
\textbf{1.} (um) $\frac12 + \frac14 + \frac14 = \frac24 + \frac14
+ \frac14 = \frac44 = 1$: jurídico. (b) $\frac14 + \frac18 +
\frac18 + \frac12 = \frac28 + \frac18 + \frac18 + \frac48 =
\frac88 = 1$: jurídico.

\textbf{2.} $\frac12 + \frac14 + \frac18 = \frac48 + \frac28 +
\frac18 = \frac78$: falta uma colcheia.

\textbf{3.} Uma medida é $1 = \frac{16}{16}$: dezesseis décimo sexto
notas. Um oitavo é $\frac18 = \frac{2}{16}$: dois décimos sextos.

\textbf{4.} Pontilhado \omterm{def:g3:division:half}{metade}: $\frac12 + \frac14 = \frac34$. Pontilhado
\omterm{def:g3:division:half}{trimestre}: $\frac14 + \frac18 = \frac28 + \frac18 = \frac38$.

\textbf{5.} O pontilhado \omterm{def:g3:division:half}{metade} vale a pena $\frac34$ (questão 4):
exatamente um compasso de valsa. Outros recheios, por exemplo: \omterm{def:g3:division:half}{trimestre}
$+$ \omterm{def:g3:division:half}{trimestre} $+$ \omterm{def:g3:division:half}{trimestre} ($\frac14 + \frac14 + \frac14 =
\frac34$), ou \omterm{def:g3:division:half}{trimestre} $+$ oitavo $+$ oitavo $+$ \omterm{def:g3:division:half}{trimestre}
($\frac14 + \frac18 + \frac18 + \frac14 = \frac{2 + 1 + 1 +
2}{8} = \frac68 = \frac34$).

\textbf{6.} $\frac38 + \frac18 + \frac14 = \frac38 + \frac18 +
\frac28 = \frac68 = \frac34$: um \omterm{def:g3:division:half}{trimestre} observação ($\frac14$) é
faltando.

\textbf{7.} Oitavo pontilhado: $\frac18 + \frac{1}{16} =
\frac{2}{16} + \frac{1}{16} = \frac{3}{16}$. \omterm{def:g3:division:half}{Trimestre}:
$\frac{4}{16}$. O \omterm{def:g3:division:half}{trimestre} é mais longo.

\textbf{8.} $\frac12 + \frac18 = \frac48 + \frac18 = \frac58$,
aquilo é $\frac{10}{16}$: dez décimos sextos.

\textbf{9.} $1 - \frac{11}{16} = \frac{16}{16} - \frac{11}{16}
= \frac{5}{16}$ da medida é o silêncio.

\textbf{10.} Ambos os exemplos totalizam $\frac{2 + 1 + 1}{16} =
\frac{4}{16}$: jurídico. Todos os ritmos preenchendo quatro semicolcheias com
pedaços de $2$ e $1$:
\[
2{+}2, \quad 2{+}1{+}1, \quad 1{+}2{+}1, \quad 1{+}1{+}2, \quad
1{+}1{+}1{+}1 :
\]
cinco ritmos.

\textbf{11.} Um preenchimento de ritmo $ n $ semicolcheias termina com um
décimo sexto --- e o que precede preenche $ n - 1$ --- ou com um
oitavo --- e o que precede preenche $ n - 2$. Todo ritmo é
contou exatamente uma vez desta forma, então
$\text{ways}(n) = \text{ways}(n-1) + \text{ways}(n-2)$. Mesa:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{c|cccccccc}
$ n $ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $8$ \\
\hline
ways & $1$ & $2$ & $3$ & $5$ & $8$ & $13$ & $21$ & $34$ \\
\end{tabular}
\end{center}
UM \omterm{def:g3:division:half}{metade} observação ($8$ semicolcheias) podem ser tocadas em $34$ caminhos.
($ n = 4$ recupera os cinco ritmos da questão 10.)

\textbf{12.} Cada número é o \omterm{def:g1:addition:def}{soma} dos dois anteriores:
$3 + 5 = 8$, $5 + 8 = 13$, $8 + 13 = 21$, $13 + 21 = 34$ ---
a questão da regra 11 provou, com mil anos e agora conhecida
como a regra de Fibonacci.

\textbf{13.} $\frac16 + \frac{1}{12} = \frac{2}{12} +
\frac{1}{12} = \frac{3}{12} = \frac14$: a mesma duração que
duas oitavas consecutivas ($\frac18 + \frac18 = \frac14$). O balanço
a troca é legal.

\textbf{14.} Cada nota tercina dura $\frac{1}{12}$: verificar,
$3 \times \frac{1}{12} = \frac{3}{12} = \frac14$
(\cref{prop:g7:fractions:mult}). Por um \omterm{def:g3:division:half}{metade} nota: cada um dura
$\frac16$, desde $3 \times \frac16 = \frac36 = \frac12$.

\textbf{15.} Pontilhado \omterm{def:g3:division:half}{trimestre} $+$ \omterm{def:g3:division:half}{trimestre} $+$ \omterm{def:g3:division:half}{trimestre}: em oitavos,
$3 + 2 + 2 = 7$ oitavos $= \frac78$: jurídico. \omterm{def:g3:division:half}{Metades} e \omterm{def:g3:division:half}{trimestres}
valem $4$ e $2$ oitavos --- ambos \emph{\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{par}} números. Qualquer
\omterm{def:g1:addition:def}{soma} de números \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{pares} é \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{par}, mas uma medida sete-oito precisa
$7$ oitavos, um número \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar}: impossível. Para preencher um \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar} medida,
alguma coisa \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar} --- uma colcheia ou uma nota pontilhada --- deve aparecer.
\end{solution}
