\section*{Capítulo \ref{ch:g7:literal} --- Expressões Literais}

\begin{solution}{exo:g7:literal:1}
$7x $; \quad $3y $; \quad $5ab $; \quad $ x^2$; \quad $2(a + 4)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:2}
$5ab = 5 \times a \times b $; \quad
$3(x+2) = 3 \times (x + 2)$; \quad
$ x^2 + 4x = x \times x + 4 \times x $; \quad
$2a^3 = 2 \times a \times a \times a $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:3}
Para $ x = 3$: \ $5 \times 3 + 1 = 16$; \quad $3 \times 3 = 9$; \quad
$2 \times 9 - 3 = 15$; \quad $10 - 6 = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:4}
$3a + 2b = 12 + 3 = 15$; \qquad
$ ab + 5 = 4 \times 1.5 + 5 = 6 + 5 = 11$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:5}
$8x + 5x = 13x $; \quad
$9a - 4a + a = 6a $; \quad
$6y + 2 + 3y + 7 = 9y + 9$; \quad
$5t + 3 - 2t - 3 = 3t $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:6}
Quadrado: $ P = 4c $. Triângulo \omterm{def:g6:shapes:triangles}{isósceles}: $ P = b + 2s $. Pães:
$ p = 1.20\,n $ euros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:7}
$2n $: o duplo; \ $ n + 2$: dois a mais que $ n $; \ $ n^2$: o quadrado;
\ $\frac n2$: o \omterm{def:g3:division:half}{metade}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:8}
$3(x+4) = 3x + 12$: \emph{verdadeiro} para cada $ x $ (distributividade ---
isso é uma prova, não é necessário nenhum teste).

$2x + 5 = 7x $: teste $ x = 2$: esquerda $9$, certo $14$ --- \emph{falso} em
geral (vale apenas para $ x = 1$).

$ x + x = x^2$: teste $ x = 3$: esquerda $6$, certo $9$ --- \emph{falso} em geral ($ x + x = 2x $).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:9}
\emph{1.} Comprimento: $ w + 3$. \omterm{def:g6:measure:perimeter}{Perímetro}:
\[
P = 2\bigl(w + (w + 3)\bigr) = 2(2w + 3) = 4w + 6 .
\]

\emph{2.} Para $ w = 5$: diretamente, os lados são $5$ e $8$, então
$ P = 2 \times 13 = 26$ cm; com a fórmula, $4 \times 5 + 6 = 26$ cm.
Eles concordam.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:10}
Seguindo os passos com a carta $ n $:
\[
n \ \to\ n + 6 \ \to\ 3(n + 6) = 3n + 18 \ \to\ 3n + 18 - 18 = 3n
\ \to\ \frac{3n}{n} = 3 .
\]
Todo mundo recebe $3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:literal:11}
Como um \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferença}: $ A = a^2 - b^2$. Cortando o L em dois
retângulos: uma faixa de altura de largura total $ a - b $ e, ainda por cima, um
retângulo mais estreito:
\[
A = a(a - b) + b(a - b)
\]
(retângulo inferior $ a $ amplo e $ a - b $ retângulo alto e superior $ a - b $
amplo e $ b $ alto dá a variante $ a(a-b) + (a-b)b $ --- o mesmo).
Para $ a = 5$, $ b = 2$: $ a^2 - b^2 = 25 - 4 = 21$, e
$5 \times 3 + 2 \times 3 = 15 + 6 = 21$. Ambas as expressões concordam ---
eles sempre fazem: esta é a identidade $ a^2 - b^2 = (a + b)(a - b)$ de
\cref{ch:g9:algebra} disfarçado.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:literal:1}
\textbf{1.} Figuras $1$ para $4$ precisar $4$, $7$, $10$, $13$
partidas.

\textbf{2.} Um novo quadrado compartilha um lado com o anterior
figura, então apenas $3$ do seu $4$ os lados são novos jogos. De
figura $4$ ($13$ partidas), mais seis quadrados custam
$6 \times 3 = 18$: figura $10$ precisa $13 + 18 = 31$ partidas.

\textbf{3.} Lendo a \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} da esquerda: começa com um
correspondência vertical, e cada um dos $ n $ quadrados então contribui com um
superior, inferior e lateral direito --- $3$ corresponde a cada um. Total:
$3n + 1$; o ``$+1$'' é o primeiro bastão vertical. Verificar:
$ n = 1, 2, 3, 4$ dar $4, 7, 10, 13$.

\textbf{4.} $4 + 3(n - 1) = 4 + 3n - 3 = 3n + 1$: Amir
a fórmula se expande exatamente para a mesma expressão reduzida. Completo
acordo.

\textbf{5.} Lena: $2n + (n + 1) = 3n + 1$ --- o mesmo novamente.
Três modos de ver, uma forma reduzida. Figura $100$:
$3 \times 100 + 1 = 301$ partidas.

\textbf{6.} Conta: $3$, $5$, $7$ partidas. Cada novo triângulo
apoia-se em um lado existente e adiciona apenas $2$ partidas, começando
de $3$: figura $ n $ precisa $3 + 2(n - 1) = 2n + 1$ partidas.

\textbf{7.} Desfazer $2n + 1 = 49$: removendo as primeiras folhas de fósforo
$48$, e cada triângulo então é responsável por $2$:
$48 \div 2 = 24$ triângulos.

\textbf{8.} Em uma fileira de $ n $ mesas, cada mesa oferece seu topo
e lado inferior ($2n $ assentos), e as duas mesas finais oferecem um
lado extra de cada ($+2$): $2n + 2$ assentos. Verificar: $4$, $6$, $8$
para $ n = 1, 2, 3$.

\textbf{9.} Uma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha}: $2n + 2 \geq 30$ precisa $2n \geq 28$, então
$14$ tabelas. Dividindo o mesmo $14$ tabelas em duas \omterm{def:g6:lines:objects}{linhas} de
$7$: assentos de cada fila $2 \times 7 + 2 = 16$, junto $32$ ---
dois a mais do que a \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} única, porque cada nova \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} traz dois
novo \emph{termina}. (Cada divisão ganha $2$ assentos; os fornecedores sabem.)

\textbf{10.} O tamanho L $ n $ tem $ n $ pontos subindo e $ n $
atravessando, o ponto do canto compartilhou: $ n + n - 1 = 2n - 1$ pontos.
Figuras $1$, $2$, $3$: $1$, $3$, $5$ pontos --- o \emph{números \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpares}}. Aninhados um ao redor do outro, os Ls preenchem um
$ n \times n $ quadrado de pontos: a história de
\cref{pb:g8:equations:1}.

\textbf{11.} $3(n + 2) - 5 = 3n + 6 - 5 = 3n + 1$: a reivindicação
se reduz à fórmula comprovada, por isso é certo para todos $ n $ ---
estabelecido pela álgebra, não por exemplos.

\textbf{12.} Testes: $4 \geq 2$, $9 \geq 3$, $100 \geq 10$: todos
passar. Mas $ n = 0.5$ dá $ n^2 = 0.25 < 0.5$: a reivindicação falha.
Os três testes não provaram nada sobre \emph{todos} números (eles
só não conseguiu encontrar problemas); o único contraexemplo
\emph{prova} a afirmação geral é falsa
(\cref{met:g7:literal:test}). Uma letra representa cada número
--- decimais incluídos.

\textbf{13.} Regiões: $2$ pontos $\to 2$; $3$ pontos $\to 4$;
$4$ pontos $\to 8$; $5$ pontos $\to 16$. O padrão sussurra
``cada ponto dobra a contagem'': $32$ regiões esperadas para
$6$ pontos.

\textbf{14.} Uma contagem cuidadosa dá $31$ regiões --- não $32$.
A conjectura da duplicação está morta: sobreviveu a quatro verificações e
falhou no quinto. (Este contra-exemplo é famoso o suficiente para ter
um nome, “a armadilha das regiões circulares”; sem atalhos com espaçamento uniforme
--- três acordes se encontrando em um ponto fundiriam regiões e
estragar a contagem.)

\textbf{15.} Uma prova precisaria de um \emph{estrutural}
razão pela qual adicionar um ponto duplica as regiões --- e há
nenhum: a duplicação foi uma coincidência de casos pequenos. O
fórmulas de palito de fósforo eram seguras porque cada uma era lida no
construção em si (cada quadrado custa visivelmente $3$ partidas,
cada mesa oferece visivelmente $2$ assentos): estrutura, não teste.
Previsão comprovada: $3 \times 2\,026 + 1 = 6\,079$ partidas.
\end{solution}
