\section*{Capítulo \ref{ch:g7:triangles} --- Triângulos e ângulos}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:1}
Complementos: $60^\circ $; $45^\circ $; $18^\circ $.
Suplementos: $150^\circ $; $135^\circ $; $108^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:2}
O \omterm{def:g7:triangles:pairs}{verticalmente oposto} ângulo também mede $35^\circ $
(\cref{thm:g7:triangles:equalities}); os dois ângulos \omterm{def:g3:division:remainder}{restantes} são
complementar a ele: $180 - 35 = 145^\circ $ cada.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:3}
(um) $180 - 100 = 80^\circ $. \quad
(b) $180 - 118 = 62^\circ $. \quad
(c) $180 - 150 = 30^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:4}
Ápice $40^\circ $: os ângulos da base compartilham $180 - 40 = 140^\circ $
igualmente: $70^\circ $ cada.

Ângulo base $70^\circ $: os dois ângulos da base são iguais, então o ápice é
$180 - 2 \times 70 = 40^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:5}
$(6, 8, 12)$: $12 < 6 + 8 = 14$: triângulo existe.

$(5, 5, 11)$: $11 > 5 + 5 = 10$: impossível.

$(4, 9, 13)$: $13 = 4 + 9$: ``triângulo'' plano --- os pontos são
alinhado, nenhum triângulo genuíno.

$(7, 7, 7)$: $7 < 14$: triângulo \omterm{def:g6:shapes:triangles}{equilátero}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:6}
$ x + 2x + 3x = 6x = 180^\circ $, então $ x = 30^\circ $: os ângulos são
$30^\circ $, $60^\circ $ e $90^\circ $ --- um triângulo retângulo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:7}
Previsão: $\widehat{BAC} = 180 - (50 + 60) = 70^\circ $; o
transferidor na figura final confirma isso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:8}
No primeiro cruzamento, os quatro ângulos são $54^\circ $, $126^\circ $,
$54^\circ $, $126^\circ $ (\omterm{def:g7:triangles:pairs}{verticalmente oposto} \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{pares} e suplementos).
O \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} reproduz os mesmos quatro compassos no segundo
cruzamento (ângulos correspondentes): oito ângulos ao todo, quatro deles
$54^\circ $ e quatro de $126^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:9}
Deixar $ c $ seja o terceiro lado. A desigualdade triangular exige
$ c < 8 + 3 = 11$ e também $8 < c + 3$, ou seja\ $ c > 5$. Então
$5 < c < 11$: o comprimento $7$ cm funciona; o comprimento $12$ centímetros (ou $4$ centímetros)
não.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:10}
$\widehat A + \widehat B = 180 - 90 = 90^\circ $, e
$\widehat A = 2\widehat B $, então $3\widehat B = 90^\circ $:
$\widehat B = 30^\circ $ e $\widehat A = 60^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:11}
A diagonal $[AC]$ divisões $ ABCD $ em triângulos $ ABC $ e $ ACD $.
Os quatro ângulos do \omterm{def:g4:geometry:polygon}{quadrilátero} são exatamente os seis ângulos de
os dois triângulos, reagrupados (os ângulos em $ A $ e em $ C $ são cada um
dividido em dois). Total: $180 + 180 = 360^\circ $. UM \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Pentágono} se separa de
um vértice em três triângulos: $3 \times 180 = 540^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:triangles:1}
\textbf{1.} As diagonais de um vértice de um \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono} corte
em $4$ triângulos, então os ângulos internos totalizam
$4 \times 180 = 720^\circ $.

\textbf{2.} De um vértice, diagonais vão para todos \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} exceto
ela mesma e seus dois vizinhos: $ n - 3$ diagonais, cortando
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} em $ n - 2$ triângulos. Cada ângulo interno do
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} está distribuído entre os triângulos, então o \omterm{def:g1:addition:def}{soma} é
\[
(n - 2) \times 180^\circ .
\]
Verificar: $ n = 3$: $180^\circ $; $ n = 4$: $360^\circ $
(\cref{exo:g7:triangles:11}); $ n = 5$: $540^\circ $; $ n = 6$:
$720^\circ $.

\textbf{3.} Decágono: $8 \times 180 = 1\,440^\circ $. Dodecágono:
$10 \times 180 = 1\,800^\circ $.

\textbf{4.} Dividindo por $ n $: triângulo $60^\circ $; quadrado
$90^\circ $; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Pentágono} $\frac{540}{5} = 108^\circ $; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}
$\frac{720}{6} = 120^\circ $; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{octógono} $\frac{1080}{8} =
135^\circ $.

\textbf{5.} Adicionando um vértice adiciona mais um triângulo ao leque:
o novo \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} precisa $ n - 1$ triângulos onde o antigo precisava
$ n - 2$. Um triângulo extra, um extra $180^\circ $.

\textbf{6.} O caminhante passa pelo suplemento:
$180^\circ - \widehat A $. Para o $40$--$60$--$80$ triângulo, o
voltas são $140^\circ $, $120^\circ $ e $100^\circ $.

\textbf{7.} $140 + 120 + 100 = 360^\circ $: uma volta completa.

\textbf{8.} Durante toda a caminhada, seu nariz começa e termina
apontando na mesma direção, tendo girado exatamente uma vez: todos os
virar feito nos cantos equivale a uma revolução completa,
$360^\circ $ --- qualquer que seja o número de cantos e a forma do
o bloco. (O fato é lindamente independente de $ n $.)

\textbf{9.} Em cada esquina, interior $+$ vez $= 180^\circ $.
Resumindo o $ n $ cantos:
\[
\text{(sum of interiors)} + 360^\circ = 180^\circ \times n,
\qquad\text{so}\qquad
\text{sum of interiors} = (n - 2) \times 180^\circ
\]
--- a fórmula da questão 2, reprovada caminhando.

\textbf{10.} Interior $150^\circ $ significa que cada turno é
$30^\circ $, e $ n = \frac{360}{30} = 12$: o dodecágono regular.
Interior $155^\circ $ significaria voltas de $25^\circ $, e
$\frac{360}{25} = 14.4$ não é um número inteiro de cantos: não
tão regular \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} existe.

\textbf{11.} Triângulo ($60^\circ $): $6$ encontrar,
$6 \times 60 = 360$. Quadrado ($90^\circ $): $4$ encontrar. \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Hexágono}
($120^\circ $): $3$ encontrar, $3 \times 120 = 360$. Todos os três próximos
perfeitamente.

\textbf{12.} Três \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Pentágono} cantos: $3 \times 108 = 324^\circ $
--- uma lacuna de $36^\circ $ restos. Quatro cantos:
$4 \times 108 = 432^\circ > 360^\circ $ --- sobreposição. Nenhum dos dois
funciona: normal pentágonos não pode colocar o plano lado a lado.

\textbf{13.} Em um canto de azulejos, pelo menos $3$ as telhas se encontram. Um
normal \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} com mais de seis lados tem ângulos internos
\emph{maior} que $120^\circ $ (questão 4 e o crescimento de
o ângulo com $ n $), então três cantos excedem
$3 \times 120 = 360^\circ $: sobreposição, impossível. Com seis lados
exatamente, $3 \times 120 = 360$ funciona; abaixo de seis, questões 11
e 12 classificam os casos. A lista completa de ladrilhadores regulares:
triângulo, quadrado, \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}.

\textbf{14.} \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Octógonos} e quadrados:
$135 + 135 + 90 = 360^\circ $: a esquina fecha --- o clássico
padrão de rua. Quadrado, \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}, dodecágono: o dodecágono
a vez é $\frac{360}{12} = 30^\circ $, então seu ângulo interno é
$150^\circ $, e $90 + 120 + 150 = 360^\circ $: também funciona.

\textbf{15.} Cantos de favo de mel: $3 \times 120 = 360^\circ$,
perfeito. Entre triângulo, quadrado e \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono} telhas iguais
\omterm{def:g6:measure:area}{área}, o \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono} tem o limite mais curto --- é o
mais próximo dos três do círculo de Dido
(\cref{pb:g6:measure:1}) --- então células hexagonais envolvem o
mesmo mel com menos cera: as abelhas ladrilham como geômetras.
\end{solution}
