\section*{Capítulo \ref{ch:g7:central} --- Simetria Central e Paralelogramos}

\begin{solution}{exo:g7:central:1}
Imagem de meia volta: $M'$ são quatro quadrados \emph{esquerda} de $ O $ e um
quadrado \emph{abaixo} (ambas as direções invertidas). Imagem de reflexão
através da \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} vertical: restam quatro quadrados, mas ainda há um quadrado
\emph{acima}. As duas imagens diferem: são imagens espelhadas verticais de
um ao outro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:2}
$ A'B' = AB $ (meias voltas preservam comprimentos) e
$(A'B') \parallel (AB)$ (a imagem de uma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} é um \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} \omterm{def:g6:lines:objects}{linha},
\cref{prop:g7:central:preserved}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:3}
Dígitos da calculadora com um \omterm{def:g7:central:center}{centro de simetria}: $0$, $2$, $5$, $8$ (e
$1$ se desenhado como uma barra simples). Letras: H, N, S, Z, O têm um; Um e
T não (eles têm um eixo).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:4}
Lados opostos iguais: $ MN = KL = 7$ centímetros e $ NK = LM = 4$ cm. Oposto
ângulos iguais: $\widehat M = \widehat K = 115^\circ $. As diagonais
se cortam em seu ponto médio comum, e esse ponto é $ O $: o
ponto médio de $[LN]$ é $ O $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:5}
Desenhe um \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} $[AC]$ de $8$ cm, marque seu ponto médio $ O $, desenhar através
$ O $ uma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} fazendo $60^\circ $ com $(AC)$ e coloque $ B $ e $ D $ nisso
em $2.5$ cm de $ O $ em ambos os lados. Juntar $ A $, $ B $, $ C $, $ D $: o
diagonais cortadas em seus pontos médios, então $ ABCD $ é um \omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo} por
definição.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:6}
Ângulos consecutivos são suplementares: próximo a $115^\circ $ senta
$180 - 115 = 65^\circ $. Ângulos opostos são iguais, então os quatro ângulos
são $115^\circ $, $65^\circ $, $115^\circ $, $65^\circ $ (\omterm{def:g1:addition:def}{soma}
$360^\circ $).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:7}
De $ A(1,1)$ para $ O(2.5, 2.5)$: $1.5$ certo e $1.5$ acima; continuando
o mesmo: $ A'(4, 4)$. De $ B(4,2)$ para $ O $: $1.5$ esquerda e $0.5$ acima;
continuando: $ B'(1, 3)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:8}
Não. Um \omterm{def:g6:shapes:triangles}{isósceles} trapézio tem seus dois lados inclinados iguais sem
sendo um \omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo} (os dois \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} lados têm diferentes
comprimentos). O que basta é o critério 3 de
\cref{thm:g7:central:recognize}: dois lados opostos iguais
\emph{e \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo}}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:9}
$ O $ é o ponto médio de $[BC]$ por escolha, e é o ponto médio de
$[AA']$ pela construção do \omterm{def:g7:central:def}{simétrico}. O \omterm{def:g4:geometry:polygon}{quadrilátero} $ ABA'C $
tem diagonais $[AA']$ e $[BC]$ compartilhando o ponto médio $ O $: critério
1 (a definição) torna-o um \omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo} sem nenhum custo extra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:10}
``Ângulos opostos iguais $\Rightarrow $ \omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo}'': \emph{verdadeiro}
(este é outro critério de reconhecimento; com o ângulo \omterm{def:g1:addition:def}{soma}
$360^\circ $, \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{pares} opostos iguais forçam consecutivas suplementares
ângulos, portanto \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} lados por
\cref{thm:g7:triangles:equalities}).

``\omterm{def:g6:lines:perp}{Perpendicular} diagonais $\Rightarrow $ losango'': \emph{verdadeiro} por um
\omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo} (as diagonais já cortadas nos pontos médios).

``Um \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ângulo reto} $\Rightarrow $ retângulo'': \emph{verdadeiro} ---
ângulos consecutivos são suplementares, então todos os quatro ficam retos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:central:11}
Seja qual for o \omterm{def:g4:geometry:polygon}{quadrilátero} --- mesmo um muito irregular --- o
pontos médios $ I $, $ J $, $ K $, $ L $ sempre formar um \emph{\omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo}}. O
a prova com o teorema do ponto médio está em \cref{ch:g8:midpoints}
(\cref{exo:g8:midpoints:9}).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:central:1}
\textbf{1.} $ M(3, 1) \to (-3, -1)$; $ N(-2, 4) \to (2, -4)$;
$ P(0, -5) \to (0, 5)$. Regra: a meia volta em torno da origem
envia $(x, y)$ para $(-x, -y)$ --- ambas as coordenadas mudam de sinal.

\textbf{2.} De $ M(5, 3)$: três quadrados à direita de $ C $ torna-se
três quadrados \omterm{def:g3:division:remainder}{restantes}, dois para cima se tornam dois para baixo: imagem
$(-1, -1)$. Verificação da receita: duas vezes o centro menos a ponta,
$(2 \times 2 - 5,\ 2 \times 1 - 3) = (-1, -1)$.

\textbf{3.} A meia volta no centro da carta troca os pips
em \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{pares}. Com um número \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar} de pips, um pip não tem parceiro: é
deve ser a sua própria imagem, e o único ponto que é a sua própria imagem
é o próprio centro. Daí o pip do meio do 3, do 5, do
7\,\dots\ fica no centro (olhe para uma carta real: ela fica).

\textbf{4.} Sobre $ O_1(2,0)$: $ A(1,1) \to (3,-1)$; sobre
$ O_2(5,0)$: $(3,-1) \to (7,1)$. Começar $ A(1,1)$, terminar
$(7,1)$: deslizou $6$ para a direita, não invertido. O mesmo para
$ B(0,3) \to (4,-3) \to (6,3)$: deslizou $6$ certo. Os dois
meias voltas equivalem a um \emph{tradução}.

\textbf{5.} O slide é $6$, e $ O_1 O_2 = 3$: a tradução
capas \emph{duas vezes} a distância entre os centros (no
direção de $ O_1$ para $ O_2$) --- assim como dois \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} espelhos
traduzido pelo dobro da sua lacuna em \cref{pb:g6:symmetry:1}.

\textbf{6.} A meia volta $ O $ envia o \omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo} para
em si (isso é o que ``\omterm{def:g7:central:center}{centro de simetria}'' significa para isso,
\cref{thm:g7:central:properties}). Uma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} através $ O $ também é
enviado para si mesmo, então os dois pontos onde ele cruza o
troca de limites entre si: eles são \omterm{def:g7:central:def}{simétrico} sobre $ O $. O
duas peças do \omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo} em ambos os lados da troca de \omterm{def:g6:lines:objects}{linha}
também, então são cópias exatas (\cref{prop:g7:central:preserved})
--- igual \omterm{def:g6:measure:area}{áreas}.

\textbf{7.} Corte ao longo da \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} que passa pelo \emph{dois centros}:
o centro do retângulo do bolo e o centro do buraco.
Pela questão 6 aplicada ao retângulo do bolo, o corte divide pela \omterm{def:g3:division:half}{metade}
bolo; aplicado ao retângulo do furo (a \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} passa por seu
centro também), ele divide o buraco pela \omterm{def:g3:division:half}{metade}. Cada parte recebe \omterm{def:g3:division:half}{metade} o bolo
menos \omterm{def:g3:division:half}{metade} o buraco: perfeitamente justo.

\textbf{8.} $ D = (0 + 8 - 6,\ 0 + 5 - 1) = (2, 4)$ (o
diagonais compartilham seu ponto médio, então $ D $ é a imagem de meia volta de
$ B $ sobre o centro). Centro: ponto médio de $[AC]$,
$ O(4,\ 2.5)$.

\textbf{9.} No \omterm{def:g7:central:parallelogram}{paralelogramo} $ ABA'C $, lados opostos são
igual: $ BA' = AC $. A desigualdade triangular em $ ABA'$ dá
$ AA' < AB + BA' = AB + AC $. Desde $ O $ é o ponto médio de
$[AA']$, $ AA' = 2\,AO $, então $2\,AO < AB + AC $, ou seja\
$ AO < \frac{AB + AC}{2}$.

\textbf{10.} Limite superior: $ AO < \frac{5 + 7}{2} = 6$ cm. Inferior
vinculado: em $ ABA'$, $ AA' > BA' - AB = 7 - 5 = 2$, então
$ AO > 1$ cm. A mediana de $ A $ fica estritamente entre $1$ e
$6$ cm.

\textbf{11.} \omterm{def:g6:lines:objects}{Segmento}: sim, é o ponto médio. \omterm{def:g6:lines:objects}{Linha}: sim --- todos
de seus pontos é um centro. Triângulo \omterm{def:g6:shapes:triangles}{Equilátero}: nenhum. Quadrado:
sim, o cruzamento das diagonais. Círculo: sim, é centro.
S e Z: sim, o ponto médio (vire a página de cabeça para baixo:
eles lêem o mesmo).

\textbf{12.} A meia volta emparelharia os três \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} entre
eles mesmos; três sendo \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar}, um vértice $ A $ seria o seu próprio
imagem, forçando $ A $ para ser o centro da meia volta. Os dois
outro \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} $ B $ e $ C $ seria então \omterm{def:g7:central:def}{simétrico} sobre $ A $ ---
então $ A $ seria o ponto médio $[BC]$, colocando os três
\omterm{def:g5:solids:def}{vértices} em uma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha}. Um triângulo não tem três alinhados \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}:
contradição. Não existe nenhum centro.

\textbf{13.} O mesmo argumento de paridade: uma preservação de meia volta
o \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} emparelha seu \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}; um número \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar} de \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}
força um fixo vértice, que deve ser o centro e o ponto médio
do \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} juntando-se a outros dois \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} --- três alinhados
\omterm{def:g5:solids:def}{vértices}, impossível em um \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono}\,\dots\ então não \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} com um
número \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar} de \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} tem um \omterm{def:g7:central:center}{centro de simetria}.

\textbf{14.} Fazendo meia volta $ O_1$, então sobre
$ O_2$, envia a figura para si mesma nas duas vezes --- então seu
combinação também. Pela questão 5, essa combinação é uma
translação pelo dobro da distância $ O_1 O_2$, o que não é \omterm{def:g1:counting:zero}{zero}
já que os centros são diferentes. Uma figura que cabe numa folha não pode
igual a si mesmo deslizou por um valor fixo diferente de \omterm{def:g1:counting:zero}{zero} (deslize-o o suficiente
vezes e sai completamente da folha). Então uma figura limitada tem
no máximo um \omterm{def:g7:central:center}{centro de simetria}.

\textbf{15.} Na faixa sem fim, meia volta em torno do ponto
a meio caminho entre uma pegada esquerda e a seguinte direita
envia o padrão para si mesmo; o ponto um passo adiante
também faz: dois centros distintos. Compondo as duas meias voltas
dá a tradução em duas vezes o meio passo --- exatamente o
slide de uma etapa que mapeia visivelmente o friso infinito em
em si, como prevê a pergunta 14. Padrões ilimitados vivem
regras diferentes: essa é a matemática do papel de parede.
\end{solution}
