\section*{अध्याय \ref{ch:g7:triangles} --- त्रिकोण और कोण}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:1}
पूरक: $60^\circ $; $45^\circ $; $18^\circ $.
पूरक: $150^\circ $; $135^\circ $; $108^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:2}
 लंबवत् विपरीत कोण भी मापता है $35^\circ $
(\cref{thm:g7:triangles:equalities}); \omterm{def:g3:division:remainder}{शेष} दो कोण हैं
इसके अनुपूरक: $180 - 35 = 145^\circ $ प्रत्येक।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:3}
(ए) $180 - 100 = 80^\circ $. \quad
(बी) $180 - 118 = 62^\circ $. \quad
(सी) $180 - 150 = 30^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:4}
शीर्ष $40^\circ $: आधार कोण साझा करते हैं $180 - 40 = 140^\circ $
समान रूप से: $70^\circ $ प्रत्येक।

आधार कोण $70^\circ $: दो आधार कोण बराबर हैं, इसलिए शीर्ष है
$180 - 2 \times 70 = 40^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:5}
$(6, 8, 12)$: $12 < 6 + 8 = 14$:\omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} मौजूद है.

$(5, 5, 11)$: $11 > 5 + 5 = 10$: असंभव।

$(4, 9, 13)$: $13 = 4 + 9$: समतल ``\omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}'' ---बिंदु हैं
संरेखित, कोई वास्तविक \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} नहीं।

$(7, 7, 7)$: $7 < 14$: समान भुजाओं वाला \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:6}
$ x + 2x + 3x = 6x = 180^\circ $, इसलिए $ x = 30^\circ $: कोण हैं
$30^\circ $, $60^\circ $ और $90^\circ $ --- ए सही \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:7}
भविष्यवाणी: $\widehat{BAC} = 180 - (50 + 60) = 70^\circ $; द
तैयार आकृति पर चांदा इसकी पुष्टि करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:8}
प्रथम क्रॉसिंग पर चार कोण होते हैं $54^\circ $, $126^\circ $,
$54^\circ $, $126^\circ $ (लंबवत् विपरीत \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}े और पूरक)।
 \omterm{def:g6:lines:perp}{समानांतर} \omterm{def:g6:lines:objects}{रेखा} दूसरे स्थान पर उन्हीं चार मापों को पुन: प्रस्तुत करती है
क्रॉसिंग (संगत कोण): कुल आठ कोण, चार
$54^\circ $ और चार $126^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:9}
होने देना $ c $ तीसरा पक्ष हो. \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} असमानता की मांग करता है
$ c < 8 + 3 = 11$ और भी $8 < c + 3$, यानी\ $ c > 5$. इसलिए
$5 < c < 11$: लंबाई $7$ सेमी काम करता है; लंबाई $12$ सेमी (या $4$ सेमी)
नहीं करता.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:10}
$\widehat A + \widehat B = 180 - 90 = 90^\circ $, और
$\widehat A = 2\widehat B $, इसलिए $3\widehat B = 90^\circ $:
$\widehat B = 30^\circ $ और $\widehat A = 60^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:11}
विकर्ण $[AC]$ फूट $ ABCD $ \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}ों में $ ABC $ और $ ACD $.
के चार कोण \omterm{def:g4:geometry:polygon}{चतुष्कोष} के बिल्कुल छह कोण हैं
दो त्रिभुज पुनः समूहित (कोण) $ A $ और कम से $ C $ प्रत्येक हैं
दो भागों में विभाजित)। कुल: $180 + 180 = 360^\circ $. ए \omterm{def:g4:geometry:polygon}{पंचकोण} से अलग हो जाता है
एक शिखर तीन त्रिभुजों में: $3 \times 180 = 540^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:triangles:1}
\textbf{1.} विकर्ण एक से शिखर एक का \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज} इसे काटो
में $4$ त्रिभुज, अत: कुल आंतरिक कोण
$4 \times 180 = 720^\circ $.

\textbf{2.} एक से शिखर, विकर्ण सभी पर जाते हैं \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} सिवाय
स्वयं और उसके दो पड़ोसी: $ n - 3$ विकर्ण, काटना
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{बहुभुज} में $ n - 2$ \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}. का प्रत्येक आंतरिक कोण
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{बहुभुज} \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}ों के बीच वितरित किया जाता है, इसलिए \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} है
\[
(n - 2) \times 180^\circ .
\]
जाँच करना: $ n = 3$: $180^\circ $; $ n = 4$: $360^\circ $
(\cref{exo:g7:triangles:11}); $ n = 5$: $540^\circ $; $ n = 6$:
$720^\circ $.

\textbf{3.} दशमांश: $8 \times 180 = 1\,440^\circ $. डोडेकागन:
$10 \times 180 = 1\,800^\circ $.

\textbf{4.} द्वारा विभाजित करना $ n $: \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} $60^\circ $; वर्ग
$90^\circ $; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{पंचकोण} $\frac{540}{5} = 108^\circ $; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज}
$\frac{720}{6} = 120^\circ $; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{अष्टकोना} $\frac{1080}{8} =
135^\circ $.

\textbf{5.} एक जोड़ना शिखर पंखे में एक और त्रिभुज जोड़ता है:
नया \omterm{def:g4:geometry:polygon}{बहुभुज} आवश्यकताओं $ n - 1$ \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} जहां पुराने की जरूरत है
$ n - 2$. एक अतिरिक्त \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}, एक अतिरिक्त $180^\circ $.

\textbf{6.} वॉकर पूरक द्वारा मुड़ता है:
$180^\circ - \widehat A $. के लिए $40$--$60$--$80$ \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण},
मोड़ हैं $140^\circ $, $120^\circ $ और $100^\circ $.

\textbf{7.} $140 + 120 + 100 = 360^\circ $: एक पूर्ण मोड़.

\textbf{8.} पूरी सैर के दौरान आपकी नाक से शुरुआत और अंत होता है
उसी ओर इशारा करते हुए, ठीक एक बार चारों ओर घूमने के बाद: सभी
कोनों पर किया गया घुमाव एक पूर्ण क्रांति के बराबर होता है,
$360^\circ $ --- कोनों की संख्या और आकार कुछ भी हो
ब्लॉक. (तथ्य खूबसूरती से स्वतंत्र है $ n $.)

\textbf{9.} प्रत्येक \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} पर, आंतरिक $+$ मोड़ $= 180^\circ $.
संक्षेप में कहें तो $ n $ \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}:
\[
\text{(sum of interiors)} + 360^\circ = 180^\circ \times n,
\qquad\text{so}\qquad
\text{sum of interiors} = (n - 2) \times 180^\circ
\]
---प्रश्न 2 का सूत्र, चलकर पुनः सिद्ध।

\textbf{10.} आंतरिक भाग $150^\circ $ मतलब प्रत्येक मोड़ है
$30^\circ $, और $ n = \frac{360}{30} = 12$: नियमित डोडेकागन।
आंतरिक भाग $155^\circ $ का मतलब होगा मोड़ $25^\circ $, और
$\frac{360}{25} = 14.4$ कोनों की पूरी संख्या नहीं है: नहीं
ऐसे नियमित \omterm{def:g4:geometry:polygon}{बहुभुज} मौजूद है.

\textbf{11.} त्रिभुज ($60^\circ $): $6$ मिलो,
$6 \times 60 = 360$. वर्ग ($90^\circ $): $4$ मिलो। \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज}
($120^\circ $): $3$ मिलो, $3 \times 120 = 360$. तीनों बंद
बिल्कुल ऊपर.

\textbf{12.} तीन \omterm{def:g4:geometry:polygon}{पंचकोण} \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}: $3 \times 108 = 324^\circ $
--- का \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर} $36^\circ $ अवशेष। चार \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}:
$4 \times 108 = 432^\circ > 360^\circ $ --- ओवरलैप. न ही
कार्य: नियमित \omterm{def:g4:geometry:polygon}{पंचकोण} विमान पर टाइल नहीं लगा सकते.

\textbf{13.} कम से कम टाइल वाले \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} पर $3$ टाइल्स मिलते हैं. ए
नियमित \omterm{def:g4:geometry:polygon}{बहुभुज} छह से अधिक भुजाओं वाले आंतरिक कोण होते हैं
\emph{ग्रेटर} बजाय $120^\circ $ (प्रश्न 4 और की वृद्धि
के साथ कोण $ n $), इसलिए तीन \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} अधिक हैं
$3 \times 120 = 360^\circ $: ओवरलैप, असंभव. छह भुजाओं वाला
बिलकुल, $3 \times 120 = 360$ काम करता है; नीचे छह, प्रश्न 11
और 12 मामलों को सुलझाएं. नियमित टिलर की पूरी सूची:
\omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण}, वर्ग, \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज}.

\textbf{14.} octagons और वर्ग:
$135 + 135 + 90 = 360^\circ $: कोना बंद हो जाता है --- क्लासिक
सड़क का पैटर्न. वर्ग, \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज}, डोडेकागन: डोडेकागन का
बारी है $\frac{360}{12} = 30^\circ $, तो इसका आंतरिक कोण है
$150^\circ $, और $90 + 120 + 150 = 360^\circ $: यह भी काम करता है.

\textbf{15.} मधुकोश \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}: $3 \times 120 = 360^\circ$,
उत्तम। त्रिभुज, वर्ग और के बीच \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज} बराबर की टाइलें
\omterm{def:g6:measure:area}{क्षेत्र}, द \omterm{def:g4:geometry:polygon}{षट्भुज} सबसे छोटी सीमा है --- यह है
तीनों में से डिडो के घेरे के सबसे करीब
(\cref{pb:g6:measure:1}) --- तो हेक्सागोनल कोशिकाएँ घेरती हैं
कम से कम मोम वाला वही शहद: मधुमक्खियाँ जियो\omterm{def:g4:fractions:def}{मीटर} की तरह टाइल करती हैं।
\end{solution}
