\section*{Chapitre \ref{ch:g11:prob} --- Probabilités et variables aléatoires}

\begin{solution}{exo:g11:prob:1}
\omterm{def:g11:prob:model}{Modèle uniforme} sur $52$ cartes. Cœurs~: $\frac{13}{52} = \frac14$.
Rois~: $\frac{4}{52} = \frac{1}{13}$. Cœur ou roi~:
$\frac{13 + 4 - 1}{52} = \frac{16}{52} = \frac{4}{13}$ (le roi de cœur
est compté une fois). Ni l'un ni l'autre~: $1 - \frac{4}{13} =
\frac{9}{13}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:2}
$S = 6$~: les couples $(1,5), (2,4), (3,3), (4,2), (5,1)$, donc
$\P(S = 6) = \frac{5}{36}$.

$S \geq 10$~: trois couples pour $10$, deux pour $11$, un pour $12$~:
$\P(S \geq 10) = \frac{6}{36} = \frac16$.

$S$ pair~: les sommes $2, 4, 6, 8, 10, 12$ ont
$1 + 3 + 5 + 5 + 3 + 1 = 18$ couples~: \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilité}
$\frac{18}{36} = \frac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:3}
Les \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilités} somment à $1$~: $p = 1 - 0.3 - 0.2 - 0.4 = 0.1$. Puis
\[
\E(X) = 0.3 \times (-1) + 0.2 \times 0 + 0.4 \times 2 + 0.1 \times 5
= -0.3 + 0.8 + 0.5 = 1 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:4}
$\E(Y) = 2 \times 3 - 5 = 1$~; $\V(Y) = 2^2 \times 4 = 16$~;
$\sigma(Y) = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:5}
Les gains sont $0$, $2$, $5$ euros avec \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilités} $0.5$, $0.3$,
$0.2$~; en soustrayant la mise de $2$ euros, $G$ prend les valeurs
$-2, 0, 3$~:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
$g$ & $-2$ & $0$ & $3$\\
\hline
$\P(G=g)$ & $0.5$ & $0.3$ & $0.2$
\end{tabular}
\end{center}
$\E(G) = -1 + 0 + 0.6 = -0.4$~: le joueur perd $40$ centimes par partie
en \omterm{def:g11:stat:mean}{moyenne} --- défavorable.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:6}
Tirage ordonné~: $\P(X = 2) = \frac35 \times \frac24 = \frac{3}{10}$
(rouge puis rouge)~; $\P(X = 0) = \frac25 \times \frac14 =
\frac{1}{10}$ (bleu puis bleu)~; d'où
$\P(X = 1) = 1 - \frac{3}{10} - \frac{1}{10} = \frac{6}{10}$. Puis
\[
\E(X) = 0 \times \frac1{10} + 1 \times \frac6{10} + 2 \times \frac3{10}
= \frac{12}{10} = 1.2 ,
\]
cohérent avec l'intuition~: $\frac35$ des deux tirages sont rouges en
\omterm{def:g11:stat:mean}{moyenne}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:7}
$\E(G^2) = 0.5 \times 4 + 0.3 \times 0 + 0.2 \times 9 = 3.8$, donc par
la formule de König--Huygens
$\V(G) = 3.8 - (-0.4)^2 = 3.8 - 0.16 = 3.64$ et
$\sigma(G) \approx 1.9$ euros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:8}
Le bénéfice est $80$ moins la réclamation~:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
$b$ & $80$ & $-920$ & $-4920$\\
\hline
$\P(B=b)$ & $0.94$ & $0.05$ & $0.01$
\end{tabular}
\end{center}
$\E(B) = 75.2 - 46 - 49.2 = -20$~: à ce prix la compagnie \emph{perd}
$20$ euros par police en \omterm{def:g11:stat:mean}{moyenne}. La prime est trop basse pour les
risques couverts (il faudrait qu'elle dépasse $100$ euros pour un
bénéfice espéré positif).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:9}
Le score aléatoire est $+1$ avec \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilité} $\frac14$ et $x$ avec
\omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilité} $\frac34$~:
\[
\E = \frac14 + \frac{3x}{4} = 0 \iff x = -\frac13 .
\]
Avec la pénalité $-\frac13$, le hasard ne rapporte rien en \omterm{def:g11:stat:mean}{moyenne}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:10}
Deux pièces~: elles coïncident (FF ou PP) avec \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilité}
$\frac24 \times 2 = \frac12$. Le gain du joueur est $+1$ ou $-1$ avec
\omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilités} égales~: \omterm{def:g11:prob:expectation}{espérance} $0$ pour les deux joueurs --- le jeu est
équitable.

Trois pièces~: toutes coïncident (FFF ou PPP) avec \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilité}
$\frac{2}{8} = \frac14$. Le joueur reçoit $2$ avec \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilité}
$\frac14$ et paie $1$ avec \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilité} $\frac34$~:
$\E = \frac24 - \frac34 = -\frac14$. Le jeu favorise Anne de $25$
centimes par manche~; il serait équitable si elle payait $3$ euros pour
un triple match.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:prob:11}
\emph{1.} L'organisateur reçoit $1000 \times 5 = 5000$ euros et verse
$2000 + 5 \times 200 + 20 \times 25 = 3500$ euros au total~: le profit
est la \emph{constante} $1500$ (pas de hasard une fois tous les billets
vendus). Le gain $G$ d'un seul joueur (lot moins le billet à $5$ euros)~:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccc}
$g$ & $1995$ & $195$ & $20$ & $-5$\\
\hline\rule{0pt}{11pt}%
$\P(G=g)$ & $\dfrac{1}{1000}$ & $\dfrac{5}{1000}$ & $\dfrac{20}{1000}$
& $\dfrac{974}{1000}$
\end{tabular}
\end{center}

\emph{2.}
\[
\E(G) = \frac{1995 + 5 \times 195 + 20 \times 20 - 974 \times 5}{1000}
= \frac{1995 + 975 + 400 - 4870}{1000} = -1.5 .
\]
Chaque joueur s'attend à perdre $1.50$ euro~; sur $1000$ joueurs c'est
$1500$ euros --- exactement le profit de l'organisateur. Les comptes
s'équilibrent~: ce que les joueurs perdent en \omterm{def:g11:stat:mean}{moyenne} est précisément ce
que l'organisateur encaisse.
\end{solution}
