\section*{Capítulo \ref{ch:g2:shapes} --- Formas e Sólidos}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:1}
$5$ lados, $5$ cantos: um pentágono. $3$ cantos (e $3$ lados): um
triângulo. Redondo: um círculo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:2}
\omterm{def:g2:shapes:sort}{Polígonos}: quadrado, triângulo, hexágono (lados retos). Não é um
\omterm{def:g2:shapes:sort}{polígono}: o círculo (borda curva).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:3}
Ângulos retos, por exemplo, nos cantos do quadro, de um livro, de um
janela; um ângulo não reto na tampa aberta de uma caixa ou nas mãos de
um relógio às $2$ horas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:4}
Quadrado: $4$ ângulos retos. Retângulo: $4$. Um triângulo pode ter pelo
mais $1$ ângulo reto --- dois fariam com que os outros dois lados nunca
conhecer.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:5}
Cópias de grade feitas contando quadrados entre cantos; comparando
com o modelo verifica o trabalho.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:6}
Morrer: \omterm{def:g2:shapes:solids}{cubo}. Lata de sopa: \omterm{def:g2:shapes:solids}{cilindro}. Futebol: bola. Caixa de sapatos: caixa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:7}
UM \omterm{def:g2:shapes:solids}{cubo} tem $6$ \omterm{def:g2:shapes:solids}{rostos}, cada um um quadrado. Uma caixa também tem $6$ \omterm{def:g2:shapes:solids}{rostos}
(retângulos).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:8}
A bola rola (rodando para todo lado) e o \omterm{def:g2:shapes:solids}{cilindro} rolos (em seu
lado curvo). O \omterm{def:g2:shapes:solids}{cubo} e a caixa não: eles têm apenas planos
\omterm{def:g2:shapes:solids}{rostos} e pare neles.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:9}
$6$ lados: um hexágono, com $6$ cantos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g2:shapes:10}
O contorno da casa (parede quadrada com telhado triangular, base do telhado
sentado no lado superior do quadrado) tem $5$ lados e $5$ cantos ---
é um pentágono (fundo, duas paredes, duas inclinações do telhado; o topo de
a parede está escondida sob o telhado).
\end{solution}
