\chapter{Lineaire algebra}\label{ch:b2:linalg}

De lineaire algebra van het Bachelor jaar~1-volume werkte over
$\R$ of $\C$ in eindige dimensie, en liet de algemene \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant}
toe. Dit hoofdstuk heft alle drie de beperkingen op: de theorie
wordt geformuleerd over een willekeurig lichaam $K$, het samenspel
tussen een ruimte en haar \emph{\omterm{def:b2:linalg:dual}{duale}} wordt systematisch
ontwikkeld (\omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} bases, \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilatoren}, \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerden}), en de
\omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} wordt eindelijk \emph{geconstrueerd} uit alternerende
multilineaire vormen en de signatuur van
\cref{ch:b2:structures} --- elke toelating van Jaar~1 wordt
ingelost.

Overal is $K$ een lichaam ($\Q$, $\R$, $\C$, of $\Z/p\Z$ --- de
theorie geeft er niet om) en zijn, tenzij anders vermeld, ruimten
eindigdimensionaal over $K$. De resultaten van Jaar~1 (bases,
dimensie, rang--nulheid, matrices) dragen letterlijk over: hun
bewijzen gebruikten nooit iets anders dan de lichaamaxioma's.

\section{Duale ruimte}

\begin{definition}[Duale ruimte, duale basis]\label{def:b2:linalg:dual}
De \emph{duale}\index{duale ruimte} van $E$ is $E^* =
\mathcal{L}(E, K)$, de ruimte van lineaire vormen. Als
$\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ een basis van $E$ is, vormen de
\emph{coördinaatvormen} $e_1^*, \dots, e_n^*$ gedefinieerd door
$e_i^*(e_j) = \delta_{ij}$ (Kronecker: $1$ als $i = j$, anders
$0$) de \emph{duale basis}\index{duale basis} $\mathcal{B}^*$ van
$E^*$; in het bijzonder $\dim E^* = \dim E$, en
\[
x = \sum_{i=1}^{n} e_i^*(x)\, e_i \quad (x \in E),
\qquad
\varphi = \sum_{i=1}^{n} \varphi(e_i)\, e_i^* \quad (\varphi \in
E^*).
\]
\end{definition}

\begin{proof}[Bewijs dat $\mathcal{B}^*$ een basis is]
Vrij: een nulle combinatie $\sum \lambda_i e_i^* = 0$ toepassen
op $e_j$ geeft $\lambda_j = 0$. Voortbrengend: voor $\varphi \in
E^*$ doodt de vorm $\varphi - \sum_i \varphi(e_i) e_i^*$ elke
$e_j$, dus is ze nul (een lineaire afbeelding die verdwijnt op
een basis verdwijnt). De twee weergaveformules zijn dezelfde
berekeningen vooruit gelezen.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b2:linalg:dualexamples}
Op $K_n[X]$ met basis $(1, X, \dots, X^n)$: de \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale basis} is $P
\mapsto \frac{P^{(k)}(0)}{k!}$ (Taylorcoëfficiënten). Een andere
basis van de \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale}: de evaluaties $P \mapsto P(x_i)$ in $n + 1$
verschillende punten --- haar ``\omterm{def:b2:linalg:dual}{pre-duale}'' basis in $K_n[X]$ is
precies de familie van Lagrangeveeltermen $L_i$ (Bachelor
jaar~1-volume), omdat $L_i(x_j) = \delta_{ij}$. Interpolatie
\emph{is} dualiteit.
\end{example}

\begin{method}[Duale en anteduale bases in de praktijk]\label{met:b2:linalg:dualbasis}
Om een vorm $\varphi$ te ontwikkelen op een basis $(e_i)$ van
$E$: de coördinaten zijn de \emph{waarden} $\varphi(e_i)$ ---
geen stelsel op te lossen. Om de basis $(u_j)$ van $E$ te vinden
waarvan de \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} een gegeven basis $(\varphi_1, \dots,
\varphi_n)$ van $E^*$ is (de \emph{anteduale}): los de $n$
lineaire stelsels
\[
\varphi_i(u_j) = \delta_{ij} \qquad (1 \leq i \leq n),
\]
één kolom $u_j$ tegelijk op; in matrixtermen, als de rijen van
$M$ de coëfficiënten van de $\varphi_i$ in een bekende basis van
$E^*$ opsommen, zijn de kolommen van $M^{-1}$ de $u_j$. Bestaan
en uniciteit van de anteduale worden bewezen in het
weekendprobleem van dit hoofdstuk; de berekening is altijd deze
inversie.
\end{method}

\begin{example}[Een duale basis van $\R^2$, volledig berekend]\label{ex:b2:linalg:dualbasis2d}
Voor de basis $b_1 = (1, 1)$, $b_2 = (1, -1)$ van $\R^2$: de
\omterm{def:b2:linalg:dual}{duale basis} $(b_1^*, b_2^*)$ moet voldoen aan $b_i^*(b_j) =
\delta_{ij}$. Schrijvend $b_1^*(x, y) = \alpha x + \beta y$,
geven de voorwaarden $\alpha + \beta = 1$ en $\alpha - \beta =
0$
\[
b_1^*(x, y) = \frac{x + y}{2},
\qquad\text{en evenzo}\qquad
b_2^*(x, y) = \frac{x - y}{2} .
\]
Saniteitscontroles: $b_1^*$ is \emph{niet} $e_1^* + e_2^*$
naïef geëvalueerd --- de \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale basis} hangt af van de hele
basis, niet van elke vector afzonderlijk (vervanging van $b_2$
door $(0, 1)$ verandert $b_1^*$ in $x \mapsto x$). En de
ontwikkelingsformule werkt: $(x, y) = \frac{x+y}2\,b_1 +
\frac{x-y}2\,b_2$, de even/oneven-ontbinding van een paar ---
\omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} bases zijn coördinaatextractors, en deze extraheert
symmetrische en antisymmetrische delen.
\end{example}

\begin{definition}[Annihilator]\label{def:b2:linalg:annihilator}
Voor een deelruimte $F \subseteq E$ is de
\emph{annihilator}\index{annihilator}
\[
F^{\circ} = \{\varphi \in E^* : \varphi|_F = 0\},
\]
een deelruimte van $E^*$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Dimensie van de annihilator]\label{thm:b2:linalg:annihilator}
$\dim F^{\circ} = \dim E - \dim F$. Bovendien keert $F \mapsto
F^\circ$ inclusies om, en wordt $F$ teruggewonnen uit haar
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator}:
\[
F = \{x \in E : \forall\varphi \in F^\circ,\ \varphi(x) = 0\}.
\]
Bijgevolg is elke deelruimte van dimensie $p$ in dimensie $n$ de
oplossingsverzameling van $n - p$ onafhankelijke lineaire
vergelijkingen --- en omgekeerd.
\end{theorem}

\begin{proof}
Kies een basis $(e_1, \dots, e_p)$ van $F$ aangevuld tot een
basis van $E$. Een vorm $\varphi = \sum \varphi(e_i) e_i^*$
annihileert $F$ desda haar eerste $p$ coëfficiënten verdwijnen:
$F^\circ = \operatorname{Vect}(e_{p+1}^*, \dots, e_n^*)$, van
dimensie $n - p$. Inclusie-omkering is onmiddellijk. Voor de
terugwinning: de rechterkant bevat $F$; omgekeerd, als $x \notin
F$, vul een basis van $F$ aan met $x$ en verdere vectoren; de
coördinaatvorm van $x$ in deze basis annihilateert $F$ maar niet
$x$. De ``vergelijkingen''-lezing neemt een basis $(\varphi_1,
\dots, \varphi_{n-p})$ van $F^\circ$: dan $F = \bigcap
\ker\varphi_j$, een doorsnede van $n - p$ onafhankelijke
hypervlakken.
\end{proof}

\begin{example}[Een annihilator, beide richtingen]\label{ex:b2:linalg:annihilatorwork}
Zij $F = \operatorname{Vect}\bigl((1, 2, 1),\ (1, 0, -1)\bigr)
\subseteq \R^3$. Een vorm $\varphi = a\,e_1^* + b\,e_2^* +
c\,e_3^*$ annihilateert $F$ desda
\[
a + 2b + c = 0
\qquad\text{en}\qquad
a - c = 0 ,
\]
d.w.z.\ $c = a$ en $b = -a$: $F^\circ = \R\,(e_1^* - e_2^* +
e_3^*)$, van dimensie $3 - 2 = 1$ zoals
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} eist. Achterstevoren gelezen: $F
= \{(x, y, z) : x - y + z = 0\}$ --- het vlak teruggewonnen als
de kern van de enkele vorm die $F^\circ$ opspant. Van een
voortbrengende familie naar vergelijkingen \emph{is} een
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator} berekenen; van vergelijkingen naar een parametrisatie
is een \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{pre-annihilator} berekenen. (Controle: beide
voortbrengende vectoren voldoen aan $x - y + z = 0$.)
\end{example}

\begin{definition}[Getransponeerde afbeelding]\label{def:b2:linalg:transpose}
Voor $u \in \mathcal{L}(E, F)$ is de
\emph{getransponeerde}\index{getransponeerde afbeelding}
$u^{\mathsf T} \in \mathcal{L}(F^*, E^*)$
\[
u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u .
\]
Ze voldoet aan $(v \circ u)^{\mathsf T} = u^{\mathsf T} \circ
v^{\mathsf T}$, en in \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} bases is de matrix van $u^{\mathsf
T}$ de getransponeerde matrix van $u$ --- wat eindelijk de
\omterm{def:b2:structures:sn}{transpositie} van Jaar~1 \emph{verklaart}.
\end{definition}

\begin{example}[De getransponeerde, entry voor entry]\label{ex:b2:linalg:transposework}
Zij $u \colon \R^2 \to \R^3$ matrix $A =
\begin{psmallmatrix} 1 & 2\\ 0 & 1\\ 3 & 0\end{psmallmatrix}$ in
de canonieke bases. Voor $\psi = b_1f_1^* + b_2f_2^* + b_3f_3^*
\in (\R^3)^*$, bereken $u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u$ op
de basis van $\R^2$:
\[
(\psi \circ u)(e_1) = \psi(1, 0, 3) = b_1 + 3b_3,
\qquad
(\psi \circ u)(e_2) = \psi(2, 1, 0) = 2b_1 + b_2 .
\]
Dus $u^{\mathsf T}(\psi) = (b_1 + 3b_3)\,e_1^* + (2b_1 +
b_2)\,e_2^*$, en in de \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} bases is de matrix van $u^{\mathsf
T}$
\[
\begin{pmatrix} 1 & 0 & 3\\ 2 & 1 & 0\end{pmatrix}
= A^{\mathsf T} :
\]
de abstracte \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde} \emph{is} de omgeklapte matrix,
zonder berekening die op geloof moet. Merk het mechanisme op: de
$j$-de \emph{kolom} van $A$ werd de $j$-de \emph{rij} van de
nieuwe matrix omdat $\psi \circ u$ de uitgangen van $u$ leest
door de coëfficiënten van $\psi$.
\end{example}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:transposerank}
$\ker u^{\mathsf T} = (\operatorname{im} u)^{\circ}$ en
$\operatorname{im} u^{\mathsf T} = (\ker u)^{\circ}$. Bijgevolg
$\operatorname{rk}(u^{\mathsf T}) = \operatorname{rk}(u)$: rijrang
is gelijk aan kolomrang, structureel bewezen.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\psi \in \ker u^{\mathsf T} \iff \psi \circ u = 0 \iff \psi$
doodt $\operatorname{im} u$: de eerste identiteit. Voor de
tweede: $u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u$ doodt $\ker u$
altijd, dus $\operatorname{im} u^{\mathsf T} \subseteq (\ker
u)^\circ$; dimensies matchen door rang--nulheid en
\cref{thm:b2:linalg:annihilator}:
\[
\operatorname{rk} u^{\mathsf T} = \dim F^* - \dim\ker u^{\mathsf T}
= \dim F - \bigl(\dim F - \operatorname{rk} u\bigr)
= \operatorname{rk} u
= \dim (\ker u)^{\circ} . \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{example}[Rang gelezen aan beide kanten]\label{ex:b2:linalg:rankbothsides}
Zij
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 1\\
0 & 1 & 1 & 1\\
1 & 3 & 1 & 2
\end{pmatrix} .
\]
\emph{Kolomrang:} de derde rij is de som van de eerste twee, dus
$\operatorname{rk} A \leq 2$; kolommen $1$ en $2$ zijn vrij:
$\operatorname{rk} A = 2$. \emph{De kern van de
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde}:} $A^{\mathsf T}y = 0$ oplossen geeft $y \in
\R\,(1, 1, -1)$, dus $\ker A^{\mathsf T}$ heeft dimensie $1 = 3
- 2$: precies $(\operatorname{im} A)^\circ$ onder de
identificatie van $(\R^3)^*$ met rijvectoren, zoals
\cref{prop:b2:linalg:transposerank} beweert --- de enkele
relatie ``rij$_3$ = rij$_1$ + rij$_2$'' \emph{is} de \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator}
van de kolomruimte. Rijrang ($2$ vrije rijen) en kolomrang
stemmen niet per toeval overeen maar omdat beide gelijk zijn
aan $\operatorname{rk} A = \operatorname{rk} A^{\mathsf T}$.
\end{example}

\begin{example}[Dualiteit leest een kwadratuurregel]\label{ex:b2:linalg:quadratureread}
Waarom bestaat een regel als die van Simpson
(\cref{exo:b2:linalg:4}) en waarom is ze uniek? Dualiteit
antwoordt voor elke berekening. Op $E = \R_2[X]$ is de integraal
$P \mapsto \int_0^1 P$ één specifieke vector van de
driedimensionale \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} $E^*$; de evaluaties in $0$, $\frac12$,
$1$ vormen een \emph{basis} van $E^*$; dus ontwikkelt de
integraal zich uniek daarop --- die ontwikkeling \emph{is} de
regel van Simpson, coëfficiënten inbegrepen. Een dimensietelling
kalibreert ook verwachtingen: op $\R_3[X]$ kunnen vier
dimensies van vormen in het algemeen niet worden opgespannen
door drie evaluaties, dus is exactheid op derdegraadsveeltermen
niet door dualiteit verschuldigd; dat Simpson derdegraads toch
exact integreert is een bonus-symmetrie (oneven-graad-cancellatie
rond $\frac12$), met de hand te controleren. Regels met $n + 1$
knopen zijn ontwikkelingen van de integratievorm in een
evaluatiebasis van $\R_n[X]^*$: bestaan en uniciteit kosten één
duale-basis-stelling; alleen de bonusgraden kosten werk.
\end{example}

\section{Multilineaire alternerende vormen}

\begin{definition}\label{def:b2:linalg:alternating}
Een afbeelding $f \colon E^n \to K$ is \emph{$n$-lineair}
wanneer ze lineair is in elke variabele, en
\emph{alternerend}\index{alternerende vorm} wanneer ze verdwijnt
zodra twee argumenten gelijk zijn. Alternerend impliceert
\emph{antisymmetrisch}: twee argumenten verwisselen verandert
het teken (ontwikkel $f(\dots, x + y, \dots, x + y, \dots) =
0$); algemener, voor $\sigma \in \mathfrak{S}_n$,
\[
f(x_{\sigma(1)}, \dots, x_{\sigma(n)}) =
\varepsilon(\sigma)\, f(x_1, \dots, x_n),
\]
door $\sigma$ in \omterm{def:b2:structures:sn}{transposities} te ontbinden
(\cref{thm:b2:structures:signature}).
\end{definition}

\begin{theorem}[De fundamentele stelling van determinanten]\label{thm:b2:linalg:detspace}
Zij $\dim E = n$ en $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ een basis.
De ruimte van alternerende $n$-lineaire vormen op $E$ heeft
dimensie $1$: elke zulke vorm is een veelvoud van
\[
\det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \varepsilon(\sigma)
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i},
\qquad
x_j = \sum_{i} a_{ij} e_i ,
\]
en $\det_{\mathcal{B}}$ is de unieke die de waarde $1$ aanneemt
op $\mathcal{B}$.\index{determinant!constructie}
\end{theorem}

\begin{proof}
Zij $f$ \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternerend} $n$-lineair. Elke argument op $\mathcal{B}$
ontwikkelend door multilineariteit,
\[
f(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{i_1, \dots, i_n} a_{i_1,1}\cdots a_{i_n,n}\,
f(e_{i_1}, \dots, e_{i_n}).
\]
Termen met een herhaalde index verdwijnen (\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternerend}); de
overlevende tupels $(i_1, \dots, i_n)$ zijn de injectieve, d.w.z.\
$i_k = \sigma(k)$ voor een permutatie $\sigma$, en
antisymmetrie herordent $f(e_{\sigma(1)}, \dots, e_{\sigma(n)})
= \varepsilon(\sigma) f(e_1, \dots, e_n)$. Dus
\[
f = f(e_1, \dots, e_n) \cdot \det{}_{\mathcal{B}} :
\]
elke \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternerende vorm} is dat veelvoud, mits
$\det_{\mathcal{B}}$ zelf (de weergegeven som) \emph{is}
\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternerend} $n$-lineair en waarde $1$ aanneemt op $\mathcal B$.
Multilineariteit is duidelijk (elke term is lineair in elke
kolom). Waarde op $\mathcal B$: de enige niet-nulle term is
$\sigma = \mathrm{id}$. \omterm{def:b2:linalg:alternating}{Alternerend}: stel $x_j = x_k$ ($j \neq
k$), zodat de coördinaatkolommen $a_{i j} = a_{i k}$ voor alle
$i$ voldoen. Paar elke $\sigma$ met $\sigma' = \sigma\circ(j\,k)$
--- een involutie zonder vaste punten op $\mathfrak{S}_n$. De
gepaarde producten vallen samen:
\[
\prod_i a_{\sigma'(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,j}\; a_{\sigma(j),\,k}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,k}\; a_{\sigma(j),\,j}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= \prod_i a_{\sigma(i),\,i},
\]
gebruikend de gelijkheid van de kolommen $j$ en $k$; terwijl
$\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$. Elk paar draagt
nul bij: de som verdwijnt.
\end{proof}

\begin{example}[Sarrus, afgeleid en gesloopt]\label{ex:b2:linalg:sarrus}
Voor $n = 3$ heeft de permutatieformule precies $3! = 6$ termen.
Opsommend $\mathfrak{S}_3$ op signatuur --- $\mathrm{id}$,
$(1\,2\,3)$, $(1\,3\,2)$ even; $(1\,2)$, $(1\,3)$, $(2\,3)$
oneven --- krijgt men
\[
\det A = a_{11}a_{22}a_{33} + a_{21}a_{32}a_{13} +
a_{31}a_{12}a_{23}
- a_{21}a_{12}a_{33} - a_{31}a_{22}a_{13} -
a_{11}a_{32}a_{23} :
\]
precies de ``diagonalen''-regel van Sarrus die op school wordt
geleerd --- nu een stelling, met de mysterieuze tekens
geïdentificeerd als signaturen. De sloop: voor $n = 4$ zijn er
$24$ permutaties, waarvan slechts $8$ door enig
diagonaal-teken-schema worden opgepikt; Sarrus heeft geen
graad-$4$-versie, en cofactorontwikkeling
(\cref{thm:b2:linalg:detrules}~(4)) neemt over. Termen tellen is
ook een waarschuwing: de permutatieformule heeft $n!$ sommanden,
dus is ze een \emph{definitie}, geen algoritme --- rijreductie
berekent $\det$ in $O(n^3)$ operaties in plaats daarvan.
\end{example}

\begin{definition}[Determinanten]\label{def:b2:linalg:det}
De \emph{determinant van een familie}\index{determinant} in een
basis is $\det_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)$; de
\emph{determinant van een matrix} $A$ is de determinant van haar
kolommen in de canonieke basis --- de permutatieformule
hierboven; de \emph{determinant van een endomorfisme} $u$ is de
scalair $\det u$ zodanig dat
\[
\det{}_{\mathcal{B}}\bigl(u(x_1), \dots, u(x_n)\bigr)
= \det u \cdot \det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
\quad \text{voor alle } x_i
\]
(de linkerkant is \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternerend} $n$-lineair, dus een veelvoud van
$\det_\mathcal{B}$ door \cref{thm:b2:linalg:detspace}; de
factor hangt niet af van $\mathcal{B}$).
\end{definition}

\begin{theorem}[De determinantcalculus, bewezen]\label{thm:b2:linalg:detrules}
\begin{enumerate}
  \item $\det(uv) = \det u\,\det v$; $\;\det(AB) = \det A \det B$.
  \item $u$ is inverteerbaar $\iff \det u \neq 0$; een familie is
        een basis $\iff$ haar \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} in zekere basis
        niet-nul is.
  \item $\det(A^{\mathsf T}) = \det A$.
  \item Cofactorontwikkeling langs elke rij of kolom, zoals
        gesteld in het Bachelor jaar~1-volume, geldt;
        gelijkvormige matrices delen hun \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant}.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Pas de definiërende relatie tweemaal toe:
$\det_{\mathcal B}(uv(x_i)) = \det u \cdot \det_{\mathcal
B}(v(x_i)) = \det u \det v \cdot \det_{\mathcal B}(x_i)$.

(2) Als $u$ inverteerbaar is, $\det u \det u^{-1} = \det
\mathrm{id} = 1 \neq 0$. Zo niet, zijn de beelden $u(e_i)$
afhankelijk; één uitdrukkend door de anderen en ontwikkelend,
$\det_{\mathcal B}(u(e_i)) = 0$ (\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alternerend} doodt herhaalde
richtingen), dus $\det u = 0$. Het basiscriterium is dezelfde
uitspraak voor families.

(3) In de permutatieformule, herindexeer elk product door $j =
\sigma(i)$, d.w.z.\ $i = \tau(j)$ met $\tau = \sigma^{-1}$: de
factoren zijn dezelfde getallen in andere volgorde, dus
\[
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i} = \prod_{j=1}^{n}
a_{j,\,\tau(j)} ,
\]
en $\varepsilon(\tau) = \varepsilon(\sigma)^{-1} =
\varepsilon(\sigma)$ (waarden zijn $\pm1$; $\varepsilon$ is een
morfisme). Sommeren over $\sigma$ is hetzelfde als sommeren over
$\tau$ (inversie is een bijectie van $\mathfrak{S}_n$):
\[
\det A = \sum_{\tau}\varepsilon(\tau)\prod_j a_{j,\tau(j)}
= \det(A^{\mathsf T}),
\]
de laatste som is de permutatieformule toegepast op de
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde} entries $(A^{\mathsf T})_{ij} = a_{ji}$.

(4) Fixeer kolom $j$ en splits $x_j = \sum_i a_{ij} e_i$ door
lineariteit: $\det A = \sum_i a_{ij}\, \det(\dots, e_i,
\dots)$, en $e_i$ naar de laatste positie verplaatsen ($n - i$
\omterm{def:b2:structures:sn}{transposities} van rijen, $n - j$ van kolommen, via (3))
identificeert $\det(\dots, e_i, \dots) = (-1)^{i+j}\Delta_{ij}$
met de minor: precies de cofactorregel van Jaar~1.
Gelijkvormigheid: $\det(P^{-1}AP) = \det P^{-1}\det A \det P =
\det A$ door (1).
\end{proof}

\begin{example}[Cofactorontwikkeling, uitgevoerd]\label{ex:b2:linalg:cofactorwork}
Bereken
\[
\det\begin{pmatrix}
2 & 1 & 3\\
0 & 4 & 1\\
1 & 2 & 0
\end{pmatrix}
\]
langs de eerste kolom (twee nullen waard luiheid: één). Tekens
volgen het schaakbord $(-1)^{i+j}$:
\[
2\,\det\begin{pmatrix}4 & 1\\ 2 & 0\end{pmatrix}
- 0
+ 1\cdot\det\begin{pmatrix}1 & 3\\ 4 & 1\end{pmatrix}
= 2(0 - 2) + (1 - 12) = -15 .
\]
Kruiscontrole door Sarrus (\cref{ex:b2:linalg:sarrus}): $0 + 1 +
0 - 12 - 0 - 4 = -15$. Strategie, geen doctrine: ontwikkel langs
de lijn met de meeste nullen, en wanneer geen er een heeft, maak
er eerst wat door rijoperaties --- één ronde eliminatie kost
minder dan twee cofactorlagen.
\end{example}

\begin{example}[Een determinant door de regels]\label{ex:b2:linalg:onesmatrix}
Zij $J \in \mathcal{M}_n(K)$ de all-eens-matrix en $a \in K$; we
berekenen $\det(aI_n + J)$ met de zojuist bewezen tools. Elke
kolom van $aI_n + J$ sommeert hetzelfde: tel alle rijen op bij
de eerste (de \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} blijft ongewijzigd --- een veelvoud
van één rij bij een andere optellen voegt een
herhaalde-richting-term toe, gedood door alternatie). De eerste
rij wordt $(a + n, a + n, \dots, a + n)$; factoriseer $a + n$
uit door lineariteit in die rij, trek dan de eerste kolom af van
elke andere kolom: wat overblijft is driehoekig met diagonaal
$(1, a, \dots, a)$. Dus
\[
\det(aI_n + J) = (a + n)\,a^{\,n-1}.
\]
Het sluitende inzicht: de wortels $a = 0$ (multipliciteit $n -
1$) en $a = -n$ zeggen dat $J$ eigenwaarde $0$ heeft met
multipliciteit $n - 1$ en eigenwaarde $n$ één keer --- het
spectrum van de rang-één-matrix $J$, één hoofdstuk vroeg
(\cref{ch:b2:reduction} maakt dit systematisch).
\end{example}

\begin{example}[Een determinant door de permutatieformule]\label{ex:b2:linalg:permexample}
Voor een matrix met veel nullen is de formule op zich praktisch:
in
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & a & 0 & 0\\
0 & 0 & b & 0\\
0 & 0 & 0 & c\\
d & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix},
\]
is de enige permutatie die niet-nulle entries pikt de $4$-cykel
$\sigma = (1\,2\,3\,4)$ die kolom $1 \to$ rij $4$ stuurt, enz.;
$\varepsilon(\sigma) = (-1)^3 = -1$, dus $\det A = -abcd$.
(Controle via drie kolomverwisselingen om een diagonaalmatrix te
bereiken.)
\end{example}

\begin{example}[Een Vandermonde door de productformule]\label{ex:b2:linalg:vandermondework}
Voor de knopen $0, 1, 2$ (gebruikt door kwadratuurregels zoals
die van \cref{exo:b2:linalg:4}), evalueert de Vandermondedeterminant
van \cref{exo:b2:linalg:11} in één oogopslag:
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 2\\
0 & 1 & 4
\end{pmatrix}
= (1 - 0)(2 - 0)(2 - 1) = 2 ,
\]
en door directe ontwikkeling langs de eerste kolom: $1\cdot(4 -
2) = 2$: overeenstemming. Niet-verdwijnen voor verschillende
knopen is de hele interpolatietheorie in één \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant}: de
evaluatievormen $P \mapsto P(a_i)$ zijn een basis van de \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale}
precies wanneer deze \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} niet-nul is, d.w.z.\ altijd
voor verschillende $a_i$ --- \cref{ex:b2:linalg:dualexamples}
kwantificeerde.
\end{example}

\section{Spoor, hernomen}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:trace}
Het spoor $\operatorname{tr} \colon \mathcal{M}_n(K) \to K$ is de
unieke lineaire vorm met $\operatorname{tr}(AB) =
\operatorname{tr}(BA)$ en $\operatorname{tr}(I_n) = n$ (voor
$\operatorname{char} K = 0$); het spoor van een endomorfisme is
welgedefinieerd via elke matrixrepresentatie, en
\[
\operatorname{tr}(u) = \sum_{i} e_i^*\bigl(u(e_i)\bigr)
\]
in elke basis --- dualiteit schrijft het spoor basisvrij.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\operatorname{tr}(AB) = \operatorname{tr}(BA)$ en
basisinvariantie zijn bewezen in Jaar~1. Uniciteit: een lineaire
vorm $t$ met $t(AB) = t(BA)$ doodt elke commutator $AB - BA$. We
claimen dat de commutatoren het spoor-nul-hypervlak opspannen, van
dimensie $n^2 - 1$. Twee families van commutatoren volstaan. De
vermenigvuldigingsregel van de elementaire matrices is
$E_{ab}E_{cd} = \delta_{bc}E_{ad}$. Voor $i \neq j$ geeft ze
\[
E_{ii}E_{ij} - E_{ij}E_{ii} = E_{ij} - 0 = E_{ij}
\]
(het tweede product is $E_{ij}E_{ii} = \delta_{ji}E_{ii} = 0$
omdat $j \neq i$): elke buitendiagonaal $E_{ij}$ is een
commutator. En
\[
E_{ij}E_{ji} - E_{ji}E_{ij} = E_{ii} - E_{jj} .
\]
De $E_{ij}$ ($i \neq j$, $n^2 - n$ ervan) samen met de $E_{11}
- E_{jj}$ ($j \geq 2$, $n - 1$ ervan) zijn $n^2 - 1$ lineair
onafhankelijke spoor-nul-matrices: ze spannen het hypervlak
$\ker\operatorname{tr}$ op. Dus verdwijnt $t$ waar
$\operatorname{tr}$ verdwijnt en factoriseert erdoor: $t =
c\operatorname{tr}$; dan dwingt $t(I) = n$ $c = 1$. De weergave:
de $i$-de diagonaalentry van de matrix van $u$ is precies
$e_i^*(u(e_i))$.
\end{proof}

\begin{remark}[Veelvoorkomende valkuilen]\label{rem:b2:linalg:pitfalls}
(i) De \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} is $n$-lineair in de \emph{kolommen}, niet
lineair in de matrix: $\det(A + B) \neq \det A + \det B$ in het
algemeen, en $\det(\lambda A) = \lambda^n\det A$, niet
$\lambda\det A$. (ii) \omterm{def:b2:structures:sn}{Transpositie} keert producten om: $(vu)^{\mathsf
T} = u^{\mathsf T}v^{\mathsf T}$; het omkeren vergeten vernielt
elke berekening met inversen. (iii) De \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator} $F^\circ$ leeft
in $E^*$, niet in $E$: ze wordt het vertrouwde ``orthogonale
complement'' pas na een inwendig product dat $E$ met $E^*$
identificeert (\cref{ch:b2:quadratic}); geen zulke identificatie
is canoniek. (iv) ``Rijrang is gelijk aan kolomrang'' betekent
niet dat de rij\emph{ruimte} gelijk is aan de kolomruimte --- de
twee leven in verschillende ruimten ($K^n$ en $K^m$) en hangen
samen via \cref{prop:b2:linalg:transposerank}, niet door
gelijkheid. (v) De permutatieformule is een bewijsinstrument:
voor getallen, gebruik rijoperaties en cofactoren
(\cref{ex:b2:linalg:sarrus}).
\end{remark}

\begin{example}[Het spoorpaar splijt de matrixruimte]\label{ex:b2:linalg:tracepairing}
Op $\mathcal{M}_2(\R)$ met het paar $\langle A, B\rangle =
\operatorname{tr}(AB)$ van \cref{exo:b2:linalg:9}: ontbind $M =
\begin{psmallmatrix}1 & 4\\ 2 & 3\end{psmallmatrix}$ in
symmetrische en antisymmetrische delen,
\[
M = S + A, \qquad
S = \tfrac12(M + M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}1 & 3\\ 3 & 3\end{pmatrix},
\qquad
A = \tfrac12(M - M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}0 & 1\\ -1 & 0\end{pmatrix}.
\]
Dan $\operatorname{tr}(SA) = \operatorname{tr}
\begin{psmallmatrix}-3 & 1\\ -3 & 3\end{psmallmatrix} = 0$: de
twee delen zijn ``orthogonaal'' voor het spoorpaar --- een
geval van het algemene feit (bewezen in het weekendprobleem van
dit hoofdstuk) dat antisymmetrische matrices precies de
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator} van de symmetrische vormen. Dualiteit ziet de
ontbinding $\mathcal{M}_n = \mathcal{S}_n \oplus
\mathcal{A}_n$ voordat enig inwendig product is gekozen.
\end{example}

\begin{remark}[Perspectieven binnen dit volume]\label{rem:b2:linalg:perspectives}
Kijk hoe de drie constructies van dit hoofdstuk van kostuum
wisselen. De \emph{\omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde}} keert terug in
\cref{ch:b2:reduction}: $u$ en $u^{\mathsf T}$ delen
eigenwaarden met gelijke meetkundige multipliciteiten (het
weekendprobleem van dit hoofdstuk, vraag 15), waarom rij- en
kolomanalyses van een matrix nooit oneens zijn. De
\emph{\omterm{def:b2:linalg:det}{determinant}} wordt een functie van een parameter in
\cref{ch:b2:reduction} ($\chi_u(X) = \det(X\,\mathrm{id} - u)$)
en een Jacobiaan in \cref{ch:b2:multint}, waar haar
multilineariteit de substitutiefactor wordt. Het \emph{spoor}
zaait de gelijkvormigheidsinvarianten: het is de tweede
coëfficiënt van $\chi_u$, de som van eigenwaarden, en uiteindelijk
de integraal van de diagonaal in \cref{ch:b2:fourier}-achtige
identiteiten. Eén lineaire-algebra-hoofdstuk, drie lange
schaduwen.
\end{remark}

\begin{remark}[Waar dit hoofdstuk wordt gebruikt]
De \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale ruimte} is geen abstractie omwille van zichzelf:
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilatoren} en \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerden} drijven de
oplosbaarheidstheorie van lineaire stelsels (het
weekendprobleem van dit hoofdstuk bewijst het
eindigdimensionale Fredholm-alternatief eruit),
niet-ontaarde paren keren terug als de polaire vorm in
\cref{ch:b2:quadratic} en de geadjungeerde in
\cref{ch:b2:hermitian}, en de hier gebouwde \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} drijft
heel \cref{ch:b2:reduction}. In het Bachelor jaar~3-volume
wordt dezelfde dualiteit, vervoerd naar oneindige dimensie, de
representatiestelling van Riesz en Fredholmtheorie op
Hilbert-ruimten --- met compactheid die de hier gebruikte
dimensietellingen vervangt.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:1}
In $\R^3$, zij $\varphi_1(x,y,z) = x + y$, $\varphi_2 = y + z$,
$\varphi_3 = x + z$. Bewijs dat $(\varphi_1, \varphi_2,
\varphi_3)$ een basis is van $(\R^3)^*$ en vind de basis van
$\R^3$ waarvan ze de \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} is.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:2}
Bereken met de permutatieformule de \omterm{def:b2:linalg:det}{determinanten} van
\[
\begin{pmatrix} 0 & 0 & a\\ 0 & b & 0\\ c & 0 & 0 \end{pmatrix},
\qquad
\begin{pmatrix}
a & b & 0 & 0\\
c & d & 0 & 0\\
0 & 0 & e & f\\
0 & 0 & g & h
\end{pmatrix},
\]
en formuleer de blokdiagonaalregel die de tweede suggereert.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:3}
Zij $F = \{(x,y,z,t) \in \R^4 : x + y = z + t \text{ en } x =
2y\}$. Geef een basis van $F^\circ$ en controleer
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} op dimensies.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:4}
Zij $a_0, \dots, a_n$ verschillende punten van $K$ en $\varphi_i
\colon P \mapsto P(a_i)$ op $K_n[X]$. Bewijs dat $(\varphi_0,
\dots, \varphi_n)$ een basis is van $K_n[X]^*$, identificeer
haar \omterm{def:b2:linalg:dual}{pre-duale} basis, en ontwikkel de vorm $P \mapsto \int_0^1
P(t)\,\dd t$ (voor $K = \R$, $n = 2$, $a_i = 0, \frac12, 1$) in
deze basis --- de regel van Simpson herkennend.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:5}
Zij $u \in \mathcal{L}(E)$ met $\dim E = n$ en
$\operatorname{rk} u = 1$. Bewijs dat $u = \varphi(\cdot)\, a$
voor een vector $a$ en een vorm $\varphi$; dat $\operatorname{tr}
u = \varphi(a)$; en dat $u^2 = (\operatorname{tr} u)\, u$. Leid
af $\det(I + u) = 1 + \operatorname{tr} u$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:6}
Bewijs dat elk hypervlak van $\mathcal{M}_n(K)$ ($n \geq 2$) een
inverteerbare matrix bevat. \emph{Hint: een hypervlak is $\{M :
\operatorname{tr}(AM) = 0\}$ voor zekere $A \neq 0$
(\cref{exo:b2:linalg:9}). Als $A$ scalair is, vertoon een
inverteerbare matrix van spoor nul; anders, vind een
inverteerbare $M$ die $AM$ diagonaal nul maakt --- een
permutatie-achtige matrix doet het.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:7}
(Afgeleide van de \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant}) Voor $A \in \mathcal{M}_n(\R)$,
bewijs uit multilineariteit dat
\[
\frac{\dd}{\dd t}\Big|_{t=0} \det(I_n + tA) = \operatorname{tr} A ,
\]
en leid af $\det(\eu^{tA}) = \eu^{t\operatorname{tr} A}$
aannemend de differentieerbaarheid van $t \mapsto
\det(\eu^{tA})$ en de groepeigenschap $\eu^{(s+t)A} =
\eu^{sA}\eu^{tA}$ (gevestigd in \cref{ch:b2:diffeq}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:8}
(Circulant, $3 \times 3$) Zij $j = \eu^{2\iu\pi/3}$ en
\[
C = \begin{pmatrix}
a & b & c\\
c & a & b\\
b & c & a
\end{pmatrix} \in \mathcal{M}_3(\C).
\]
Verifieer dat de kolommen van de Vandermondematrix van $1, j,
j^2$ eigenvectoren van $C$ zijn, en leid af
\[
\det C = (a + b + c)(a + bj + cj^2)(a + bj^2 + cj).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:9}
Bewijs dat elke lineaire vorm $t$ op $\mathcal{M}_n(K)$ $M
\mapsto \operatorname{tr}(AM)$ is voor unieke $A$: de
afbeelding $A \mapsto \operatorname{tr}(A\,\cdot)$ is een
isomorfisme van $\mathcal{M}_n(K)$ op haar \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale}. Leid de
uniciteitsuitspraak van \cref{prop:b2:linalg:trace} opnieuw af.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:10}
Zij $u, v \in \mathcal{L}(E)$ met $u \circ v - v \circ u = u$.
Bewijs dat $u$ nilpotent is. \emph{Hint: toon
$\operatorname{tr}(u^k) = 0$ voor alle $k \geq 1$ (bereken $u^k
v - v u^k$ door inductie), gebruik dan het volgende feit, te
bewijzen via de identiteiten van Newton of door inductie op de
dimensie: een endomorfisme van een $\C$-vectorruimte waarvan
alle machten spoor nul hebben is nilpotent. Werk over $\C$.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:11}
(Vandermonde) Voor $a_0, \dots, a_n \in K$, bewijs
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1\\
a_0 & a_1 & \cdots & a_n\\
\vdots & \vdots & & \vdots\\
a_0^n & a_1^n & \cdots & a_n^n
\end{pmatrix}
= \prod_{0 \leq i < j \leq n} (a_j - a_i).
\]
\emph{(Zie de \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} als een veelterm in $a_n$:
identificeer haar graad, haar wortels, en haar
leidende coëfficiënt; induceer.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:12}
Zij $A, B, C, D \in \mathcal{M}_n(K)$ met $K$ oneindig, en
veronderstel $CD = DC$. Bewijs dat
\[
\det\begin{pmatrix} A & B\\ C & D\end{pmatrix}
= \det(AD - BC).
\]
\emph{(Behandel eerst $D$ inverteerbaar, vermenigvuldigend
rechts met
$\begin{psmallmatrix} I & 0\\ -D^{-1}C & I\end{psmallmatrix}$;
vervang dan $D$ door $D + tI$ en vergelijk twee veeltermen in
$t$.)}
\end{exercise}

\section{Probleem: Het Fredholm-alternatief}

Wanneer heeft het lineaire stelsel $u(x) = b$ een oplossing? Het
volledige antwoord is een dualiteitsuitspraak: \emph{precies
wanneer $b$ wordt geannihileerd door elke lineaire vorm die het
beeld van $u$ annihilateert} --- en die vormen zijn berekenbaar,
als de kern van de \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde}. Dit weekendprobleem bouwt het
volledige woordenboek van eindigdimensionale dualiteit
(factorisatie van vormen, bidualiteit, annihilatorcalculus, de
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde}), bewijst het eindigdimensionale
\emph{Fredholm-alternatief}, en sluit met de spoorvorm en een
karakterisering: het spoor is de enige lineaire invariant van
gelijkvormigheid. Overal zijn $E$ en $F$ eindigdimensionale
$K$-vectorruimten, $n = \dim E$.

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- dualiteit in eindige dimensie
en het Fredholm-alternatief}]
\label{pb:b2:linalg:1}
Notatie: voor $S \subseteq E^*$ is de \emph{\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{pre-annihilator}}
$S_\circ = \{x \in E : \varphi(x) = 0 \text{ voor alle } \varphi
\in S\}$; \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilatoren} $F^\circ$ en \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerden} $u^{\mathsf
T}$ zijn die van \cref{def:b2:linalg:annihilator} en
\cref{def:b2:linalg:transpose}.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Het factorisatielemma.} Zij
$\varphi_1, \dots, \varphi_p, \varphi \in E^*$.
\begin{enumerate}
  \item Zij $\Phi \colon E \to K^p$, $x \mapsto (\varphi_1(x),
        \dots, \varphi_p(x))$. Identificeer $\ker\Phi$, toon dat
        $\Phi^{\mathsf T}$ de coördinaatvormen van $K^p$ naar
        de $\varphi_i$ stuurt, en leid af
        \[
        \dim \bigl(\ker\varphi_1 \cap \dots \cap
        \ker\varphi_p\bigr) = n - \dim
        \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots, \varphi_p).
        \]
  \item (Factorisatielemma) Bewijs de equivalentie:
        \[
        \varphi \in \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots,
        \varphi_p)
        \iff
        \ker\varphi_1 \cap \dots \cap \ker\varphi_p \subseteq
        \ker\varphi .
        \]
  \item Leid af: $(\varphi_1, \dots, \varphi_p)$ is vrij desda
        $\bigcap_i \ker\varphi_i$ dimensie $n - p$ heeft; en een
        deelruimte van codimensie $p$ is een doorsnede van $p$
        hypervlakken, nooit minder.
  \item In $\R^4$, zij $\varphi_1 = x + y - z$, $\varphi_2 = y +
        z - t$, $\psi = x + 2y - t$ en $\psi' = x + y + t$.
        Beslis, met het factorisatielemma, of $\psi$ en $\psi'$
        tot $\operatorname{Vect}(\varphi_1, \varphi_2)$
        behoren.
  \item Op $E = \R_2[X]$, toon dat $\psi_0 \colon P \mapsto
        P(0)$, $\psi_1 \colon P \mapsto P(1)$, $\psi_2 \colon P
        \mapsto \int_0^1 P(t)\dd t$ een basis van $E^*$ vormen,
        bereken de basis $(P_0, P_1, P_2)$ van $E$ waarvan ze de
        \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} is, en vind de unieke $P \in \R_2[X]$ met $P(0)
        = 1$, $P(1) = 2$, $\int_0^1 P = \frac32$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- Bidualiteit en de
annihilatorcalculus.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon dat de \emph{evaluatieafbeelding} $J \colon E \to
        E^{**}$, $J(x)(\varphi) = \varphi(x)$, lineair en
        injectief is, dus een isomorfisme in eindige dimensie.
  \item (Dubbele \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator}) Toon $J(F) = F^{\circ\circ} :=
        (F^\circ)^\circ$ voor elke deelruimte $F \subseteq E$:
        onder de identificatie $J$ is de \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator} van de
        \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator} de deelruimte zelf.
  \item Bewijs de annihilatorcalculus: $(F + G)^\circ = F^\circ
        \cap G^\circ$ en $(F \cap G)^\circ = F^\circ + G^\circ$.
  \item Leid af (en bewijs opnieuw direct): twee niet-nulle
        vormen met dezelfde kern zijn proportioneel.
  \item (Anteduale basis) Toon dat voor elke basis $(\varphi_1,
        \dots, \varphi_n)$ van $E^*$ er een unieke basis $(u_1,
        \dots, u_n)$ van $E$ is met $\varphi_i(u_j) =
        \delta_{ij}$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De getransponeerde-calculus.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon dat $u \mapsto u^{\mathsf T}$ een lineaire bijectie
        is van $\mathcal{L}(E, F)$ op $\mathcal{L}(F^*, E^*)$,
        en dat $(u^{-1})^{\mathsf T} = (u^{\mathsf T})^{-1}$
        wanneer $u$ inverteerbaar is.
  \item (Naturaliteit) Toon dat $u^{\mathsf T\mathsf T} \circ
        J_E = J_F \circ u$: onder de evaluatie-isomorfismen
        \emph{is} de dubbele \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde} $u$.
  \item Toon: $u$ is surjectief desda $u^{\mathsf T}$ injectief
        is; $u$ is injectief desda $u^{\mathsf T}$ surjectief
        is.
  \item Voor $u \in \mathcal{L}(E)$: een deelruimte $F$ is
        stabiel onder $u$ desda $F^\circ$ stabiel is onder
        $u^{\mathsf T}$.
  \item Toon dat $\ker(u^{\mathsf T} - \lambda\,
        \mathrm{id}_{E^*}) = \bigl(\operatorname{im}(u -
        \lambda\, \mathrm{id}_E)\bigr)^\circ$, en leid af dat
        $u$ en $u^{\mathsf T}$ dezelfde eigenwaarden hebben met
        dezelfde meetkundige multipliciteiten.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- Het Fredholm-alternatief.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bewijs dat $\operatorname{im} u = (\ker u^{\mathsf
        T})_\circ$ voor $u \in \mathcal{L}(E, F)$, en leid het
        \emph{Fredholm-alternatief} in eindige dimensie af: de
        vergelijking $u(x) = b$ heeft een oplossing desda elke
        $\psi \in F^*$ met $u^{\mathsf T}\psi = 0$ voldoet aan
        $\psi(b) = 0$.
  \item Matrixvorm: voor $A \in \mathcal{M}_{m,n}(K)$ en $b \in
        K^m$ geldt precies één van de volgende: (i) $Ax = b$
        heeft een oplossing; (ii) er is $y \in K^m$ met
        $A^{\mathsf T}y = 0$ en $y^{\mathsf T}b = 1$. Bewijs
        zowel het ``hoogstens één'' als het ``minstens één''.
  \item Vind alle $b \in \R^3$ waarvoor het stelsel
        \[
        x + y = b_1, \qquad y + z = b_2, \qquad x + 2y + z = b_3
        \]
        een oplossing heeft, door de kern van de \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde}
        matrix te berekenen.
  \item (Een discreet Neumannprobleem) Op $E = \R^n$ ($n \geq
        3$), definieer $L$ door $(Lx)_k = x_k - \frac12(x_{k-1}
        + x_{k+1})$, indices modulo $n$. Toon $L^{\mathsf T} =
        L$ (canonieke identificaties), toon $\ker L$ is de lijn
        van constante vectoren \emph{(kijk naar een maximale
        coördinaat)}, en concludeer: $Lx = b$ is oplosbaar desda
        $\sum_k b_k = 0$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- De spoorvorm en de
invariantstelling.} Herinner uit \cref{exo:b2:linalg:9} dat $A
\mapsto \operatorname{tr}(A\,\cdot)$ $\mathcal{M}_n(K)$ met
haar \omterm{def:b2:linalg:dual}{duale} identificeert. Neem $\operatorname{char} K = 0$ aan
(bijv.\ $K = \Q, \R, \C$).
\begin{enumerate}[resume]
  \item Onder deze identificatie, toon dat de \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator} van de
        deelruimte $\mathcal{S}_n$ van symmetrische matrices de
        deelruimte $\mathcal{A}_n$ van antisymmetrische matrices
        is, en omgekeerd.
  \item Toon dat de \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilator} van het hypervlak
        $\mathfrak{sl}_n = \{M : \operatorname{tr} M = 0\}$ de
        lijn $K I_n$ is; equivalent, is een lineaire vorm die
        verdwijnt op alle spoor-nul-matrices een veelvoud van
        het spoor.
  \item Toon dat elke matrix van $\mathcal{M}_n(K)$ de som is
        van twee inverteerbare matrices.
  \item (Het spoor is de enige lineaire
        gelijkvormigheidsinvariant) Zij $t$ een lineaire vorm op
        $\mathcal{M}_n(K)$ met $t(PMP^{-1}) = t(M)$ voor elke
        $M$ en elke inverteerbare $P$. Toon eerst $t(PX) =
        t(XP)$ voor $P$ inverteerbaar, dan $t(BX) = t(XB)$ voor
        \emph{alle} $B$, en concludeer $t = c \operatorname{tr}$
        voor zekere $c \in K$.
  \item Toon dat $\operatorname{rk} u \leq r$ desda $u$ een som
        is van $r$ afbeeldingen van rang $\leq 1$, d.w.z.\ $u =
        \sum_{i=1}^{r} \psi_i(\cdot)\,f_i$ met $\psi_i \in
        E^*$, $f_i \in F$; leid af $\operatorname{rk}(u + v)
        \leq \operatorname{rk} u + \operatorname{rk} v$.
  \item (Synthese) Stel het in dit probleem bewezen woordenboek
        op: deelruimten versus \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{annihilatoren}, sommen versus
        doorsneden, afbeeldingen versus \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerden},
        oplosbaarheid versus orthogonaliteit op de
        \omterm{def:b2:linalg:transpose}{getransponeerde} kern, spoor versus gelijkvormigheid.
        Voor elke entry, citeer de vraag die ze bewees, en zeg
        in één zin wat de dimensietellingen vervangt wanneer
        dimensie oneindig wordt (het Bachelor jaar~3-volume
        maakt dit precies op Hilbert-ruimten).
\end{enumerate}
\end{problem}
