\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g10:algebra} --- Algebra: vergelijkingen en ongelijkheden}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:1}
$3(2x-5) - 2(x-7) = 6x - 15 - 2x + 14 = 4x - 1$.

$(x+4)(2x-1) = 2x^2 - x + 8x - 4 = 2x^2 + 7x - 4$.

$(3x-2)^2 = 9x^2 - 12x + 4$.

$(5-x)(5+x) = 25 - x^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:2}
$x^2 - 49 = (x+7)(x-7)$ (verschil van kwadraten).

$x^2 + 10x + 25 = (x+5)^2$.

$7x^2 - 14x = 7x(x - 2)$ (gemeenschappelijke factor).

$16x^2 - 8x + 1 = (4x - 1)^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:3}
$4x + 9 = x - 3$: $3x = -12$, dus $x = -4$.

$\frac{2x-1}{3} = 5$: $2x - 1 = 15$, dus $x = 8$.

$2(x-3) = 2x + 1$ ontwikkelt tot $2x - 6 = 2x + 1$, d.w.z.\ $-6 = 1$:
onwaar voor elke $x$. Geen oplossing --- de twee kanten definiëren
evenwijdige lijnen die elkaar nooit snijden.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:4}
$(x+5)(2x-8) = 0$: $x = -5$ of $x = 4$.

$x^2 - 16 = (x-4)(x+4) = 0$: $x = 4$ of $x = -4$.

$x^2 + 6x + 9 = (x+3)^2 = 0$: de enige oplossing $x = -3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:5}
$3x - 5 \leq 7$: $3x \leq 12$, dus $x \leq 4$: oplossingsverzameling
$\intoc{-\infty}{4}$.

$-4x + 1 > 9$: $-4x > 8$, delen door $-4$ keert de ongelijkheid om:
$x < -2$: oplossingsverzameling $\intoo{-\infty}{-2}$.

$2(x-1) \geq 5x + 4$: $2x - 2 \geq 5x + 4$, dus $-3x \geq 6$, dus
$x \leq -2$: oplossingsverzameling $\intoc{-\infty}{-2}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:6}
De gemeenschappelijke factor is $(x-1)$:
\[
E = (x-1)\bigl[(x+3) - (2x - 5)\bigr] = (x-1)(x + 3 - 2x + 5)
= (x-1)(8 - x).
\]
Dan $E = 0$ wanneer $x = 1$ of $x = 8$ (product-nul-regel).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:7}
$x^2 = 5x$: $x^2 - 5x = x(x - 5) = 0$, dus $x = 0$ of $x = 5$ (deel nooit
door $x$: de oplossing $0$ zou verloren gaan).

$(2x+1)^2 = (x-4)^2$: breng naar links en ontbind het verschil van
kwadraten:
\[
(2x+1)^2 - (x-4)^2
= \bigl[(2x+1) + (x-4)\bigr]\bigl[(2x+1) - (x-4)\bigr]
= (3x - 3)(x + 5).
\]
Product-nul-regel: $x = 1$ of $x = -5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:8}
$(x+2)(4-x) > 0$: de factor $x + 2$ verdwijnt bij $-2$ (positief erna),
$4 - x$ verdwijnt bij $4$ (positief ervoor). Het product is positief
precies wanneer beide factoren positief zijn, d.w.z.\ op
$\intoo{-2}{4}$.

$\frac{2x-6}{x+1} \geq 0$: teller nul bij $3$, noemer nul bij $-1$
(verboden). \omterm{def:g10:algebra:signtable}{Tekentabel}: het quotiënt is positief wanneer beide delen
hetzelfde teken hebben, d.w.z.\ voor $x < -1$ of $x > 3$; het verdwijnt
bij $x = 3$. Oplossingsverzameling:
$\intoo{-\infty}{-1} \cup \intco{3}{+\infty}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:9}
Na $x$ maanden kost de eerste dienst $9x + 15$ en de tweede $12x$.
De eerste is goedkoper wanneer
\[
9x + 15 < 12x
\ \Longleftrightarrow\
15 < 3x
\ \Longleftrightarrow\
x > 5 .
\]
Vanaf de $6$de maand is de eerste dienst in totaal de goedkopere keuze.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:10}
Verboden waarde: $x = 1$. Voor $x \neq 1$, vermenigvuldig beide kanten
met $x - 1$:
\[
x + 3 = 2(x - 1) = 2x - 2
\ \Longleftrightarrow\
x = 5 .
\]
Omdat $5 \neq 1$, is de oplossing $x = 5$. Controle:
$\frac{5+3}{5-1} = \frac84 = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:algebra:11}
$(n+1)^2 - n^2 = n^2 + 2n + 1 - n^2 = 2n + 1$, wat oneven is voor elk
\omterm{def:g10:numbers:sets}{geheel getal} $n$.

Twee opeenvolgende oneven getallen kunnen geschreven worden als $2n - 1$
en $2n + 1$. Dan
\[
(2n+1)^2 - (2n-1)^2
= \bigl[(2n+1)+(2n-1)\bigr]\bigl[(2n+1)-(2n-1)\bigr]
= 4n \times 2 = 8n,
\]
een veelvoud van $8$.
\end{solution}
