\chapter{Álgebra lineal}\label{ch:b2:linalg}

El álgebra lineal del volumen del Año 1 trabajó sobre $\R$ o $\C$ en
dimensión finita, y admitió el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} general. este capitulo
actualiza las tres restricciones: la teoría se establece sobre un
campo arbitrario $K$, la interacción entre un espacio y su
\emph{\omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}} se desarrolla sistemáticamente (bases \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}, \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores},
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transpone}), y el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} es finalmente \emph{construido} de
\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alterno} formas multilineales y la firma de
\cref{ch:b2:structures} --- descargando todas las admisiones del Año 1.

En todo momento, $K$ es un campo ($\Q$, $\R$, $\C$ o $\Z/p\Z$ --- el
A la teoría no le importa) y, a menos que se indique lo contrario, los espacios son
de dimensión finita sobre $K$. Los resultados del Año 1 (bases, dimensión,
rango--nulidad, matrices) se transfieren textualmente: sus pruebas nunca se usaron
cualquier cosa menos los axiomas de campo.

\section{doble espacio}

\begin{definition}[Espacio dual, base dual]\label{def:b2:linalg:dual}
El \emph{dual}\index{espacio dual} de $E$ es $E^* = \mathcal{L}(E,
K)$, el espacio de las formas lineales. Si $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$
es una base de $E$, la \emph{formas coordinadas} $e_1^*, \dots, e_n^*$
definido por $e_i^*(e_j) = \delta_{ij}$ (Kronecker: $1$ si $i = j$,
demás $0$) del \emph{base dual}\index{base dual}
$\mathcal{B}^*$ de $E^*$; en particular $\dim E^* = \dim E$, y
\[
x = \sum_{i=1}^{n} e_i^*(x)\, e_i \quad (x \in E),
\qquad
\varphi = \sum_{i=1}^{n} \varphi(e_i)\, e_i^* \quad (\varphi \in
E^*).
\]
\end{definition}

\begin{proof}[Prueba de que $\mathcal{B}^*$ es una base]
Gratis: aplicando una combinación nula $\sum \lambda_i e_i^* = 0$ a
$e_j$ da $\lambda_j = 0$. Generando: para $\varphi \in E^*$, el
el formulario $\varphi - \sum_i \varphi(e_i) e_i^*$ mata todos los $e_j$, por lo tanto
es cero (un mapa lineal que se desvanece sobre una base se desvanece). los dos
Las fórmulas de visualización son los mismos cálculos leídos hacia adelante.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b2:linalg:dualexamples}
En $K_n[X]$ con base $(1, X, \dots, X^n)$: el \omterm{def:b2:linalg:dual}{base dual} es $P
\mapsto \frac{P^{(k)}(0)}{k!}$ (coeficientes de Taylor). otra base
del \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}: las evaluaciones $P \mapsto P(x_i)$ en $n + 1$ distintas
puntos --- su base ``\omterm{def:b2:linalg:dual}{pre-dual}'' en $K_n[X]$ es exactamente la familia
de polinomios de Lagrange $L_i$ (volumen del año 1), desde $L_i(x_j) =
\delta_{ij}$. Interpolación \emph{is} dualidad.
\end{example}

\begin{method}[Bases duales y anteduales en la práctica.]\label{met:b2:linalg:dualbasis}
Para ampliar un formulario $\varphi$ sobre la base $(e_i)$ de $E$:
Las coordenadas son \emph{valores} $\varphi(e_i)$ --- no hay sistema para
resolver. Para encontrar la base $(u_j)$ de $E$ cuyo \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} es un dado
base $(\varphi_1, \dots, \varphi_n)$ de $E^*$ (el
\emph{antedual}): resuelve los sistemas lineales $n$
\[
\varphi_i(u_j) = \delta_{ij} \qquad (1 \leq i \leq n),
\]
una columna $u_j$ a la vez; en términos matriciales, si las filas de $M$
enumerar los coeficientes del $\varphi_i$ en una base conocida de
$E^*$, las columnas de $M^{-1}$ son las $u_j$. Existencia y
La unicidad del antedual se demuestra en el fin de semana de este capítulo.
problema; el cálculo es siempre esta inversión.
\end{method}

\begin{example}[Una base dual de $\R^2$, completamente calculada]\label{ex:b2:linalg:dualbasis2d}
Para la base $b_1 = (1, 1)$, $b_2 = (1, -1)$ de $\R^2$: la
\omterm{def:b2:linalg:dual}{base dual} $(b_1^*, b_2^*)$ debe satisfacer $b_i^*(b_j) =
\delta_{ij}$. Escribiendo $b_1^*(x, y) = \alpha x + \beta y$, el
condiciones $\alpha + \beta = 1$ y $\alpha - \beta = 0$ dan
\[
b_1^*(x, y) = \frac{x + y}{2},
\qquad\text{and likewise}\qquad
b_2^*(x, y) = \frac{x - y}{2} .
\]
Comprobaciones de cordura: $b_1^*$ es \emph{no} $e_1^* + e_2^*$ evaluado
ingenuamente --- el \omterm{def:b2:linalg:dual}{base dual} depende de toda la base, no de
cada vector por separado (reemplazando $b_2$ por $(0, 1)$ cambia
$b_1^*$ en $x \mapsto x$). Y la fórmula de expansión funciona:
$(x, y) = \frac{x+y}2\,b_1 + \frac{x-y}2\,b_2$, el par/impar
descomposición de un par --- \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} las bases son coordenadas
extractores, y este extrae simétricos y antisimétricos.
partes.
\end{example}

\begin{definition}[aniquilador]\label{def:b2:linalg:annihilator}
Para un subespacio $F \subseteq E$, el
\emph{aniquilador}\index{aniquilador} es
\[
F^{\circ} = \{\varphi \in E^* : \varphi|_F = 0\},
\]
un subespacio de $E^*$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Dimensión del aniquilador]\label{thm:b2:linalg:annihilator}
$\dim F^{\circ} = \dim E - \dim F$. Además $F \mapsto F^\circ$
invierte las inclusiones y $F$ se recupera de su \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}:
\[
F = \{x \in E : \forall\varphi \in F^\circ,\ \varphi(x) = 0\}.
\]
En consecuencia, cada subespacio de la dimensión $p$ en la dimensión $n$ es el
conjunto de soluciones de $n - p$ ecuaciones lineales independientes --- y
por el contrario.
\end{theorem}

\begin{proof}
Elija una base $(e_1, \dots, e_p)$ de $F$ completada en una base de
$E$. Un formulario $\varphi = \sum \varphi(e_i) e_i^*$ aniquila $F$ si y así
sus primeros coeficientes $p$ se desvanecen: $F^\circ =
\operatorname{Vect}(e_{p+1}^*, \dots, e_n^*)$, de dimensión $n - p$.
La reversión de la inclusión es inmediata. Para la recuperación: la mano derecha
el lado contiene $F$; por el contrario, si $x \notin F$, complete una base de
$F$ por $x$ y otros vectores; la forma de coordenadas de $x$ en este
base aniquila $F$ pero no $x$. La lectura de las "ecuaciones" toma un
base $(\varphi_1, \dots, \varphi_{n-p})$ de $F^\circ$: luego $F =
\bigcap \ker\varphi_j$, una intersección de $n - p$ independiente
hiperplanos.
\end{proof}

\begin{example}[Un aniquilador, ambas direcciones.]\label{ex:b2:linalg:annihilatorwork}
Sea $F = \operatorname{Vect}\bigl((1, 2, 1),\ (1, 0, -1)\bigr)
\subseteq \R^3$. Un formulario $\varphi = a\,e_1^* + b\,e_2^* + c\,e_3^*$
aniquila $F$ si y así
\[
a + 2b + c = 0
\qquad\text{and}\qquad
a - c = 0 ,
\]
es decir,\ $c = a$ y $b = -a$: $F^\circ = \R\,(e_1^* - e_2^* +
e_3^*)$, de dimensión $3 - 2 = 1$ como
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} requiere. Leyendolo al revés:
$F = \{(x, y, z) : x - y + z = 0\}$ --- el avión se recuperó como
el núcleo del formulario único que abarca $F^\circ$. Pasando de un
familia que abarca las ecuaciones \emph{is} calculando un \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador};
pasar de ecuaciones a una parametrización es calcular una
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{pre-aniquilador}. (Compruebe: ambos vectores de expansión satisfacen $x - y +
z = 0$).
\end{example}

\begin{definition}[Transponer mapa]\label{def:b2:linalg:transpose}
Para $u \in \mathcal{L}(E, F)$, el \emph{transponer}\index{transponer
mapa} $u^{\mathsf T} \in \mathcal{L}(F^*, E^*)$ es
\[
u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u .
\]
Satisface $(v \circ u)^{\mathsf T} = u^{\mathsf T} \circ v^{\mathsf
T}$, y en bases \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}, la matriz de $u^{\mathsf T}$ es la
matriz transpuesta de $u$ --- que finalmente \emph{explica} el
transposición del año 1.
\end{definition}

\begin{example}[La transposición, entrada por entrada]\label{ex:b2:linalg:transposework}
Sea $u \colon \R^2 \to \R^3$ la matriz $A =
\begin{psmallmatrix} 1 & 2\\ 0 & 1\\ 3 & 0\end{psmallmatrix}$ en
las bases canónicas. Para $\psi = b_1f_1^* + b_2f_2^* + b_3f_3^*
\in (\R^3)^*$, calcule $u^{\mathsf T}(\psi) = \psi \circ u$ en
la base de $\R^2$:
\[
(\psi \circ u)(e_1) = \psi(1, 0, 3) = b_1 + 3b_3,
\qquad
(\psi \circ u)(e_2) = \psi(2, 1, 0) = 2b_1 + b_2 .
\]
Entonces $u^{\mathsf T}(\psi) = (b_1 + 3b_3)\,e_1^* + (2b_1 +
b_2)\,e_2^*$, y en la \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} se basa la matriz de $u^{\mathsf T}$
es
\[
\begin{pmatrix} 1 & 0 & 3\\ 2 & 1 & 0\end{pmatrix}
= A^{\mathsf T} :
\]
el abstracto \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer} \emph{is} la matriz invertida, sin
cálculo dejado para creer en la fe. Tenga en cuenta el mecanismo: el
$j$-ésimo \emph{columna} de $A$ se convirtió en el $j$-ésimo \emph{fila} del
nueva matriz porque $\psi \circ u$ lee las salidas de $u$ a través de
Coeficientes de $\psi$.
\end{example}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:transposerank}
$\ker u^{\mathsf T} = (\operatorname{im} u)^{\circ}$ y
$\operatorname{im} u^{\mathsf T} = (\ker u)^{\circ}$. En consecuencia
$\operatorname{rk}(u^{\mathsf T}) = \operatorname{rk}(u)$: rango de fila
es igual al rango de columna, demostrado estructuralmente.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\psi \in \ker u^{\mathsf T} \iff \psi \circ u = 0 \iff \psi$ mata
$\operatorname{im} u$: la primera identidad. Para el segundo: $u^{\mathsf
T}(\psi) = \psi \circ u $mata a $\ker u$ siempre, así que
$\operatorname{im} u^{\mathsf T} \subseteq (\ker u)^\circ$;
dimensiones coinciden por rango: nulidad y
\cref{thm:b2:linalg:annihilator}:
\[
\operatorname{rk} u^{\mathsf T} = \dim F^* - \dim\ker u^{\mathsf T}
= \dim F - \bigl(\dim F - \operatorname{rk} u\bigr)
= \operatorname{rk} u
= \dim (\ker u)^{\circ} . \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{example}[Rango leído en ambos lados]\label{ex:b2:linalg:rankbothsides}
dejar
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 1\\
0 & 1 & 1 & 1\\
1 & 3 & 1 & 2
\end{pmatrix} .
\]
\emph{Rango de columna:} la tercera fila es la suma de las dos primeras, por lo que
$\operatorname{rk} A \leq 2$; las columnas $1$ y $2$ son gratuitas:
$\operatorname{rk} A = 2$. \emph{The \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer}'s kernel:} resolviendo
$A^{\mathsf T}y = 0$ da $y \in \R\,(1, 1, -1)$, por lo que $\ker
A^{\mathsf T}$ tiene la dimensión $1 = 3 - 2$: exactamente
$(\operatorname{im} A)^\circ$ bajo la identificación de
$(\R^3)^*$ con vectores de fila, como
\cref{prop:b2:linalg:transposerank} afirma --- el single
relación ``fila$_3$ = fila$_1$ + fila$_2$'' \emph{is} la
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} del espacio de columna. Clasificación de fila ($2$ filas libres) y
El rango de las columnas coincide no por accidente sino porque ambos son iguales.
$\operatorname{rk} A = \operatorname{rk} A^{\mathsf T}$.
\end{example}

\begin{example}[La dualidad lee una regla de cuadratura.]\label{ex:b2:linalg:quadratureread}
¿Por qué existe una regla como la de Simpson (\cref{exo:b2:linalg:4})?
¿Y por qué es único? La dualidad responde ante cualquier cálculo.
En $E = \R_2[X]$, la integral $P \mapsto \int_0^1 P$ es uno
vector específico del tridimensional \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} $E^*$; el
evaluaciones en $0$, $\frac12$, $1$ forman un \emph{base} de
$E^*$; por lo tanto, la integral se expande únicamente sobre ellos --- que
expansión \emph{is} regla de Simpson, coeficientes incluidos. un
El recuento de dimensiones también calibra las expectativas: en $\R_3[X]$,
En general, las cuatro dimensiones de las formas no pueden abarcarse mediante tres
evaluaciones, por lo que la exactitud en las cúbicas no se debe a la dualidad;
que Simpson integre cúbicas exactamente de todos modos es una ventaja
simetría (cancelación de grados impares alrededor de $\frac12$), para ser
comprobado a mano. Las reglas con nodos $n + 1$ son expansiones de la
formulario de integración en una base de evaluación de $\R_n[X]^*$:
la existencia y la unicidad cuestan un teorema de base dual; solo el
Los títulos extra cuestan trabajo.
\end{example}

\section{Formas alternas multilineales}

\begin{definition}\label{def:b2:linalg:alternating}
Un mapa $f \colon E^n \to K$ es \emph{$n$-lineal} cuando es lineal en
cada variable, y \emph{alterno}\index{forma alterna} cuando
desaparece cuando dos argumentos son iguales. alternar implica
\emph{antisimétrico}: intercambiar dos argumentos cambia el signo
(expandir $f(\dots, x + y, \dots, x + y, \dots) = 0$); más generalmente,
para $\sigma \in \mathfrak{S}_n$,
\[
f(x_{\sigma(1)}, \dots, x_{\sigma(n)}) =
\varepsilon(\sigma)\, f(x_1, \dots, x_n),
\]
descomponiendo $\sigma$ en \omterm{def:b2:structures:sn}{transposiciones}
(\cref{thm:b2:structures:signature}).
\end{definition}

\begin{theorem}[El teorema fundamental de los determinantes]\label{thm:b2:linalg:detspace}
Sean $\dim E = n$ y $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ una base. el
El espacio de \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alterno} $n$-formas lineales en $E$ tiene la dimensión $1$:
cada una de estas formas es un múltiplo de
\[
\det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \varepsilon(\sigma)
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i},
\qquad
x_j = \sum_{i} a_{ij} e_i ,
\]
y $\det_{\mathcal{B}}$ es el único que toma el valor $1$ en
$\mathcal{B}$.\index{determinante!construcción}
\end{theorem}

\begin{proof}
Sea $f$ \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alterno} $n$-lineal. Ampliando cada argumento en
$\mathcal{B}$ por multilinealidad,
\[
f(x_1, \dots, x_n)
= \sum_{i_1, \dots, i_n} a_{i_1,1}\cdots a_{i_n,n}\,
f(e_{i_1}, \dots, e_{i_n}).
\]
Los términos con índice repetido desaparecen (\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alterno}); los sobrevivientes
las tuplas $(i_1, \dots, i_n)$ son las inyectivas, es decir,\ $i_k =
\sigma(k)$para una permutación $\sigma$, y reórdenes antisimétricos
$f(e_{\sigma(1)}, \dots, e_{\sigma(n)}) = \varepsilon(\sigma)
f(e_1, \dots, e_n)$. Por lo tanto
\[
f = f(e_1, \dots, e_n) \cdot \det{}_{\mathcal{B}} :
\]
cada \omterm{def:b2:linalg:alternating}{forma alterna} es así de múltiple, siempre que
$\det_{\mathcal{B}}$ en sí (la suma mostrada) \emph{is}
\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alterno} $n$-lineal y toma el valor $1$ en $\mathcal B$.
La multilinealidad es clara (cada sumando es lineal en cada columna).
Valor en $\mathcal B$: el único término distinto de cero es $\sigma =
\mathrm{id}$. \omterm{def:b2:linalg:alternating}{Alterno}: supongamos $x_j = x_k $($j \neq k$), entonces
que las columnas de coordenadas cumplan $a_{i j} = a_{i k}$ para todos
$i$. Empareje cada $\sigma$ con $\sigma' = \sigma\circ(j\,k)$ ---
una involución sin puntos fijos en $\mathfrak{S}_n$. el
los productos emparejados coinciden:
\[
\prod_i a_{\sigma'(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,j}\; a_{\sigma(j),\,k}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= a_{\sigma(k),\,k}\; a_{\sigma(j),\,j}
\prod_{i \neq j,k} a_{\sigma(i),\,i}
= \prod_i a_{\sigma(i),\,i},
\]
utilizando la igualdad de las columnas $j$ y $k$; mientras
$\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$. cada par
aporta cero: la suma se desvanece.
\end{proof}

\begin{example}[Sarrus, derivado y derribado]\label{ex:b2:linalg:sarrus}
Para $n = 3$, la fórmula de permutación tiene exactamente términos $3! = 6$.
Listado $\mathfrak{S}_3$ por firma ---
$\mathrm{id}$, $(1\,2\,3)$, $(1\,3\,2)$ par;
$(1\,2)$, $(1\,3)$, $(2\,3)$ impar --- da
\[
\det A = a_{11}a_{22}a_{33} + a_{21}a_{32}a_{13} +
a_{31}a_{12}a_{23}
- a_{21}a_{12}a_{33} - a_{31}a_{22}a_{13} -
a_{11}a_{32}a_{23} :
\]
precisamente la regla de las "diagonales" de Sarrus que se enseña en la escuela ---
ahora un teorema, con los signos misteriosos identificados como
firmas. La demolición: para $n = 4$ hay $24$
permutaciones, de las cuales sólo $8$ son recogidas por cualquier
esquema de dibujo diagonal; Sarrus no tiene una versión grado $4$, y
la expansión del cofactor (\cref{thm:b2:linalg:detrules}~(4)) toma
terminado. Contar términos también es una advertencia: la fórmula de permutación
tiene sumandos $n!$, por lo que es un \emph{definición}, no un
algoritmo --- la reducción de filas calcula $\det$ en $O(n^3)$
operaciones en su lugar.
\end{example}

\begin{definition}[Determinantes]\label{def:b2:linalg:det}
El \emph{determinante de una familia}\index{determinante} en una base es
$\det_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)$; el \emph{determinante de un
matriz} $A$ es el determinante de sus columnas en la base canónica
--- la fórmula de permutación anterior; el \emph{determinante de un
endomorfismo} $u$ es el escalar $\det u$ tal que
\[
\det{}_{\mathcal{B}}\bigl(u(x_1), \dots, u(x_n)\bigr)
= \det u \cdot \det{}_{\mathcal{B}}(x_1, \dots, x_n)
\quad \text{for all } x_i
\]
(el lado izquierdo es \omterm{def:b2:linalg:alternating}{alterno} $n$-lineal, por lo tanto, un múltiplo de
$\det_\mathcal{B}$ por \cref{thm:b2:linalg:detspace}; el factor lo hace
no depende de $\mathcal{B}$).
\end{definition}

\begin{theorem}[El cálculo determinante, demostrado]\label{thm:b2:linalg:detrules}
\begin{enumerate}
 \item $\det(uv) = \det u\,\det v$; $\;\det(AB) = \det A \det B$.
 \item $u$ es invertible $\iff \det u \neq 0$; una familia es una base
 $\iff$ su \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} en alguna base es distinto de cero.
 \item $\det(A^{\mathsf T}) = \det A$.
 \item Expansión de cofactor a lo largo de cualquier fila o columna, como se indica en la
 Volumen del año 1, retenciones; matrices similares comparten sus
 \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Aplique la relación definitoria dos veces:
$\det_{\mathcal B}(uv(x_i)) = \det u \cdot \det_{\mathcal
B}(v(x_i)) = \det u \det v \cdot \det_{\mathcal B}(x_i)$.

(2) Si $u$ es invertible, $\det u \det u^{-1} = \det \mathrm{id} =
1 \neq 0$. En caso contrario, las imágenes $u(e_i)$ están vinculadas; expresando uno
a través de los demás y expandiéndose, $\det_{\mathcal B}(u(e_i)) = 0$
(\omterm{def:b2:linalg:alternating}{alterno} elimina las instrucciones repetidas), por lo que $\det u = 0$. la base
El criterio es el mismo para las familias.

(3) En la fórmula de permutación, reindexe cada producto por $j =
\sigma(i)$, es decir, $i = \tau(j)$con $\tau = \sigma^{-1}$: el
los factores son los mismos números en diferente orden, entonces
\[
\prod_{i=1}^{n} a_{\sigma(i),\,i} = \prod_{j=1}^{n}
a_{j,\,\tau(j)} ,
\]
y $\varepsilon(\tau) = \varepsilon(\sigma)^{-1} =
\varepsilon(\sigma)$(los valores son $\pm1$; $\varepsilon$ es un
morfismo). Sumar $\sigma$ es lo mismo que sumar
$\tau$ (la inversión es una biyección de $\mathfrak{S}_n$):
\[
\det A = \sum_{\tau}\varepsilon(\tau)\prod_j a_{j,\tau(j)}
= \det(A^{\mathsf T}),
\]
siendo la última suma la fórmula de permutación aplicada al
entradas transpuestas $(A^{\mathsf T})_{ij} = a_{ji}$.

(4) Corrija la columna $j$ y divida $x_j = \sum_i a_{ij} e_i$ por
linealidad: $\det A = \sum_i a_{ij}\, \det(\dots, e_i, \dots)$, y
moviendo $e_i$ a la última posición ($n - i$ \omterm{def:b2:structures:sn}{transposiciones} de filas,
$n - j$ de columnas, vía (3)) identifica $\det(\dots, e_i, \dots) =
(-1)^{i+j}\Delta_{ij}$ con el menor: exactamente el cofactor del año 1
regla. Similitud: $\det(P^{-1}AP) = \det P^{-1}\det A \det P =
\det A$ por (1).
\end{proof}

\begin{example}[Expansión de cofactor, ejecutada]\label{ex:b2:linalg:cofactorwork}
calcular
\[
\det\begin{pmatrix}
2 & 1 & 3\\
0 & 4 & 1\\
1 & 2 & 0
\end{pmatrix}
\]
a lo largo de la primera columna (dos ceros de pereza: uno).
Las señales siguen el tablero de ajedrez $(-1)^{i+j}$:
\[
2\,\det\begin{pmatrix}4 & 1\\ 2 & 0\end{pmatrix}
- 0
+ 1\cdot\det\begin{pmatrix}1 & 3\\ 4 & 1\end{pmatrix}
= 2(0 - 2) + (1 - 12) = -15 .
\]
Verificación cruzada de Sarrus (\cref{ex:b2:linalg:sarrus}): $0 + 1 + 0
- 12 - 0 - 4 = -15$. Estrategia, no doctrina: expandirse a lo largo del
línea con la mayor cantidad de ceros, y cuando ninguno tenga ninguno, haga algunos
operaciones primero por fila --- una ronda de costos de eliminación
menos de dos capas de cofactor.
\end{example}

\begin{example}[Un determinante por las reglas]\label{ex:b2:linalg:onesmatrix}
Sea $J \in \mathcal{M}_n(K)$ la matriz de todos unos y $a \in K$;
Calculamos $\det(aI_n + J)$ con las herramientas recién probadas. cada
La columna de $aI_n + J$ suma la misma manera: suma todas las filas a la primera.
(el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} no ha cambiado --- agregando un múltiplo de una fila a
otro añade un término de dirección repetida, eliminado por alternancia).
La primera fila pasa a ser $(a + n, a + n, \dots, a + n)$; factorizar
$a + n$ por linealidad en esa fila, luego resta la primera columna
de cada dos columnas: lo que queda es triangular con diagonal
$(1, a, \dots, a)$. Por lo tanto
\[
\det(aI_n + J) = (a + n)\,a^{\,n-1}.
\]
La idea final: las raíces $a = 0$ (multiplicidad $n - 1$) y
$a = -n$ dice que $J$ tiene valor propio $0$ con multiplicidad $n - 1$
y valor propio $n$ una vez --- el espectro de la matriz de rango uno
$J$, un capítulo antes (\cref{ch:b2:reduction} hará que esto
sistemático).
\end{example}

\begin{example}[Un determinante por la fórmula de permutación]\label{ex:b2:linalg:permexample}
Para una matriz con muchos ceros la fórmula es práctica por sí sola:
en
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & a & 0 & 0\\
0 & 0 & b & 0\\
0 & 0 & 0 & c\\
d & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix},
\]
la única permutación que selecciona entradas distintas de cero es el ciclo $4$
$\sigma = (1\,2\,3\,4)$ columna de mapeo $1 \to$ fila $4$, etc.;
$\varepsilon(\sigma) = (-1)^3 = -1$, entonces $\det A = -abcd$. (Compruebe
mediante intercambios de tres columnas para llegar a una matriz diagonal).
\end{example}

\begin{example}[Un Vandermonde por la fórmula del producto.]\label{ex:b2:linalg:vandermondework}
Para los nodos $0, 1, 2$ (utilizados por reglas de cuadratura como
\cref{exo:b2:linalg:4}'s), el Vandermonde \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} de
\cref{exo:b2:linalg:11} evalúa de un vistazo:
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 2\\
0 & 1 & 4
\end{pmatrix}
= (1 - 0)(2 - 0)(2 - 1) = 2 ,
\]
y por expansión directa a lo largo de la primera columna: $1\cdot(4 - 2)
= 2$: acuerdo. Lo que no desaparece para distintos nodos es el todo.
teoría de la interpolación en uno \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}: la evaluación
Los formularios $P \mapsto P(a_i)$ son una base del \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} exactamente cuando
este \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} es distinto de cero, es decir, siempre para $a_i$ distinto
--- \cref{ex:b2:linalg:dualexamples} cuantificado.
\end{example}

\section{Seguimiento, revisitado}

\begin{proposition}\label{prop:b2:linalg:trace}
La traza $\operatorname{tr} \colon \mathcal{M}_n(K) \to K$ es la
forma lineal única con $\operatorname{tr}(AB) =
\operatorname{tr}(BA)$y $\operatorname{tr}(I_n) = n$ (para
$\operatorname{char} K = 0$); la huella de un endomorfismo es
bien definido a través de cualquier representación matricial, y
\[
\operatorname{tr}(u) = \sum_{i} e_i^*\bigl(u(e_i)\bigr)
\]
en cualquier base --- la dualidad escribe la huella libremente.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\operatorname{tr}(AB) = \operatorname{tr}(BA)$ y invariancia de base
se demostraron en el año 1. Unicidad: una forma lineal $t$ con $t(AB) =
t(BA)$mata a todos los conmutadores $AB - BA$. Reclamamos los conmutadores.
abarca el hiperplano de traza cero, de dimensión $n^2 - 1$. dos
familias de conmutadores son suficientes. La regla de multiplicación de la
matrices elementales es $E_{ab}E_{cd} = \delta_{bc}E_{ad}$. Para
$i \neq j$ da
\[
E_{ii}E_{ij} - E_{ij}E_{ii} = E_{ij} - 0 = E_{ij}
\]
(el segundo producto es $E_{ij}E_{ii} = \delta_{ji}E_{ii} = 0$
desde $j \neq i$): cada $E_{ij}$ fuera de la diagonal es un conmutador.
y
\[
E_{ij}E_{ji} - E_{ji}E_{ij} = E_{ii} - E_{jj} .
\]
El $E_{ij}$ ($i \neq j$, $n^2 - n$ de ellos) junto con el
$E_{11} - E_{jj}$ ($j \geq 2$, $n - 1$ de ellos) son $n^2 - 1$
Matrices de traza cero linealmente independientes: abarcan el
hiperplano $\ker\operatorname{tr}$. Entonces $t$ desaparece donde
$\operatorname{tr}$ lo hace y lo factoriza: $t =
c\operatorname{tr}$; entonces $t(I) = n $fuerza a $c = 1$. La pantalla:
la entrada diagonal $i$ de la matriz de $u$ es precisamente
$e_i^*(u(e_i))$.
\end{proof}

\begin{remark}[Errores comunes]\label{rem:b2:linalg:pitfalls}
(i) El \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} es $n$-lineal en el \emph{columnas}, no
lineal en la matriz: $\det(A + B) \neq \det A + \det B$ en
general, y $\det(\lambda A) = \lambda^n\det A$, no
$\lambda\det A$. (ii) \omterm{def:b2:structures:sn}{Transposición} invierte productos:
$(vu)^{\mathsf T} = u^{\mathsf T}v^{\mathsf T}$; olvidando el
la inversión arruina todo cálculo que involucre inversos. (iii) El
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} $F^\circ$ vive en $E^*$, no en $E$: se convierte en
familiar ``complemento ortogonal'' sólo después de un producto interno
identifica $E$ con $E^*$ (\cref{ch:b2:quadratic}); no hay tal
La identificación es canónica. (iv) ``El rango de fila es igual a la columna
rango'' no significa que la fila \emph{espacio} sea igual al espacio de la columna ---
los dos viven en espacios diferentes ($K^n$ y $K^m$) y están
relacionados a través de \cref{prop:b2:linalg:transposerank}, no iguales.
(v) La fórmula de permutación es un dispositivo de prueba: para números, use
operaciones de fila y cofactores (\cref{ex:b2:linalg:sarrus}).
\end{remark}

\begin{example}[El emparejamiento de trazas divide el espacio de la matriz.]\label{ex:b2:linalg:tracepairing}
En $\mathcal{M}_2(\R)$ con el emparejamiento $\langle A, B\rangle =
\operatorname{tr}(AB)$de \cref{exo:b2:linalg:9}: descomponer $M =
\begin{psmallmatrix}1 & 4\\ 2 & 3\end{psmallmatrix}$ en
partes simétricas y antisimétricas,
\[
M = S + A, \qquad
S = \tfrac12(M + M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}1 & 3\\ 3 & 3\end{pmatrix},
\qquad
A = \tfrac12(M - M^{\mathsf T}) =
\begin{pmatrix}0 & 1\\ -1 & 0\end{pmatrix}.
\]
Entonces $\operatorname{tr}(SA) = \operatorname{tr}
\begin{psmallmatrix}-3 & 1\\ -3 & 3\end{psmallmatrix} = 0$: el
dos partes son "ortogonales" para el emparejamiento de trazas --- una
ejemplo del hecho general (probado en el problema del fin de semana de
este capítulo) que las matrices antisimétricas forman exactamente
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} de los simétricos. La dualidad ve la
descomposición $\mathcal{M}_n = \mathcal{S}_n \oplus
\mathcal{A}_n$ antes de elegir cualquier producto interno.
\end{example}

\begin{remark}[Perspectivas dentro de este volumen]\label{rem:b2:linalg:perspectives}
Mira cómo las tres construcciones de este capítulo cambian de disfraz.
adelante. El \emph{\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer}} regresa en
\cref{ch:b2:reduction}: $u$ y $u^{\mathsf T}$ comparten
valores propios con multiplicidades geométricas iguales (los
problema del fin de semana, pregunta 15), por lo que fila y columna
Los análisis de una matriz nunca están en desacuerdo. El \emph{\omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}}
se convierte en función de un parámetro en \cref{ch:b2:reduction}
($\chi_u(X) = \det(X\,\mathrm{id} - u)$) y un jacobiano en
\cref{ch:b2:multint}, donde su multilinealidad se convierte en la
factor de cambio de variables. El \emph{rastro} siembra el
invariantes de similitud: es el segundo coeficiente de
$\chi_u$, la suma de valores propios y, finalmente, la integral
de la diagonal en identidades de estilo \cref{ch:b2:fourier}. uno
Capítulo de álgebra lineal, tres largas sombras.
\end{remark}

\begin{remark}[Dónde se utiliza este capítulo]
El \omterm{def:b2:linalg:dual}{espacio dual} no es una abstracción por sí mismo: \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores}
y \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transpone} ejecutan la teoría de solubilidad de sistemas lineales (este
El problema del fin de semana del capítulo demuestra que Fredholm es de dimensión finita.
alternativa de ellos), los pares no degenerados reaparecen como
forma polar en \cref{ch:b2:quadratic} y el adjunto en
\cref{ch:b2:hermitian}, y el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} construido aquí alimenta el
conjunto de \cref{ch:b2:reduction}. En el volumen del año 3 lo mismo.
la dualidad, transportada a la dimensión infinita, se convierte en
Teorema de representación de Riesz y teoría de Fredholm sobre Hilbert
espacios --- con compacidad reemplazando los recuentos de dimensiones utilizados
aquí.
\end{remark}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:1}
En $\R^3$, sea $\varphi_1(x,y,z) = x + y$, $\varphi_2 = y + z$,
$\varphi_3 = x + z$. Demuestre que $(\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3)$
es una base de $(\R^3)^*$ y encuentre la base de $\R^3$ de la cual es
el \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:2}
Calcule mediante la fórmula de permutación el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinantes} de
\[
\begin{pmatrix} 0 & 0 & a\\ 0 & b & 0\\ c & 0 & 0 \end{pmatrix},
\qquad
\begin{pmatrix}
a & b & 0 & 0\\
c & d & 0 & 0\\
0 & 0 & e & f\\
0 & 0 & g & h
\end{pmatrix},
\]
y enuncie la regla de la diagonal de bloques que sugiere el segundo.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:linalg:3}
Deje $F = \{(x,y,z,t) \in \R^4 : x + y = z + t \text{ and } x = 2y\}$.
Dé una base de $F^\circ$ y verifique
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} sobre dimensiones.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:4}
Sean $a_0, \dots, a_n$ puntos distintos de $K$ y $\varphi_i \colon
P \mapsto P(a_i)$en $K_n[X]$. Demuestre que $(\varphi_0, \dots,
\varphi_n)$es una base de $K_n[X]^*$, identifique su base \omterm{def:b2:linalg:dual}{pre-dual},
y expanda el formulario $P \mapsto \int_0^1 P(t)\,\dd t$ (para $K = \R$,
$n = 2$, $a_i = 0, \frac12, 1$) en esta base --- reconociendo
La regla de Simpson.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:5}
Deje $u \in \mathcal{L}(E)$ con $\dim E = n$ y $\operatorname{rk} u
= 1$. Demuestre que $u = \varphi(\cdot)\, a $para un vector $a$ y un
formulario $\varphi$; que $\operatorname{tr} u = \varphi(a)$; y eso
$u^2 = (\operatorname{tr} u)\, u$. Deducir $\det(I + u) = 1 +
\operatorname{tr} u$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:6}
Demuestre que cada hiperplano de $\mathcal{M}_n(K)$ ($n \geq 2$)
contiene una matriz invertible. \emph{Hint: a hyperplane is $\{M :
\operatorname{tr}(AM) = 0\}$ for some $A \neq 0$
(\cref{exo:b2:linalg:9}). If $A$ is scalar, exhibit an invertible
matrix of zero trace; otherwise, find an invertible $M$ making
$AM$ have zero diagonal --- a permutation-like matrix does it.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:7}
(Derivado del \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}) Para $A \in \mathcal{M}_n(\R)$, demostrar
de la multilinealidad que
\[
\frac{\dd}{\dd t}\Big|_{t=0} \det(I_n + tA) = \operatorname{tr} A ,
\]
y deducir $\det(\eu^{tA}) = \eu^{t\operatorname{tr} A}$ suponiendo
la diferenciabilidad de $t \mapsto \det(\eu^{tA})$ y el grupo
propiedad $\eu^{(s+t)A} = \eu^{sA}\eu^{tA}$ (establecida en
\cref{ch:b2:diffeq}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:8}
(Circulante, $3 \times 3$) Deje que $j = \eu^{2\iu\pi/3}$ y
\[
C = \begin{pmatrix}
a & b & c\\
c & a & b\\
b & c & a
\end{pmatrix} \in \mathcal{M}_3(\C).
\]
Verifique que las columnas de la matriz de Vandermonde de $1, j, j^2$ estén
vectores propios de $C$ y deducir
\[
\det C = (a + b + c)(a + bj + cj^2)(a + bj^2 + cj).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:9}
Demuestre que cada forma lineal $t$ en $\mathcal{M}_n(K)$ es $M \mapsto
\operatorname{tr}(AM)$para un $A$único: el mapa $A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$ es un isomorfismo de
$\mathcal{M}_n(K)$ en su \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}. Deducir el enunciado de unicidad de
\cref{prop:b2:linalg:trace} nuevamente.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:10}
Deje $u, v \in \mathcal{L}(E)$ con $u \circ v - v \circ u = u$.
Demuestre que $u$ es nilpotente. \emph{Hint: show
$\operatorname{tr}(u^k) = 0$ for all $k \geq 1$ (compute $u^k v -
v u^k$ by induction), then use the following fact, to be proved via
Newton's identities or by induction on the dimension: an
endomorphism of a $\C$-vector space all of whose powers have zero
trace is nilpotent. Work over $\C$.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:linalg:11}
(Vandermonde) Para $a_0, \dots, a_n \in K$, demuestre
\[
\det\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1\\
a_0 & a_1 & \cdots & a_n\\
\vdots & \vdots & & \vdots\\
a_0^n & a_1^n & \cdots & a_n^n
\end{pmatrix}
= \prod_{0 \leq i < j \leq n} (a_j - a_i).
\]
\emph{(View the \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} as a polynomial in $a_n$: identify its
degree, its roots, and its leading coefficient; induct.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:linalg:12}
Dejemos que $A, B, C, D \in \mathcal{M}_n(K)$ con $K$ sea infinito, y
supongamos $CD = DC$. demostrar que
\[
\det\begin{pmatrix} A & B\\ C & D\end{pmatrix}
= \det(AD - BC).
\]
\emph{(Treat first $D$ invertible, multiplying on the right by
$\begin{psmallmatrix} I & 0\\ -D^{-1}C & I\end{psmallmatrix}$;
then replace $D$ by $D + tI$ and compare two polynomials in $t$.)}
\end{exercise}

\section{Problema: la alternativa Fredholm}

¿Cuándo tiene solución el sistema lineal $u(x) = b$? el
la respuesta completa es una declaración de dualidad: \emph{exactamente cuando $b$ es
aniquilado por toda forma lineal que aniquila la imagen de
$u$} --- y esas formas son computables, siendo el núcleo de la
\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer}. Este problema de fin de semana construye el diccionario completo de
dualidad de dimensión finita (factorización de formas, bidualidad,
cálculo \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}, el \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer}), demuestra la
\emph{Alternativa a Fredholm} de dimensión finita, y se cierra con
la forma de la huella y una caracterización: la huella es la única
Invariante lineal de similitud. En todo momento, $E$ y $F$ son
espacios vectoriales $K$ de dimensión finita, $n = \dim E$.

\begin{problem}[{Problema de fin de semana --- dualidad en dimensión finita
y la alternativa Fredholm}]
\label{pb:b2:linalg:1}
Notación: para $S \subseteq E^*$, el \emph{\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{pre-aniquilador}} es
$S_\circ = \{x \in E : \varphi(x) = 0 \text{ for all } \varphi
\in S\}$; \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores}$F^\circ $y \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transpone}$u^{\mathsf T}$
son los de \cref{def:b2:linalg:annihilator} y
\cref{def:b2:linalg:transpose}.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- The factorization lemma.} Deja
$\varphi_1, \dots, \varphi_p, \varphi \in E^*$.
\begin{enumerate}
 \item Vamos $\Phi \colon E \to K^p$, $x \mapsto (\varphi_1(x),
 \dots, \varphi_p(x))$. Identificar $\ker\Phi$, mostrar
 $\Phi^{\mathsf T}$ asigna las formas de coordenadas de $K^p$ a
 el $\varphi_i$, y deducir
 \[
 \dim \bigl(\ker\varphi_1 \cap \dots \cap
 \ker\varphi_p\bigr) = n - \dim
 \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots, \varphi_p).
 \]
 \item (Lema de factorización) Demuestre la equivalencia:
 \[
 \varphi \in \operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots,
 \varphi_p)
 \iff
 \ker\varphi_1 \cap \dots \cap \ker\varphi_p \subseteq
 \ker\varphi .
 \]
 \item Deducir: $(\varphi_1, \dots, \varphi_p)$ es libre si
 $\bigcap_i \ker\varphi_i$ tiene dimensión $n - p$; y un
 subespacio de codimensión $p$ es una intersección de $p$
 Hiperplanos, nunca menos.
 \item En $\R^4$, sean $\varphi_1 = x + y - z$, $\varphi_2 = y +
 z - t$, $\psi = x + 2y - t $y$\psi' = x + y + t$.
 Decida, mediante el lema de factorización, si $\psi$ y
 $\psi'$ pertenece a $\operatorname{Vect}(\varphi_1,
 \varphi_2)$.
 \item En $E = \R_2[X]$, muestre que $\psi_0 \colon P \mapsto
 P(0)$, $\psi_1 \colon P \mapsto P(1)$, $\psi_2 \colon P
 \mapsto \int_0^1 P(t)\dd t $forman una base de $E^*$,
 calcular la base $(P_0, P_1, P_2)$ de $E$ de la cual es
 el \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}, y busque el único $P \in \R_2[X]$ con $P(0)
 = 1$, $P(1) = 2$, $\int_0^1 P = \frac32$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- Biduality and the \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}
calculus.}
\begin{enumerate}[resume]
 \item Demuestre que \emph{mapa de evaluación} $J \colon E \to
 E^{**}$, $J(x)(\varphi) = \varphi(x)$, es lineal y
 inyectivo, de ahí un isomorfismo en dimensión finita.
 \item (Doble \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}) Mostrar $J(F) = F^{\circ\circ} :=
 (F^\circ)^\circ $para cada subespacio $F \subseteq E$: debajo
 la identificación $J$, la \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} de la \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}
 es el subespacio mismo.
 \item Demuestre el cálculo \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}: $(F + G)^\circ = F^\circ
 \cap G^\circ $y$(F \cap G)^\circ = F^\circ + G^\circ$.
 \item Deducir (y reprender directamente): dos formas distintas de cero con el
 mismo núcleo son proporcionales.
 \item (Base antedual) Demuestre que para cada base $(\varphi_1,
 \dots, \varphi_n)$de $E^*$ existe una base única
 $(u_1, \dots, u_n)$ de $E$ con $\varphi_i(u_j) =
 \delta_{ij}$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- The \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer} calculus.}
\begin{enumerate}[resume]
 \item Demuestre que $u \mapsto u^{\mathsf T}$ es una biyección lineal
 de $\mathcal{L}(E, F)$ a $\mathcal{L}(F^*, E^*)$,
 y que $(u^{-1})^{\mathsf T} = (u^{\mathsf T})^{-1}$
 cuando $u$ es invertible.
 \item (Naturalidad) Demuestre que $u^{\mathsf T\mathsf T} \circ J_E
 = J_F \circ u$: bajo los isomorfismos de evaluación, el
 doble \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer} \emph{is} $u$.
 \item Mostrar: $u$ es sobreyectivo si y si $u^{\mathsf T}$ es inyectivo;
 $u$ es inyectivo si $u^{\mathsf T}$ es sobreyectivo.
 \item Para $u \in \mathcal{L}(E)$: un subespacio $F$ es estable
 bajo $u$ si y sólo si $F^\circ$ es estable bajo
 $u^{\mathsf T}$.
 \item Demuestre que $\ker(u^{\mathsf T} - \lambda\,
 \mathrm{id}_{E^*}) = \bigl(\operatorname{im}(u - \lambda\,
 \mathrm{id}_E)\bigr)^\circ $y deduzca que $u$ y
 $u^{\mathsf T}$ tienen los mismos valores propios con el mismo
 multiplicidades geométricas.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- The Fredholm alternative.}
\begin{enumerate}[resume]
 \item Demuestre que $\operatorname{im} u = (\ker u^{\mathsf
 T})_\circ $para $u \in \mathcal{L}(E, F)$ y deduzca la
 \emph{Alternativa a Fredholm} en dimensión finita: el
 La ecuación $u(x) = b$ tiene solución si y sólo si cada
 $\psi \in F^*$ con $u^{\mathsf T}\psi = 0$ satisface
 $\psi(b) = 0$.
 \item Forma matricial: para $A \in \mathcal{M}_{m,n}(K)$ y $b \in
 K^m$, se cumple exactamente uno de los siguientes: (i)$Ax = b$
 tiene una solución; (ii) hay $y \in K^m$ con
 $A^{\mathsf T}y = 0$ y $y^{\mathsf T}b = 1$. probar ambos
 el “como máximo uno” y el “al menos uno”.
 \item Encuentra todos los $b \in \R^3$ para los cuales el sistema
 \[
 x + y = b_1, \qquad y + z = b_2, \qquad x + 2y + z = b_3
 \]
 tiene una solución, calculando el núcleo de la transpuesta
 matriz.
 \item (Un problema de Neumann discreto) En $E = \R^n$ ($n \geq 3$),
 defina $L$ por $(Lx)_k = x_k - \frac12(x_{k-1} +
 x_{k+1})$, índices módulo $n$. Mostrar $L^{\mathsf T} = L$
 (identificaciones canónicas), muestra $\ker L$ es la línea de
 vectores constantes \emph{(mira una coordenada máxima)},
 y concluya: $Lx = b$ se puede resolver si $\sum_k b_k = 0$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- The trace form and the invariance
theorem.} Recuerde de \cref{exo:b2:linalg:9} que $A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$identifica $\mathcal{M}_n(K)$ con
es \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}. Supongamos $\operatorname{char} K = 0$ (por ejemplo,\ $K = \Q, \R,
\C$).
\begin{enumerate}[resume]
 \item Bajo esta identificación, muestre que el \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} de
 el subespacio $\mathcal{S}_n$ de matrices simétricas es el
 subespacio $\mathcal{A}_n$ de matrices antisimétricas, y
 por el contrario.
 \item Demuestre que el \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} del hiperplano
 $\mathfrak{sl}_n = \{M : \operatorname{tr} M = 0\}$ es
 la línea $K I_n$; equivalentemente, una forma lineal que desaparece
 en todas las matrices de traza cero es un múltiplo de la traza.
 \item Demuestre que cada matriz de $\mathcal{M}_n(K)$ es la suma
 de dos matrices invertibles.
 \item (La traza es el único invariante de similitud lineal) Sea
 $t$ sea una forma lineal en $\mathcal{M}_n(K)$ con
 $t(PMP^{-1}) = t(M)$ para cada $M$ y cada invertible
 $P$. Mostrar primero $t(PX) = t(XP)$ para $P$ invertible, luego
 $t(BX) = t(XB)$ para \emph{todo} $B$, y concluye $t = c
 \operatorname{tr}$ para algunos $c \in K$.
 \item Demuestre que $\operatorname{rk} u \leq r$ si y sólo si $u$
 es una suma de mapas $r$ de rango $\leq 1$, es decir,\ $u =
 \sum_{i=1}^{r} \psi_i(\cdot)\,f_i $con $\psi_i \in E^*$,
 $f_i \in F$; deducir $\operatorname{rk}(u + v) \leq
 \operatorname{rk} u + \operatorname{rk} v$.
 \item (Síntesis) Elaborar el diccionario probado en este
 problema: subespacios versus \omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquiladores}, sumas versus
 intersecciones, mapas versus \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transpone}, solubilidad versus
 ortogonalidad al núcleo transpuesto, traza versus
 similitud. Para cada entrada, cite la pregunta que demostró
 y declara en una frase qué sustituye a la dimensión
 cuenta cuando la dimensión se vuelve infinita (el volumen del año 3
 hace esto preciso en espacios de Hilbert).
\end{enumerate}
\end{problem}