\chapter{Formas cuadráticas}\label{ch:b2:quadratic}

A \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} es la sombra algebraica de una geometría: firma
Las partes cero se aplanan, las partes positivas se curvan en una dirección, las partes negativas
otro. Este capítulo reduce cada \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} real a una suma de
$\pm$ cuadrados (Gauss), prueba que las cuentas de signos son intrínsecas
(Sylvester), y luego corona la geometría euclidiana con el
\emph{teorema espectral}: \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{endomorfismos simétricos} diagonalizar en
Bases ortonormales: el teorema más utilizado de aplicación.
álgebra lineal.

\section{Formas bilineales y cuadráticas.}

\begin{definition}\label{def:b2:quadratic:def}
Un \emph{\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} bilinear form} en un espacio vectorial real $E$ es un
bilineal $\varphi \colon E \times E \to \R$ con $\varphi(x, y) =
\varphi(y, x)$; el \emph{cuadrático
forma}\index{forma cuadrática} asociado es $q(x) = \varphi(x, x)$. la forma
$\varphi$ se recupera de $q$ mediante
\emph{polarización}\index{identidad de polarización}:
\[
\varphi(x, y) = \tfrac12\bigl(q(x + y) - q(x) - q(y)\bigr).
\]
En una base $(e_i)$, el \emph{matriz} de $\varphi$ es el \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}
$B = (\varphi(e_i, e_j))$, con $q(x) = X^{\mathsf T} B X$; un cambio
de base con matriz $P$ reemplaza $B$ por $P^{\mathsf T} B P$
(\emph{congruencia}\index{matrices congruentes} --- ¡no es similitud!).
El \emph{rango} de $q$ es $\operatorname{rk} B$ (invariante:
la congruencia se multiplica por matrices invertibles).
\end{definition}

\begin{example}
On $\R^2$: $q(x, y) = x^2 + 4xy + y^2$ has matrix $\begin{pmatrix}
1 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}$. Un producto interno es exactamente un
\omterm{def:b2:quadratic:def}{forma bilineal simétrica} whose \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} is positive definite;
this chapter studies the general, sign-indefinite case.
\end{example}

\begin{example}[Congruencia en acción]\label{ex:b2:quadratic:congruence}
Tome $q(x, y) = x^2 + 4xy + y^2$ (matriz $B = \begin{pmatrix} 1
& 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}$) y la nueva base $e_1' = (1, 1)$,
$e_2' = (1, -1)$, es decir $P = \begin{pmatrix} 1 & 1\\ 1 &
-1\end{pmatrix}$. entonces
\[
P^{\mathsf T}BP
= \begin{pmatrix} 1 & 1\\ 1 & -1\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 1 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 1 & 1\\ 1 & -1\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 6 & 0\\ 0 & -2\end{pmatrix} :
\]
en las coordenadas $(u, v)$ a lo largo de la nueva base, $q = 6u^2 -
2v^2$--- verifique: $x = u + v$, $y = u - v $da $x^2 + 4xy +
y^2 = 6u^2 - 2v^2$ directamente. Tenga en cuenta que las nuevas entradas diagonales $6,
-2$ son \emph{no} y \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}$3, -1$ de $B$: \omterm{def:b2:quadratic:def}{congruencia}.
cambia la escala, sólo la similitud preserva los espectros --- pero los signos
de acuerdo, como exige el teorema de Sylvester. (La base aquí es
ortogonal pero no ortonormal; normalizándolo mediante
$\frac{1}{\sqrt2}$ dividiría la diagonal por $2$ y
recuperar el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}.)
\end{example}

\begin{example}[Área de medida de los determinantes de gramos]\label{ex:b2:quadratic:gramarea}
Para $v_1, v_2$ en un espacio euclidiano, la matriz de Gram $G =
\bigl(\langle v_i, v_j\rangle\bigr)$ empaqueta longitudes y
ángulo; sus paquetes \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} \emph{área}:
\[
\det G = \norm{v_1}^2\norm{v_2}^2 - \langle v_1, v_2\rangle^2
= \norm{v_1}^2\norm{v_2}^2\bigl(1 - \cos^2\theta\bigr)
= \bigl(\norm{v_1}\,\norm{v_2}\sin\theta\bigr)^2 ,
\]
el área al cuadrado del paralelogramo en $v_1, v_2$ ---
y Cauchy--Schwarz es exactamente la declaración $\det G \geq 0$.
Instancia trabajada: $v_1 = (1, 2, 2)$, $v_2 = (2, 1, -2)$ en
$\R^3$:
\[
G = \begin{pmatrix} 9 & 0\\ 0 & 9 \end{pmatrix},
\qquad
\det G = 81 :
\]
los vectores son ortogonales de longitud $3$, abarcando un
paralelogramo (aquí, un cuadrado) de área $\sqrt{81} = 9$.
Información final: sin producto cruzado ni dimensión-$3$ magia
se utilizó --- $\sqrt{\det G}$ mide $k$-volumen dimensional
en dimensión \emph{cualquier}, el punto de partida del fin de semana
Parte I del problema y de las integrales de superficie más adelante en
este volumen.
\end{example}

\section{Reducción de Gauss e inercia de Sylvester.}

\begin{theorem}[Reducción de Gauss]\label{thm:b2:quadratic:gauss}
Cada \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} $q$ en un espacio real de dimensión finita puede ser
escrito\index{reducción de gauss}
\[
q = \sum_{i=1}^{s} \ell_i^2 - \sum_{j=1}^{t} m_j^2 ,
\]
donde $\ell_1, \dots, \ell_s, m_1, \dots, m_t$ son lineales
formas lineales independientes; de manera equivalente, alguna base hace que
matriz de $q$ diagonal con entradas $+1$ ($s$ veces), $-1$ ($t$
veces), $0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Inducción sobre el número de variables, en coordenadas: $q(x_1,
\dots, x_n)$.

\emph{Caso 1: aparece algún cuadrado}, digamos el coeficiente $a$ de
$x_1^2$ es distinto de cero. Agrupe todos los términos $x_1$ y complete el
cuadrado:
\[
q = a\Bigl(x_1 + \frac{1}{a}\,\lambda(x_2, \dots,
x_n)\Bigr)^{\!2} + q_1(x_2, \dots, x_n),
\]
donde $\lambda$ es lineal y $q_1$ cuadrático en el resto
variables: una forma independiente separada (implica $x_1$, el
otros no), la inducción se aplica a $q_1$ y los signos $\pm$ vienen
del signo de $a$ después de reescalarlo por $\sqrt{\abs a}$.

\emph{Caso 2: sin cuadrado, pero con algún término cruzado}, digamos $b\,x_1x_2$ con
$b \neq 0$. Usa la identidad
\[
x_1x_2 = \tfrac14\bigl((x_1 + x_2)^2 - (x_1 - x_2)^2\bigr)
\]
después de agrupar: escribiendo $q = b\,x_1x_2 + x_1\alpha + x_2\beta +
q_2$(con $\alpha, \beta, q_2$ en las otras variables), se verifica
\[
q = \frac{b}{4}\Bigl[\Bigl(x_1 + x_2 + \frac{\alpha +
\beta}{b}\Bigr)^{2} - \Bigl(x_1 - x_2 + \frac{\beta -
\alpha}{b}\Bigr)^{2}\Bigr] + \widetilde q ,
\]
con $\widetilde q$ libre de $x_1, x_2$: dos formas independientes divididas
apagado y acabados de inducción.

Independencia de los formularios recogidos: ordenar los lotes como
producido. Los formularios del primer lote contienen $x_1$ (Caso 1)
o $x_1, x_2$ (Caso 2); todas las formas posteriores están libres de esos
variables. Supongamos una combinación lineal de todas las formas recopiladas.
desaparece. Lectura del coeficiente de $x_1$ (y $x_2$): solo
el primer lote contribuye, y dentro de ese lote el uno o
dos formas son visiblemente independientes ($\ell$ solo; o $\ell \pm
m $con $\ell, m$ independiente): los coeficientes del primer lote
desaparecer. Pelar la tanda y repetir: por inducción a lo largo del
lotes, todos los coeficientes desaparecen --- toda la familia es libre,
La triangularidad se hace explícita.
\end{proof}

\begin{theorem}[Ley de inercia de Sylvester]\label{thm:b2:quadratic:sylvester}
El par $(s, t)$ en \cref{thm:b2:quadratic:gauss} depende sólo de
$q$, no sobre la reducción: es el
\emph{firma}\index{firma de una forma cuadrática} de $q$.
Además
\[
s = \max\{\dim F : q|_F \text{ positive definite}\},
\]
y simétricamente para $t$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Deja $q = \sum_{i \leq s}\ell_i^2 - \sum_{j\leq t} m_j^2$ y deja
$F_+$ sea el lapso de los vectores (pre-)\omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} en los que $(\ell_i)$
restringir a coordenadas --- concretamente: completar el
familia independiente $(\ell_1, \dots, \ell_s, m_1, \dots, m_t)$
en una base de \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} $E^*$, y sea $(u_1, \dots, u_n)$
la base de $E$ cuyas coordenadas forman estas son (las
Base \omterm{def:b2:linalg:dual}{pre-dual}: $\ell_i(u_k) = \delta_{ik}$ para $k \leq s$,
y las formas posteriores desaparecen en los vectores anteriores). Establecer $F_+ =
\operatorname{Vect}(u_1, \dots, u_s)$: para $x = \sum_{i\leq
s}x_iu_i \in F_+$,
\[
\ell_i(x) = x_i,
\qquad m_j(x) = 0,
\qquad\text{so}\qquad
q(x) = \sum_{i\leq s}x_i^2 > 0 \quad (x \neq 0) :
\]
$q|_{F_+}$ es positivo definido y el máximo en la pantalla
es $\geq s$. Por el contrario, sea $F$ cualquier subespacio con $q|_F$.
definida positiva, y $G = \{x : \ell_1(x) = \dots = \ell_s(x) =
0\}$, de codimensión $\leq s$; en $G$, $q(x) = -\sum m_j^2 \leq 0$.
Entonces $F \cap G = \{0\}$ (un vector distinto de cero tendría $q > 0$
y $q \leq 0$), por lo que $\dim F \leq \dim E - \dim G \leq s$. De ahí el
max es igual a $s$ para la reducción de \emph{cada}: $s$ es intrínseco y $t
= \operatorname{rk} q - s$ de la misma manera.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b2:quadratic:gaussexample}
$q(x, y, z) = xy + yz + zx$ (sin cuadrados). Con $x_1 = x$, $x_2 =
y$: $q = xy + z(x + y)$, y la identidad de dos cuadrados da
\[
q = \tfrac14(x + y + 2z)^2 - \tfrac14(x - y)^2 - z^2 ,
\]
(ampliar para comprobar). Tres formas independientes: firma $(1, 2)$,
rango $3$. Una dirección positiva, dos negativas: el "cono de luz"
geometría de esta forma.
\end{example}

\begin{example}[Una forma degenerada, reducida en su totalidad]\label{ex:b2:quadratic:degenerate}
$q(x, y, z) = xy + yz$ en $\R^3$: sin cuadrados, por lo que el Caso 2 con el
agrupación $q = y(x + z)$. La identidad de los dos cuadrados del producto.
de los formularios independientes $y$ y $x + z$:
\[
q = \frac14\bigl(y + x + z\bigr)^2 -
\frac14\bigl(y - x - z\bigr)^2 .
\]
Las dos formas lineales $y + x + z$ y $y - x - z$ son
independientes (su diferencia es $2(x+z)$, su suma $2y$), por lo que
Sylvester lee: firma $(1, 1)$, rango $2$ ---
\emph{degenerar}. El núcleo de la forma polar se encuentra mediante
resolviendo $\varphi(v, \cdot) = 0$: con matriz
$\frac12\begin{pmatrix} 0&1&0\\ 1&0&1\\ 0&1&0\end{pmatrix}$,
el núcleo es $\{y = 0,\ x + z = 0\} = \R\,(1, 0, -1)$, el
dirección en la que $q$ no ve nada. Información final: clasificación
La deficiencia se manifiesta en Gauss como "quedarse sin variables".
--- la reducción produjo sólo dos cuadrados de tres
dimensiones, y la dimensión que falta es exactamente el núcleo.
\end{example}

\begin{example}[Una forma, dos caminos hacia la firma.]\label{ex:b2:quadratic:tworoads}
$q(x, y, z) = 2x^2 + 2y^2 + 2z^2 + 2xy + 2yz$, matriz
$\begin{pmatrix} 2 & 1 & 0\\ 1 & 2 & 1\\ 0 & 1 & 2
\end{pmatrix}$. \emph{Carretera 1, Gauss:} cuadrados completos en
orden,
\[
q = 2\Bigl(x + \frac y2\Bigr)^{\!2} + \frac32 y^2 + 2yz + 2z^2
= 2\Bigl(x + \frac y2\Bigr)^{\!2}
+ \frac32\Bigl(y + \frac{2z}{3}\Bigr)^{\!2} + \frac43 z^2 :
\]
tres cuadrados positivos en formas independientes, firma $(3,
0)$: definida positiva. \emph{Road 2, \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}:} la matriz
es la tridiagonal $2I + N$ con $N$ la matriz vecina; es
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} son $2 + \sqrt2$, $2$, $2 - \sqrt2$ (verifique el
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{vectores propios} $(1, \pm\sqrt2, 1)$ y $(1, 0, -1)$), todos
positivo: mismo veredicto, por
\cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}. Gauss es más rápido;
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} dicen más (dan los ejes principales y los
valores extremos de $q$ en la esfera). Perspectiva final: el
Los pivotes positivos $2, \frac32, \frac43$ de Gauss son exactamente los mismos.
ratios $\frac{\Delta_k}{\Delta_{k-1}}$ del principal principal
menores de edad ($\Delta_1 = 2$, $\Delta_2 = 3$, $\Delta_3 = 4$) --- el
El problema del fin de semana lo demuestra en general.
\end{example}

\begin{method}[Cálculo de una firma: tres rutas]\label{met:b2:quadratic:signature}
\begin{enumerate}
 \item \emph{Gauss} (siempre funciona, más rápido a mano): completo
 cuadrados en orden, Caso 2 cuando no hay ningún cuadrado disponible;
 cuenta los signos. Compruebe que las formas lineales recogidas
 son independientes --- menos formas que variables significan una
 núcleo (\cref{ex:b2:quadratic:degenerate}).
 \item \emph{Menores principales} (para pruebas de precisión): todos
 $\Delta_k > 0$ si positivo definido
 (\cref{exo:b2:quadratic:8}); los pivotes
 $\Delta_k/\Delta_{k-1}$ incluso dale el Gauss
 coeficientes (problema de fin de semana). Falla silenciosamente si algunos
 $\Delta_k = 0$: retroceder por la ruta 1.
 \item \emph{\omterm{def:b2:reduction:eigen}{Valores propios}} (el más informativo, el más caro):
 signos del \omterm{def:b2:reduction:eigen}{espectro}
 (\cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}); también rinde
 los ejes principales y los valores extremos de $q$ en
 la esfera unitaria. Prefiero cuando la estructura propia es
 necesario de todos modos.
\end{enumerate}
\end{method}

\section{El teorema espectral}

Ahora sea $E$ euclidiano (producto interno $\langle\cdot,\cdot\rangle$,
Volumen del año 1).

\begin{definition}[conjunto; endomorfismos simétricos]\label{def:b2:quadratic:adjoint}
Para $u \in \mathcal{L}(E)$, el \emph{adjunto}\index{adjunto}
$u^*$ es el único endomorfismo con
\[
\langle u(x), y\rangle = \langle x, u^*(y)\rangle
\qquad (x, y \in E);
\]
en forma ortonormal, $\operatorname{Mat}(u^*) =
\operatorname{Mat}(u)^{\mathsf T}$.$u$ es
\emph{simétrico}\index{endomorfismo simétrico} (autoadjunto) cuando
$u^* = u$ --- equivalentemente su matriz en base ortonormal es
simétrico.
\end{definition}

\begin{proof}[Existencia y unidad del adjunto]
Para $y$ fijo, el formulario $x \mapsto \langle u(x), y\rangle$ es
lineal, por lo tanto (dimensión finita) de la forma $\langle x,
z_y\rangle $para un $z_y$único --- el mapa $y \mapsto z_y =:
u^*(y)$ es lineal por unicidad. La identificación de la matriz:
$\langle u(e_i), e_j\rangle$ leer en ambos sentidos.
\end{proof}

\begin{example}[El adjunto depende del producto interno]\label{ex:b2:quadratic:weightedadjoint}
En $\R^2$ tome el producto interno \emph{ponderado} $\langle x,
y\rangle_D = x_1y_1 + 2x_2y_2$(matriz $D =
\operatorname{diag}(1,2)$) y $u$de la matriz $A =
\begin{pmatrix} 0 & 1\\ 0 & 0\end{pmatrix}$ en el formato canónico.
base. De $\langle u(x), y\rangle_D = (Ax)^{\mathsf T}Dy =
x^{\mathsf T}(A^{\mathsf T}D)y $y$\langle x, u^*(y)\rangle_D
= x^{\mathsf T}(DA^*)y$, la matriz del \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{adjunto} es
\[
A^* = D^{-1}A^{\mathsf T}D
= \begin{pmatrix} 1 & 0\\ 0 & \tfrac12\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 0 & 0\\ 1 & 0\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 1 & 0\\ 0 & 2\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 0 & 0\\ \tfrac12 & 0\end{pmatrix}
\neq A^{\mathsf T} .
\]
Comprobación de cordura en $x = (1,0)$, $y = (0,1)$:
\[
\langle u(x), y\rangle_D = \langle (0,0), y\rangle_D = 0,
\quad
\langle x, u^*(y)\rangle_D
= \langle(1,0), (0,\tfrac12)\rangle_D = 0 ;
\]
en $x = (0,1)$, $y = (1,0)$:
\[
\langle u(x), y\rangle_D = \langle(1,0),(1,0)\rangle_D = 1,
\quad
\langle x, u^*(y)\rangle_D =
\langle(0,1),(0,\tfrac12)\rangle_D = 1 .
\] Información final: ``$\operatorname{Mat}(u^*)
= \operatorname{Mat}(u)^{\mathsf T}$'' es una declaración sobre
\emph{ortonormal} sólo bases; en general la métrica $D$
interviene, exactamente como en la reducción simultánea de la
problema del fin de semana.
\end{example}

\begin{theorem}[Teorema espectral]\label{thm:b2:quadratic:spectral}
Sea $u$ un \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{endomorfismo simétrico} de un espacio euclidiano $E$. entonces
$E$ tiene un \emph{orthonormal basis of \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vectores propios}} de $u$; todos
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} son reales, y \omterm{def:b2:reduction:eigen}{espacios propios} para distintos \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} son
ortogonal. Forma matricial: cada matriz \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} real escribe $A$
\[
A = P\,D\,P^{\mathsf T},
\qquad P \text{ orthogonal } (P^{\mathsf T} P = I),\ D
\text{ diagonal}.\index{teorema espectral}
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{An \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vector propio} exists.} La función $x \mapsto \langle u(x),
x\rangle $es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} en la esfera unitaria $S$de $E$, que es
\omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} (dimensión finita, \cref{thm:b2:nvs:finitedim}): alcanza
su máximo $\lambda$ en algún $a \in S$. Reclamamos $u(a) = \lambda
a$. Para cualquier $y \perp a $con $\norm y = 1$y $t \in \R$, el
el vector $x_t = \frac{a + ty}{\sqrt{1 + t^2}}$ se encuentra en $S$
($\norm{a + ty}^2 = 1 + t^2$ de Pitágoras); expandiéndose
la función maximizada,
\[
g(t) = \langle u(x_t), x_t\rangle
= \frac{\langle u(a), a\rangle + 2t\langle u(a), y\rangle +
t^2\langle u(y), y\rangle}{1 + t^2}
\]
(la simetría de $u$ fusionó los dos términos cruzados: $\langle u(a),
y\rangle = \langle a, u(y)\rangle = \langle u(y), a\rangle$).
$g$ es una función diferenciable de $t$ con un máximo en $t =
0$; la regla del cociente en $0$ da
\[
g'(0) = \frac{2\langle u(a), y\rangle\cdot 1 - \langle u(a),
a\rangle\cdot 0}{1} = 2\langle u(a), y\rangle = 0 .
\]
Entonces $u(a)$ es ortogonal a todo el hiperplano $a^\perp$: $u(a)
\in (a^{\perp})^{\perp} = \R a$, es decir, $u(a) = \mu a$; y $\mu =
\langle u(a), a\rangle = \lambda$.

\emph{Inducción.} El complemento ortogonal $F = a^\perp$ es
$u$-estable: para $x \perp a$, $\langle u(x), a\rangle = \langle x,
u(a)\rangle = \lambda\langle x, a\rangle = 0$. la restricción
$u|_F$ es \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} para el producto interno inducido; por inducción en
la dimensión $F$ tiene una base propia ortonormal; anteponga $a$.

\emph{Complementos.} \omterm{def:b2:reduction:eigen}{Valores propios} son los números reales $\langle u(e),
e\rangle $en base propia. Ortogonalidad de \omterm{def:b2:reduction:eigen}{espacios propios}: $u(x) =
\lambda x$, $u(y) = \mu y $dan $\lambda\langle x, y\rangle =
\langle u(x), y\rangle = \langle x, u(y)\rangle = \mu\langle x,
y\rangle$, entonces $\langle x, y\rangle = 0$ cuando $\lambda \neq \mu$.
Forma matricial: columnas de $P$ = la base propia ortonormal.
\end{proof}

\begin{example}[Un recorrido espectral completo]\label{ex:b2:quadratic:fullrun}
Diagonalizar ortogonalmente $A = \begin{pmatrix} 1 & 2\\ 2 &
1\end{pmatrix}$. \omterm{def:b2:reduction:charpoly}{Polinomio característico}$(1 - \lambda)^2 -
4$: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}$3$y$-1$. \omterm{def:b2:reduction:eigen}{Vectores propios}: $(A - 3I)v = 0$
da $v_1 = \frac{1}{\sqrt2}(1,1)$; $(A + I)v = 0$ da $v_2
= \frac{1}{\sqrt2}(1,-1)$ --- ortogonal, como
\cref{thm:b2:quadratic:spectral} garantías sin
cálculo. Con $P = (v_1\ v_2)$ (una rotación por
$\frac\pi4$):
\[
P^{\mathsf T}AP = \begin{pmatrix} 3 & 0\\ 0 & -1
\end{pmatrix},
\qquad
x^2 + 4xy + y^2 = 3u^2 - v^2
\quad\text{in the rotated frame} .
\]
Entonces la forma de \cref{exo:b2:quadratic:1} es de tipo hipérbola.
formulario: firma $(1,1)$, consistente con su \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{reducción de gauss}
$(x + 2y)^2 - 3y^2$ --- cuadrados diferentes, misma firma, como
Sylvester exige. Perspectiva final: Gauss dio la respuesta
más rápido, pero la ruta espectral también informa que en la unidad
El círculo $q$ se extiende exactamente sobre $\intcc{-1}{3}$, alcanzado a lo largo
$v_2$ y $v_1$: el trabajo extra compra geometría.
\end{example}

\begin{corollary}[Ejes principales; pruebas de positividad]\label{cor:b2:quadratic:principalaxes}
\begin{enumerate}
 \item Cada \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} $q$ en un espacio euclidiano diagonaliza
 en alguna base \emph{ortonormal}: $q(x) = \sum_i \lambda_i
 x_i^2$ con $\lambda_i$ el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} del \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}
 matriz de $q$; la firma cuenta positiva y negativa
 \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}.
 \item Una matriz \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} es semidefinida positiva (resp.\
 definitivo) si todos sus \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} son $\geq 0$ (resp.\ $>
 0$); y luego los valores extremos del cociente de Rayleigh
 son
 \[
 \min_{\norm x = 1} \langle Ax, x\rangle = \lambda_{\min},
 \qquad
 \max_{\norm x = 1} \langle Ax, x\rangle = \lambda_{\max} .
 \]
\end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proof}
(1) Escriba $q(x) = \langle A x, x\rangle$ con $A$ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} (el
matriz de $q$ en forma ortonormal); diagonalizar $A$ por el
teorema espectral: para $x = \sum x_ie_i$ en la ortonormal
base propia,
\[
q(x) = \Bigl\langle \sum_i \lambda_ix_ie_i,\ \sum_j
x_je_j\Bigr\rangle = \sum_i \lambda_i x_i^2
\]
(la ortonormalidad mata los términos cruzados). Los signos $\pm$ del
$\lambda_i$ cuenta la firma de Sylvester: reescalando cada una
coordinada por $\sqrt{\abs{\lambda_i}}$ exhibe un \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{Gauss
reducción} con formas independientes.

(2) En la base propia, $\langle Ax, x\rangle = \sum \lambda_i
x_i^2$, atrapado entre $\lambda_{\min}\norm x^2$ y
$\lambda_{\max}\norm x^2$, con igualdad en el correspondiente
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{vectores propios}; la positividad de todos los \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} es, por tanto, equivalente
a la positividad de la forma.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b2:quadratic:spectralexample}
$A = \begin{pmatrix} 2 & 1\\ 1 & 2 \end{pmatrix}$: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $3$
(\omterm{def:b2:reduction:eigen}{vector propio} $\frac{1}{\sqrt2}(1,1)$) y $1$
($\frac{1}{\sqrt2}(1,-1)$). El \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} $2x^2 + 2xy + 2y^2$
se convierte en $3X^2 + Y^2$ en el marco ortonormal rotado: una elipse
ejes principales, calculados. El \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{reducción de gauss} alcanza una diagonal
forma también, pero sólo el teorema espectral lo alcanza \emph{sin
distorsionar longitudes}.
\end{example}

\begin{example}[Una elipse identificada completamente]\label{ex:b2:quadratic:ellipserun}
¿Qué curva es $5x^2 + 4xy + 2y^2 = 6$? la matriz
$\begin{pmatrix} 5 & 2\\ 2 & 2\end{pmatrix}$ tiene \omterm{def:b2:reduction:charpoly}{característica
polinomio} $\lambda^2 - 7\lambda + 6 = (\lambda - 1)(\lambda -
6)$: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}$1$y $6$, ambos positivos --- una elipse.
Ortonormal \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vectores propios}: para $\lambda = 1$, resuelva
$\begin{pmatrix} 4 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}v = 0$: $v_1 =
\frac{1}{\sqrt5}(1, -2)$; para $\lambda = 6$: $v_2 =
\frac{1}{\sqrt5}(2, 1)$. En las coordenadas rotadas $(X, Y)$
a lo largo de $(v_2, v_1)$ la ecuación se convierte en
\[
6X^2 + Y^2 = 6,
\qquad\text{i.e.}\qquad
X^2 + \frac{Y^2}{6} = 1 :
\]
semiejes $1$ (según $v_2$) y $\sqrt6$ (según $v_1$).
Información final: la forma aproximada era gratuita --- $\det
= 6 > 0$ y el trazo positivo anuncian una elipse antes que cualquier
Se calcula \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vector propio} --- pero solo el teorema espectral
entrega las direcciones y longitudes de los ejes, es decir, la dirección real
geometría.
\end{example}

\begin{example}[Extremos en la esfera, lectura del espectro]\label{ex:b2:quadratic:sphereextremes}
¿Cuáles son los valores extremos de $q(x,y,z) = 2xy + 2yz + 2zx$ en
la esfera unitaria? Su matriz (los todos unos fuera de la diagonal de
\cref{exo:b2:quadratic:2}) tiene \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $2$ y $-1$
(doble), entonces por \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}~(2):
\[
\max_{\norm v = 1} q(v) = 2
\ \text{ at } v = \tfrac{1}{\sqrt3}(1,1,1),
\qquad
\min_{\norm v = 1} q(v) = -1
\ \text{ on the circle } x + y + z = 0 .
\]
Sin cálculo, sin multiplicadores de Lagrange: el teorema espectral
resuelve esta optimización restringida por completo --- y exhibe
el maximizador. Información final: comparar con el multiplicador
método del capítulo de cálculo diferencial, que encuentra la
mismos puntos críticos con más trabajo; para \emph{cuadrático}
objetivos en esferas, los espectros son el camino real (el fin de semana
El problema del capítulo hermitiano construye el conjunto.
Courant--teoría de Fischer sobre esta observación).
\end{example}

\begin{remark}[Errores comunes]
\emph{(i) \omterm{def:b2:quadratic:def}{Congruencia} is not similarity:} un cambio de base para
un formulario actúa por $P^{\mathsf T}BP$, no por $P^{-1}BP$; \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}
son invariantes \emph{no} de un \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} ($I$ y $4I$
son congruentes vía $P = 2I$) --- sólo sus signos son
(Silvestre). Hablar del \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} de un formulario sólo una vez al
El producto interior está fijo. \emph{(ii) Las entradas positivas prueban
nada:} $\begin{pmatrix} 1 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}$ tiene todo
entradas positivas aún firma $(1,1)$ ($\det = -3$);
por el contrario, una matriz definida positiva puede tener valores negativos.
entradas fuera de la diagonal (\cref{ex:b2:quadratic:tworoads} desplazadas:
$2I - N$ funciona igualmente). uso
\cref{met:b2:quadratic:signature}. \emph{(iii) Dependiente
cuadrados:} escribiendo $q = \ell_1^2 - \ell_2^2$ no dice nada si
$\ell_1, \ell_2$ son proporcionales --- $x^2 + 2xy + y^2 =
(x+y)^2$ tiene el rango $1$, no $2$; siempre revisa la independencia
antes de leer la firma. \emph{(iv) Sphere extremes
without \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad}:} los límites de Rayleigh de
\cref{cor:b2:quadratic:principalaxes} se obtienen porque el
la esfera es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}; en la bola \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} o en todo el espacio, un
La forma indefinida no tiene máximo ni mínimo.
\end{remark}

\begin{remark}[donde se utiliza]
El teorema espectral es el resultado más exportado de este
libro: la estadística diagonaliza las matrices de covarianza con ella
(análisis de componentes principales), la mecánica extrae modos normales
de oscilación del mismo (la reducción simultánea de la
problema del fin de semana), el análisis numérico construye Cholesky y
descomposiciones de valores singulares (mismo problema), y el siguiente
El capítulo lo transporta a complejos espacios hermitianos. El año 3
Volume demuestra su avatar de dimensiones infinitas para \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}
Operadores \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{autoadjunto}, donde la prueba de dimensión finita
El argumento \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad} se convierte en la historia completa.
\end{remark}

\begin{remark}[Perspectivas dentro de este volumen]
\omterm{def:b2:quadratic:def}{formas cuadráticas} recorra el resto del Libro 4 en tres
disfraces. Como \emph{arpillera}: el cálculo diferencial
El capítulo clasifica los puntos críticos según la firma del
forma de segundo orden, por lo que la invariancia de Sylvester es lo que hace
``silla de montar'' una palabra bien definida. Como \emph{energías}: el
Los osciladores del capítulo de ecuaciones diferenciales llevan el
energía cuadrática $\frac12x'^2 + \frac12\omega^2x^2$, y la
La reducción simultánea del problema del fin de semana de este capítulo es
exactamente la extracción de modos normales. Como \emph{geometría}:
las cónicas de este capítulo crecen hasta convertirse en las superficies cuádricas de
los capítulos de geometría, donde la segunda forma fundamental de un
superficie --- un \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} en cada plano tangente --- tiene
firma que decide si la superficie se curva como un cuenco o
una silla de montar. El capítulo hermitiano, a continuación, reproduce toda la partitura.
sobre $\C$.
\end{remark}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:quadratic:1}
Reducir Gauss y dar rango y firma:
\[
q_1(x,y) = x^2 + 4xy + y^2,
\qquad
q_2(x,y,z) = x^2 + 2y^2 + 3z^2 + 2xy + 2yz .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:quadratic:2}
Diagonalizar ortogonalmente $A = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 1\\ 1 & 0 &
1\\ 1 & 1 & 0\end{pmatrix}$ (\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} desde
Cálculo de \cref{ch:b2:reduction}; ahora haz la base
ortonormal) y reducir la forma $q(x,y,z) = 2xy + 2yz + 2zx$ a
ejes principales.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b2:quadratic:3}
Demuestre que $u^{**} = u$, $(u \circ v)^* = v^* \circ u^*$ y que
$\ker u^* = (\operatorname{im} u)^{\perp}$. deducir
$\operatorname{rk} u^* = \operatorname{rk} u$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:4}
Sea $A$ el \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} real con $A^3 = A$. Demuestre que $A^2$ es el
matriz de una proyección ortogonal. De manera más general, relacione los
Descomposiciones espectrales de $A$ y $P(A)$ para un polinomio $P$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:5}
Demuestre que $O(n) = \{P : P^{\mathsf T}P = I\}$ es un subconjunto \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}
de $\mathcal{M}_n(\R)$ \emph{(closed: preimage of $\{I\}$ under a
\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} map; bounded: columns are unit vectors)}. ¿Es
\omterm{def:b2:metric:connected}{conectado}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:6}
(Raíz cuadrada) Sea $A$ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} semidefinido positivo. construir
un \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} semidefinido positivo $B$ con $B^2 = A$, y demostrar
que es \emph{único} \emph{(existence: take square roots of the
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} in a spectral basis; uniqueness: a candidate $B$
commutes with $A = B^2$, so preserves its \omterm{def:b2:reduction:eigen}{espacios propios} --- reduce to
the scalar case on each)}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:7}
De verdad \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} $A$, demuestra que $\vertiii{A}_2 :=
\sup_{\norm x_2 = 1}\norm{Ax}_2 = \max_i \abs{\lambda_i}$
(radio espectral) y calcule $\vertiii{A}_2$ para $A =
\begin{pmatrix} 1 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:8}
(Criterio de Sylvester) Sea $A$ el \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} real con interlineado
menores principales $\Delta_1, \dots, \Delta_n$ (\omterm{def:b2:linalg:det}{determinantes} de la
bloques de la parte superior izquierda). Demuestre que $A$ es positivo definido si y sólo
si todos $\Delta_k > 0$. \emph{(For $\Rightarrow$: restrictions of a
definite form are definite, and the \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} of a positive
definite matrix --- the product of its \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} --- is positive.
For $\Leftarrow$: induct on $n$; the top-left $(n-1)$-block is
positive definite, diagonalize the form on that subspace and
complete the square in the last variable; the sign of the last
diagonal entry is governed by $\det A = \Delta_n > 0$.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:9}
(Courant--Fischer, segundo \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valor propio}) Sea $u$ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} con
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}$\lambda_1 \geq \lambda_2 \geq \dots \geq \lambda_n$.
probar
\[
\lambda_2 = \min_{\substack{H \text{ hyperplane}}}\;
\max_{\substack{x \in H,\ \norm x = 1}} \langle u(x), x\rangle .
\]
\emph{(For $\leq$: any hyperplane meets the $2$-plane spanned by
the top two \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vectores propios}. For $\geq$: choose $H =
(e_1)^{\perp}$.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:10}
Determine el rango y la firma de $q(x_1, \dots, x_n) = \sum_{i <
j} x_ix_j $en $\R^n $($n \geq 2$), de dos maneras: mediante el método algebraico
identidad $2q = \bigl(\sum x_i\bigr)^2 - \sum x_i^2$ juntos
con la restricción de $q$ al hiperplano $\sum x_i = 0$;
y calculando el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} de su matriz $\frac12(J - I)$,
donde $J$ es la matriz de todos unos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:11}
Sean $A$, $B$ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} real con $B$ semidefinido positivo.
probar
\[
\lambda_{\min}(A)\operatorname{tr} B
\;\leq\;
\operatorname{tr}(AB)
\;\leq\;
\lambda_{\max}(A)\operatorname{tr} B .
\]
\emph{(Write $B = C^{\mathsf T}C$ and $\operatorname{tr}(AB) =
\sum_i \langle A c_i, c_i\rangle $over the columns $c_i$ of
$C^{\mathsf T}$.)} En particular $\operatorname{tr}(AB) \geq 0$
cuando ambos son semidefinidos positivos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b2:quadratic:12}
En $E = \mathcal{M}_n(\R)$, considere $q(M) =
\operatorname{tr}(M^2)$.
\begin{enumerate}
 \item Demuestre que $q$ es un \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} con forma polar
 $\varphi(M, N) = \operatorname{tr}(MN)$.
 \item Demuestre que se forman las matrices \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} y antisimétricas.
 $\varphi$: subespacios ortogonales en los que está $q$.
 respectivamente definida positiva y definida negativa
 \emph{(compute $\operatorname{tr}(M^2)$ entrywise in
 each case)}.
 \item Concluye: $q$ tiene firma $\bigl(\frac{n(n+1)}{2},
 \frac{n(n-1)}{2}\bigr)$y rango $n^2$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: Cholesky, Hadamard y lo polar
descomposición}

\begin{problem}\label{pb:b2:quadratic:1}
El teorema espectral es un microscopio; este problema lo utiliza como
fábrica. A partir de matrices de Gram fabricamos el \emph{cholesky
factorización}\index{factorización de Cholesky} (e identificamos el
Gauss pivota como proporciones de menores), luego prueba \emph{Hadamard
desigualdad}\index{La desigualdad de Hadamard} en \omterm{def:b2:linalg:det}{determinantes}, construye
el \emph{descomposición polar}\index{descomposición polar} $A =
QS$ y el \emph{descomposición de valores singulares}, clasifican avión
cónicas, y terminan con la reducción simultánea de dos formas ---
el teorema detrás de los modos normales de oscilación. En todo momento, $E =
\R^n$ con su producto interior estándar.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- Gram matrices and Cholesky.} Para
vectores $v_1, \dots, v_n \in E$, su \emph{matriz de gramos} es
$G = \bigl(\langle v_i, v_j\rangle\bigr)_{i,j}$.
\begin{enumerate}
 \item Demuestre que $G$ es \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} semidefinido positivo, y
 positivo definido si y sólo si $(v_1, \dots, v_n)$ es
 \emph{(compute $X^{\mathsf T}GX$)} linealmente independiente.
 \item Por el contrario, muestre que cada \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} positivo
 semidefinida $A$ es una matriz de Gram: $A = C^{\mathsf T}C$
 para algunos $C$ (use la raíz cuadrada de
 \cref{exo:b2:quadratic:6}), con $C$ invertible si $A$
 es definitivo.
 \item Deducir que una semidefinida positiva $A$ satisface
 $\abs{a_{ij}} \leq \sqrt{a_{ii}\,a_{jj}}$ para todos $i,
 j$ \emph{(restringir a dos coordenadas)} --- el
 Desigualdad de Cauchy-Schwarz, releída matricialmente.
 \item (Cholesky) Sea $A$ positivo definido. demostrar que
 hay un \emph{único} triangular superior $T$ con
 entradas diagonales positivas tales que
 \[
 A = T^{\mathsf T}\,T
 \]
 \emph{(existence: apply Gram--Schmidt to vectors
 realizing $A$ as a Gram matrix; uniqueness: if
 $T_1^{\mathsf T}T_1 = T_2^{\mathsf T}T_2$, show
 $T_1T_2^{-1}$ is orthogonal and triangular with
 positive diagonal, hence $I$)}.
 \item Demostrar que los principales menores principales satisfacen
 $\Delta_k = (t_{11}\cdots t_{kk})^2$, y deducir que
 los pivotes producidos por el \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{reducción de gauss} de un
 forma definida positiva, tomada en la variable natural
 orden, son
 \[
 d_k = \frac{\Delta_k}{\Delta_{k-1}}
 \qquad (\Delta_0 = 1) :
 \]
 los menores del criterio de Sylvester
 (\cref{exo:b2:quadratic:8}) y los pivotes de Gauss son
 los mismos datos. comprobar
 \cref{ex:b2:quadratic:tworoads}.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- Hadamard's inequality.}
\begin{enumerate}[resume]
 \item Sea $A$ positivo definido. probar
 \[
 \det A \leq a_{11}\,a_{22}\cdots a_{nn}
 \]
 \emph{(normalize: $B = DAD$ with $D =
 \operatorname{diag}(a_{ii}^{-1/2})$ has unit diagonal;
 bound $\det B = \prod \mu_i$ by AM--GM against
 $\operatorname{tr} B = n$)}.
 \item Demuestre que la igualdad se cumple si $A$ es diagonal.
 \item Deducir \emph{La desigualdad de Hadamard}: por cada real
 matriz cuadrada $M$ con columnas $c_1, \dots, c_n$,
 \[
 \abs{\det M} \leq \prod_{i=1}^{n}\norm{c_i}_2 ,
 \]
 con igualdad (para invertible $M$) si las columnas son
 ortogonal por pares \emph{(apply questions 6--7 to
 $M^{\mathsf T}M$)}.
 \item Dividendos geométricos y combinatorios: interpretar
 pregunta 8 como "el volumen de un paralelepípedo está en
 más el producto de las longitudes de sus bordes''; y demostrar que un
 matriz con todas las entradas en $\intcc{-1}{1}$ tiene
 $\abs{\det M} \leq n^{n/2}$. (Matrices que alcanzan este
 enlazado --- matrices de Hadamard --- existen para $n = 1, 2$
 y muchos múltiplos de $4$; ya sea para \emph{todo}
 múltiplos de $4$ es un famoso problema abierto.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- \omterm{pb:b2:quadratic:1}{Descomposición polar} and singular
values.}
\begin{enumerate}[resume]
 \item Sea $A$ invertible. Demuestre que $A^{\mathsf T}A$ es
 positivo definido, y que
 \[
 S = \sqrt{A^{\mathsf T}A}
 \quad\text{(the square root of
 \cref{exo:b2:quadratic:6})},
 \qquad Q = AS^{-1}
 \]
 dar una factorización $A = QS$ con $Q$ ortogonal y
 $S$ positivo definitivo.
 \item Demuestre que esta factorización de un $A$ invertible es
 único.
 \item Ampliar existencia a $A$ arbitrario: elegir
 $\varepsilon_k \to 0$ con $A + \varepsilon_k I$
 invertible, escriba $A + \varepsilon_kI = Q_kS_k$ y
 utilizar el \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad} de $O(n)$
 (\cref{exo:b2:quadratic:5}) para extraer $Q_k \to Q$;
 mostrar $S_k = Q_k^{\mathsf T}(A + \varepsilon_kI)$
 converge a algún $S$ semidefinido positivo con $A =
 QS$y $S = \sqrt{A^{\mathsf T}A}$. donde esta
 ¿La unicidad falla para el singular $A$?
 \item (Descomposición de valores singulares) Deduzca que todo real
 cuadrado $A$ escribe
 \[
 A = U\,\Sigma\,V^{\mathsf T},
 \qquad U, V \in O(n),\quad
 \Sigma = \operatorname{diag}(\sigma_1, \dots,
 \sigma_n),\ \sigma_i \geq 0 ,
 \]
 donde están los $\sigma_i$ (los \emph{valores singulares})
 el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} de $\sqrt{A^{\mathsf T}A}$.
 \item Tres consecuencias: $\vertiii{A}_2 = \sigma_{\max}$ para
 \emph{cada} real $A$ (generalizando
 \cref{exo:b2:quadratic:7}); $\abs{\det A} =
 \sigma_1\cdots\sigma_n$; y la imagen de la unidad
 esfera bajo un $A$ invertible es un elipsoide con
 semiejes $\sigma_1, \dots, \sigma_n$ a lo largo de las columnas
 de $U$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- Conics, by the spectral theorem.}
Una cónica plana es el conjunto cero de $f(x) = q(x) + \langle b,
x\rangle + c$, siendo $q \neq 0$ un \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} de matriz $A$,
$b \in \R^2$, $c \in \R$.
\begin{enumerate}[resume]
 \item Reducir $f$ mediante una rotación (ejes principales,
 \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}) seguido de un
 traducción y clasificar los posibles no vacíos,
 formas no degeneradas por la firma de $q$: elipse
 ($\det A > 0$), hipérbola ($\det A < 0$), parábola
 ($\det A = 0$, rango $1$, con el término lineal no
 absorbido).
 \item Ejecute la reducción completa para
 \[
 x^2 + 4xy + y^2 + 2x - 2y = 4 :
 \]
 coordenadas rotadas, ecuación reducida, naturaleza y
 centro de la cónica.
 \item (Cónicas centrales) Supongamos $\det A \neq 0$. mostrar el
 \emph{centro} es $x_0 = -\frac12 A^{-1}b$, y que el
 \omterm{def:b2:quadratic:def}{congruencia} por $\begin{pmatrix} I & x_0\\ 0 &
 1\end{pmatrix}$ de la matriz $3\times3$ produce $\widetilde Q
 = \begin{pmatrix} A & b/2 \\ b^{\mathsf T}/2 &
 c\end{pmatrix}$
 \[
 \det\widetilde Q = f(x_0)\,\det A :
 \]
 la cónica central es degenerada (un punto o dos líneas)
 exactamente cuando $\det\widetilde Q = 0$.
 \item Verifique la pregunta 17 con el ejemplo de la pregunta 16:
 calcular $x_0$, $f(x_0)$ y $\det\widetilde Q$, y
 Concluimos nuevamente que la cónica es no degenerada.
 hipérbola.
 \item (Un lápiz cuádrico) Para $\lambda \in \R$, clasifique el
 superficie
 \[
 x^2 + y^2 + z^2 + 2\lambda(xy + yz + zx) = 1
 \]
 por el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} de su matriz \emph{(all-ones
 structure: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $1 + 2\lambda$ and $1 -
 \lambda$ double)}: esfera/elipsoide, cilindro, par de
 planos, hiperboloides de una y dos láminas, según
 a $\lambda$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Two forms at once: simultaneous
reduction.}
\begin{enumerate}[resume]
 \item Sea $q$ positivo definido y $q'$ arbitrario.
 \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} en $E$. Demostrar que existe una base de
 $E$ que es ortonormal para $q$ y ortogonal para
 $q'$: en él, $q = \sum x_i^2$ y $q' = \sum \mu_i
 x_i^2$\emph{(use $q$ como producto interno y aplique
 el teorema espectral al endomorfismo que representa
 $q'$)}.
 \item Forma matricial: para $A$ definida positiva y $B$
 \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}, existe un $P$ invertible con
 $P^{\mathsf T}AP = I$ y $P^{\mathsf T}BP =
 \operatorname{diag}(\mu_1, \dots, \mu_n)$, donde el
 $\mu_i$ son las raíces de $\det(B - \mu A) = 0$.
 \item Ejecútelo en su totalidad durante
 \[
 A = \begin{pmatrix} 2 & 1\\ 1 & 1 \end{pmatrix},
 \qquad
 B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ 1 & 0 \end{pmatrix} :
 \]
 el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $\mu_\pm$ generalizado y los vectores
 diagonalizando ambas formas.
 \item Demuestre que la precisión positiva no se puede abandonar: por
 \[
 A = \begin{pmatrix} 1 & 0\\ 0 & -1 \end{pmatrix},
 \qquad
 B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ 1 & 0 \end{pmatrix},
 \]
 ninguna base diagonaliza ambas formas \emph{(if $P$
 diagonalized both, $\det(B - \mu A)$ would split with
 real roots; compute it)}.
 \item Demuestre que los $\mu_i$ de la pregunta 21 son los
 \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} de $A^{-1}B$, y que $A^{-1}B$, mientras no
 \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} en general, siempre es \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalizable} con
 reales \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} \emph{(conjugate by $\sqrt A$)}.
 \item Síntesis. En una oración cada uno: (i) el teorema
 cada Parte se apoyó en; (ii) qué resultados de las Partes
 I--III sobrevivo por positivo \emph{semi}definite
 matrices, y que necesitan definición; (iii) el
 sistema físico cuyas pequeñas oscilaciones cuestionan
 20--22 diagonalizar (energía cinética y potencial como
 las dos formas), y lo que significa $\mu_i$ allí.
\end{enumerate}
\end{problem}