\section*{Capítulo \ref{ch:g3:shapes} --- Shapes and Right Angles}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:1}
Típico \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulos rectos}: las esquinas del tablero, de una hoja de papel,
de la puerta. Un ángulo no recto: la apertura de unas tijeras,
las manecillas del reloj a la 1 en punto. Cada uno se comprueba con el conjunto.
cuadrado (\cref{met:g3:shapes:check}) --- nunca solo a simple vista.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:2}
Construcción: un lado de $6$ cm, \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulos rectos} en ambos extremos con el
escuadra, lados de $4$ cm, cerrar la forma. Marcas: $4$ poco
cuadrados en las esquinas, un tick en cada lado $6$ cm, un tick doble
en cada lado $4$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:3}
Un cuadrado tiene $4$ \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulos rectos} y $4$ lados iguales --- todos marcados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:4}
Construcciones de rejilla; la red garantiza el \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulos rectos}, y
contar cuadrados garantiza las longitudes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:5}
``Cada cuadrado es un rectángulo'': \emph{verdadero} --- tiene $4$ \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{correcto
ángulos}, que es todo lo que pide un rectángulo.

``Todo rectángulo es un cuadrado'': \emph{FALSO} --- a $6 \times 4$
El rectángulo tiene lados desiguales.

``Un triángulo puede tener dos \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulos rectos}'': \emph{FALSO} --- los dos
Los lados dibujados de los dos \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulos rectos} serían perpendiculares al
misma línea base, por lo tanto nunca se juntan para cerrar el triángulo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:6}
$OA = 4$ cm (el \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio}). $OB = 4$ cm también: \emph{cada} punto de
el círculo está a la misma distancia del centro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:7}
El rectángulo se corta en tres triángulos: dos triángulos rectángulos
($AMD$ y $MBC$, en ángulo recto en $A$ y $B$) y el medio
triángulo $MCD$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:8}
Con al menos un \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulo recto}: el cuadrado, el rectángulo, la derecha
triángulo y la letra L (sus esquinas interior y exterior). el circulo
No tiene ningún rincón.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:9}
Cada lado cruza ``$2$ derecha, $1$ arriba'' (o las versiones giradas
``$1$ derecha, $2$ abajo'', etc.): cada lado es la diagonal de una
$2 \times 1$ bloque de cuadrados, por lo que los cuatro tienen la misma longitud.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:10}
Un programa correcto: ``1. Dibuja un rectángulo $ABCD$ con $AB = 3$ cm
(abajo) y $BC = 2$ cm. 2. En la parte superior del lado $[DC]$, dibuja el
cuadrado $DCEF$ de lado $3$ cm, fuera del rectángulo.'' Cualquier claro,
El programa completo, numerado, es correcto. Pruébelo siguiéndolo.
palabra por palabra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:11}
$1 \times 1$ cuadrados: $9$. $2 \times 2$ cuadrados: $4$.
$3 \times 3$: $1$. Total: $9 + 4 + 1 = 14$ cuadrados.
\end{solution}