\section*{Chapitre \ref{ch:g6:lines} --- Droites, cercles et angles}

\begin{solution}{exo:g6:lines:1}
Construction libre. Le segment s'arrête en $A$ et $B$~; la
demi-droite part de $C$ et continue au-delà de $A$~; la droite
continue des deux côtés de $B$ et $C$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:2}
«~$[AB] = [BA]$~»~: \emph{vrai} --- la partie entre les deux points
ne dépend pas de l'ordre.

«~$[AB) = [BA)$~»~: \emph{faux} --- $[AB)$ part de $A$, $[BA)$ part
de $B$~; elles pointent dans des directions opposées.

«~$(AB) = (BA)$~»~: \emph{vrai} --- les deux noms décrivent la même
droite illimitée.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:3}
Étapes~: glisser l'équerre le long de $d$ jusqu'à ce que son côté
perpendiculaire passe par $P$~; tracer cette perpendiculaire, l'appeler
$p$. Puis tracer la perpendiculaire à $p$ passant par $P$ de la même
façon~: par \cref{prop:g6:lines:facts}, elle est parallèle à $d$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:4}
$a$ et $b$ sont toutes deux perpendiculaires à la même droite $c$,
donc $a \parallel b$ (fait 1). Pour $e$ et $c$~: toutes deux sont
perpendiculaires à la même droite $a$ (on nous dit $e \perp a$, et
$a \perp c$ signifie aussi $c \perp a$), donc le fait 1 s'applique
encore~: $e \parallel c$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:5}
$OM = 3$~cm exactement ($M$ est sur le cercle)~; $ON < 3$~cm ($N$
à l'intérieur)~; $OP > 3$~cm ($P$ à l'extérieur).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:6}
Rayon $= 9 \div 2 = 4.5$~cm. \quad Diamètre $= 2 \times 2.6 = 5.2$~cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:7}
$\widehat{SRT} = 72^\circ$~: aigu. \quad
$\widehat{ABC} = 148^\circ$~: obtus. \quad
$\widehat{MON} = 90^\circ$~: droit. (Le sommet est toujours la lettre
du milieu.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:8}
Les mesures dépendent du triangle dessiné, mais la somme des trois
angles est toujours (très proche de) $180^\circ$ --- les petites
différences viennent de l'imprécision de mesure. \Cref{ch:g7:triangles}
prouve que la somme est exactement $180^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:9}
Construction libre. Pour obtenir $130^\circ$ à partir de $65^\circ$
sans le rapporteur~: copier l'angle de $65^\circ$ deux fois côte à
côte ($65 + 65 = 130$), par exemple au papier calque ou par report
d'angle à la règle et au compas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:10}
Les points à $3$~cm de $A$ forment le cercle de centre $A$ et de
rayon $3$~cm~; ceux à $2$~cm de $B$ forment le cercle de centre $B$
et de rayon $2$~cm. Les points cherchés sont les intersections des
deux cercles~: deux points si les cercles se croisent ($AB$
strictement entre $1$ et $5$~cm), un s'ils se touchent ($AB = 5$~cm ou
$AB = 1$~cm), aucun s'ils sont trop éloignés ou l'un à l'intérieur de
l'autre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:11}
Les $12$ marques d'heures partagent le tour complet en $12$ angles de
$360 \div 12 = 30^\circ$. À 3~heures, les aiguilles couvrent $3$
marques~: $90^\circ$ (un angle droit). À 5~heures~:
$5 \times 30 = 150^\circ$. À 6~heures~: $180^\circ$ (un angle plat).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:12}
Tracer deux arcs de rayon $6$~cm centrés en $A$ et en $B$~; leur
point de croisement est $C$. Les trois côtés mesurent $6$~cm~: le
triangle est équilatéral, et chaque angle mesure $60^\circ$ (la mesure
le confirme). Conjecture~: un triangle équilatéral a trois angles égaux
de $60^\circ$.
\end{solution}
