\section*{Capítulo \ref{ch:g3:shapes} --- Formas e ângulos retos}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:1}
Típico ângulos retos: os cantos do quadro, de uma folha de papel,
da porta. Um ângulo não reto: a abertura de uma tesoura,
os ponteiros do relógio marcam 1 hora. Cada um é verificado com o conjunto
quadrado (\cref{met:g3:shapes:check}) --- nunca apenas a olho nu.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:2}
Construção: um lado de $6$ cm, ângulos retos em ambas as extremidades com
esquadro, lados de $4$ cm, feche a forma. Marcas: $4$ pouco
quadrados nos cantos, uma marca em cada $6$ cm de lado, uma marca dupla
em cada $4$ cm de lado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:3}
Um quadrado tem $4$ ângulos retos e $4$ lados iguais --- todos marcados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:4}
Construções de grade; a grade garante a ângulos retose
contar quadrados garante os comprimentos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:5}
``Todo quadrado é um retângulo'': \emph{verdadeiro} --- tem $4$ certo
ângulos, que é tudo que um retângulo pede.

``Todo retângulo é um quadrado'': \emph{falso} --- um $6 \times 4$
retângulo tem lados desiguais.

``Um triângulo pode ter dois ângulos retos'': \emph{falso} --- os dois
lados extraídos dos dois ângulos retos seria perpendicular ao
mesma linha de base, portanto, nunca se encontram para fechar o triângulo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:6}
$ OA = 4$ centímetros (o \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}). $ OB = 4$ cm também: \emph{todo} ponto de
o círculo está à mesma distância do centro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:7}
O retângulo é cortado em três triângulos: dois triângulos retângulos
($ AMD $ e $ MBC $, em \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ângulo reto} em $ A $ e $ B $) e o meio
triângulo $ MCD $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:8}
Com pelo menos um \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ângulo reto}: o quadrado, o retângulo, a direita
triângulo e a letra L (seus cantos internos e externos). O círculo
não tem canto nenhum.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:9}
Cada lado cruza ``$2$ certo, $1$ up'' (ou as versões viradas
``$1$ certo, $2$ para baixo'', etc.): cada lado é a diagonal de um
$2 \times 1$ bloco de quadrados, então todos os quatro têm o mesmo comprimento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:10}
Um programa correto: ``1. Desenhe um retângulo $ ABCD $ com $ AB = 3$ centímetros
(inferior) e $ BC = 2$ cm. 2. Em cima da lateral $[DC]$, desenhe o
quadrado $ DCEF $ de lado $3$ cm, fora do retângulo.'' Qualquer espaço claro,
numerado, o programa completo está correto --- teste-o seguindo-o
palavra por palavra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:11}
$1 \times 1$ quadrados: $9$. $2 \times 2$ quadrados: $4$.
$3 \times 3$: $1$. Total: $9 + 4 + 1 = 14$ quadrados.
\end{solution}
