\section*{Capítulo \ref{ch:b1:structures} --- Estructuras algebraicas}
\begin{solution}{exo:b1:structures:1}
\emph{Estabilidad:}$x * y = 1 \iff x + y - xy = 1 \iff (1-x)(1-y) = 0$,
imposible para $x, y \neq 1$. De hecho, la identidad clave es
\[
1 - x * y = (1 - x)(1 - y):
\]
la \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} $\varphi(x) = 1 - x$ envía $(E, *)$ a $(\R^*, \times)$ con
$\varphi(x * y) = \varphi(x)\varphi(y)$ --- a \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo} \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo}. Todos
Los axiomas ahora transportan: la asociatividad y la conmutatividad se derivan de
los de $\times$; la identidad es $\varphi^{-1}(1) = 0$(verificar:$x *
0 = x $); el inverso de $x $ es $\varphi^{-1}\bigl((1-x)^{-1}\bigr) =
1 - \frac{1}{1-x} = \frac{x}{x - 1}$(que es $\neq 1$). Entonces $(E, *)$
es un \omterm{def:b1:structures:group}{grupo abeliano}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:2}
\begin{enumerate}
 \item Sí: producto de positivos es positivo, identidad $1$, inversa
 $\frac 1x$, asociatividad heredada de $\R^*$.
 \item No: no estable ($1 + 1 = 2 \notin \{-1,0,1\}$).
 \item Sí: el ejemplo estándar.
 \item No: no estable ($+$impar,$=$par), y sin identidad ($0$ es
 incluso).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:3}
Escriba $\mathrm{id}$, las transposiciones $\tau_{12}, \tau_{13},
\tau_{23}$(intercambiando los dos puntos nombrados) y los ciclos $c =
(1\,2\,3)$(es decir, $1 \mapsto 2 \mapsto 3 \mapsto 1$) y $c^2 =
(1\,3\,2)$. La tabla de $\sigma\rho $(fila $\sigma$, columna $\rho$,
aplicar $\rho$ primero):
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{c|cccccc}
$\sigma\backslash\rho$& $\mathrm{id}$&$c$&$c^2$&$\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$&$\tau_{23}$\\
\hline
$\mathrm{id}$&$\mathrm{id}$&$c$&$c^2$&$\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$&$\tau_{23}$\\
$c$&$c$&$c^2$&$\mathrm{id}$&$\tau_{13}$&$\tau_{23}$ &
$\tau_{12}$\\
$c^2$&$c^2$&$\mathrm{id}$&$c$&$\tau_{23}$&$\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$\\
$\tau_{12}$&$\tau_{12}$&$\tau_{23}$&$\tau_{13}$&$\mathrm{id}$
& $c^2$&$c$\\
$\tau_{13}$&$\tau_{13}$&$\tau_{12}$&$\tau_{23}$&$c$ &
$\mathrm{id}$&$c^2$\\
$\tau_{23}$&$\tau_{23}$&$\tau_{13}$&$\tau_{12}$&$c^2$&$c$ &
$\mathrm{id}$\\
\end{tabular}
\end{center}
Par no conmutable: $\tau_{12}\tau_{13} = c^2$ mientras
$\tau_{13}\tau_{12} = c$. (Para comprobar una entrada:
$\tau_{12}\tau_{13}$ envía $1 \xmapsto{\tau_{13}} 3
\xmapsto{\tau_{12}} 3$,$3 \mapsto 1 \mapsto 2$,$2 \mapsto 2 \mapsto
1$: es decir $1 \mapsto 3 \mapsto 2 \mapsto 1$, el ciclo $c^2 =
(1\,3\,2)$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:4}
$H$:$1 \in H$; para $z, w \in H$,$\abs{zw^{-1}} = \abs z / \abs w =
1$: se aplica el criterio.$\R_+^*$: igual,$\abs{xy^{-1}}$ reemplazado por
positividad. Unión: $\iu \in H$ y $2 \in \R_+^*$, pero $2\iu $ tiene
\omterm{def:b1:complex:field}{módulo} $2 \neq 1$ y no es un real positivo:$2\iu \notin H \cup
\R_+^*$, por lo que la unión no es estable --- no es un \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} (como se predijo
por \cref{exo:b1:structures:6}, ni \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} contiene al otro).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:5}
\omterm{def:b1:structures:morphism}{Morfismo}: $\eu^{\iu(\theta + \varphi)} =
\eu^{\iu\theta}\eu^{\iu\varphi}$(\cref{thm:b1:complex:funceq}).
\omterm{def:b1:structures:morphism}{Núcleo}: $\eu^{\iu\theta} = 1 \iff \theta \in 2\pi\Z$, entonces $\ker f =
2\pi\Z \neq \{0\}$: no \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}. Imagen: cada número complejo unitario es
$\eu^{\iu\theta}$ para algunos $\theta $(forma polar), entonces
$\operatorname{im} f = \mathbb{U}$, el círculo unitario. la restricción
de $f$a un intervalo medio abierto de longitud $2\pi $, como por ejemplo
$\intco{0}{2\pi}$ o $\intoc{-\pi}{\pi}$, es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo} (dos ángulos
con la misma imagen difieren en un múltiplo de $2\pi$, y solo uno
representante de cada clase cabe en el intervalo); ningún intervalo de
obras de mayor longitud, ya que contiene dos puntos a distancia
$2\pi$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:6}
Intersección: $e \in H \cap K$ y $x, y \in H \cap K$ dan
$xy^{-1}$ tanto en $H$ como en $K$. Unión: si $H \subseteq K$ la unión es
$K$, a \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} (y simétricamente). Por el contrario, supongamos que ninguno de los dos
la inclusión se mantiene: elija $h \in H \setminus K$ y $k \in K \setminus
H $, y suponga que $H \cup K $fuera \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}; luego $hk \in H \cup K $.
Si $hk \in H$, entonces $k = h^{-1}(hk) \in H$: contradicción. Si$ hk \in
K $, entonces $h = (hk)k^{-1} \in K $: contradicción. Entonces $H \cup K $ no es
a \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:7}
Tenga en cuenta primero que $x^2 = e$ significa $x^{-1} = x$ por cada $x$. entonces por
$x, y \in G$:
\[
xy = (xy)^{-1} = y^{-1} x^{-1} = yx ,
\]
utilizando \cref{prop:b1:structures:rules}~(2). Entonces $G$ es \omterm{def:b1:structures:group}{abeliano}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:8}
Unidades de $\Z/18\Z$: clases \omterm{cor:b1:arith:bezout}{coprimo} a$18 = 2 \times 3^2$:
$\overline 1, \overline 5, \overline 7, \overline{11}, \overline{13},
\overline{17}$. Inverso de $\overline 5$:$5 \times 11 = 55 = 3\times
18 + 1$, entonces $\overline 5^{-1} = \overline{11}$.

$\overline 5 x = \overline 7$: multiplicar por $\overline{11}$:$x =
\overline{77} = \overline 5$(desde $77 = 4\times 18 + 5$). Único
solución.

$\overline 6 x = \overline 3$: la ecuación $6x \equiv 3 \pmod{18}$
significa $18 \mid 6x - 3$. Pero $6x - 3 = 3(2x - 1)$ es extraño, mientras que $18$
es par: un número par no puede dividir a uno impar. Ninguna solución.

$\overline 6 x = \overline{12}$:$6x \equiv 12 \pmod{18} \iff x
\equiv 2 \pmod 3$: soluciones $x \in \{\overline 2, \overline 5,
\overline 8, \overline{11}, \overline{14}, \overline{17}\}$ --- seis
de ellos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:9}
$\Z[\sqrt 2]$contiene $0$ y $1$ y es estable bajo resta
y producto:
\[
(a + b\sqrt 2)(c + d\sqrt 2) = (ac + 2bd) + (ad + bc)\sqrt 2 ,
\]
por lo que es un subanillo de $\R$(conmutatividad, asociatividad,
distributivity are inherited). Unidad: $(1 + \sqrt 2)(-1 + \sqrt 2) =
2 - 1 = 1$, por lo que $1 + \sqrt 2$ es invertible con $\sqrt 2 - 1
\in \Z[\sqrt 2]$inverso. Sus facultades $(1 + \sqrt 2)^n $ son estrictamente
creciente (la base es $> 1$), por lo tanto, distintos por pares, y cada uno es
una unidad ($\bigl((1+\sqrt2)^n\bigr)^{-1} = (\sqrt 2 - 1)^n$): el \omterm{def:b1:structures:group}{grupo}
de unidades es infinita.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:10}
$x + x = (x + x)^2 = x^2 + x^2 + x^2 + x^2 = 4x^2 = 4x$--- entonces $2x =
4x $, dando $2x = 0$, es decir $x + x = 0$(cada elemento es su propio
inversa aditiva). entonces
\[
x + y = (x+y)^2 = x^2 + xy + yx + y^2 = x + xy + yx + y ,
\]
entonces $xy + yx = 0$, es decir, $xy = -yx = yx $(usando $-z = z$). Por lo tanto $A$ es
conmutativo.

Ejemplo: en $\mathcal{P}(E)$, defina $A + B = (A \cup B) \setminus (A
\cap B)$(diferencia simétrica) y $A \times B = A \cap B $. uno
comprobaciones: $(\mathcal{P}(E), +)$ es un \omterm{def:b1:structures:group}{grupo abeliano} con identidad
$\emptyset$ y cada \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} su propia inversa;$\cap$ es asociativo,
conmutativo, con identidad $E$; distributividad $A \cap (B + C) = (A
\cap B) + (A \cap C)$ se cumple (un elemento se encuentra en el lado izquierdo si no
está en $A$ y exactamente en uno de $B, C$). Y$A \cap A = A$: cada
El elemento es idempotente, según sea necesario.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:11}
Escriba la hipótesis para $n$ y $n+1$:
\[
(xy)^{n+1} = x^{n+1} y^{n+1}
\quad\text{and}\quad
(xy)^{n+1} = (xy)(xy)^n = xy\,x^n y^n .
\]
Igualando: $x^{n+1} y^{n+1} = x\,y\,x^n\,y^n$; cancelar $x$ a la izquierda
y $ y^n$a la derecha:$x^n y = y x^n$. El mismo cálculo
un grado superior ($n+1$ y $n+2$) da $x^{n+1} y = y x^{n+1}$. entonces
\[
y\,x^{n+1} = x^{n+1} y = x\,(x^n y) = x\,y\,x^n ,
\]
y cancelando $x^n$a la derecha de $ y x \cdot x^n = x y \cdot x^n$:
$yx = xy$. Entonces $G$ es \omterm{def:b1:structures:group}{abeliano}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:12}
\begin{enumerate}
 \item Sea $f \colon \Z \to \Z$ aditivo y $a = f(1)$. Por
 inducción $f(k) = ka$ para $k \in \N$ y $f(-k) = -f(k) =
 -ka $: entonces $f $ es la multiplicación por $a $. Por el contrario
 cada \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} $k \mapsto ak$ es un \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo}: el \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismos}
 $(\Z,+) \to (\Z,+)$ son exactamente las multiplicaciones por un
 entero fijo.
 \item Sea $f \colon \Q \to \Z$ un \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo},$x \in \Q$ y
 $n \in \N^*$. entonces
 \[
 f(x) = f\Bigl(\underbrace{\tfrac xn + \dots +
 \tfrac xn}_{n}\Bigr) = n\,f\Bigl(\frac xn\Bigr) ,
 \]
 entonces el número entero $f(x)$ es divisible por cada $n \geq 1$.
 El único número entero de este tipo es $0$:$f \equiv 0$.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:structures:1}
\textbf{1.} A \omterm{def:b1:counting:objects}{permutación} es una biyección de $\intint1n$, es decir an
$n$-disposición de objetos $n$: hay $n!$ de ellos
(\cref{thm:b1:counting:counts}). Con $\sigma = [2,3,1]$,$\tau =
[1,3,2]$:$\sigma\tau $envía $1 \mapsto 1 \mapsto 2$,$2 \mapsto 3
\mapsto 1$,$3 \mapsto 2 \mapsto 3$:$\sigma\tau = [2,1,3]$; y
$\tau\sigma$ envía $1 \mapsto 2 \mapsto 3$,$2 \mapsto 3 \mapsto
2$,$3 \mapsto 1 \mapsto 1$:$\tau\sigma = [3,2,1] \neq
\sigma\tau $.

\textbf{2.} Dejemos que $\gamma, \gamma'$tenga soportes separados $S, S'$.
Para $x \in S$:$\gamma'(x) = x$ y $\gamma(x) \in S$, entonces
$\gamma\gamma'(x) = \gamma(x) = \gamma'\gamma(x)$. simétricamente
para $x \in S'$; y ambos lados arreglan cada $x \notin S \cup S'$. entonces
$\gamma\gamma' = \gamma'\gamma$.

\textbf{3.} Para $i \in \intint1n$, los valores $i, \sigma(i),
\sigma^2(i), \dots $viven en un \omterm{def:b1:counting:card}{conjunto finito}, por lo que $\sigma^a(i) =
\sigma^b(i)$ para algunos $a < b $; la inyectividad da $\sigma^{b-a}(i)
= i$: la secuencia vuelve a$i $. Llame a \emph{órbita} de $i $ el
establecer $\{i, \sigma(i), \dots, \sigma^{k-1}(i)\}$ con $k \geq 1$
mínimo tal que $\sigma^k(i) = i$. Dos órbitas reunidas en una
punto coinciden (ambas son las imágenes $\sigma$ delanteras de ese
punto), por lo que las órbitas \omterm{thm:b1:logic:partition}{dividir} $\intint1n$;$\sigma$ actúa sobre cada uno
órbita de tamaño $k \geq 2$ como el ciclo $k$ $(i\ \sigma(i)\ \cdots\
\sigma^{k-1}(i))$ y fija los singletons. El producto de estos
Los ciclos disjuntos concuerdan con $\sigma$ en todas partes. Unicidad: en
cualquier descomposición en ciclos disjuntos, el ciclo a través de $i$ debe
ser $(i\ \sigma(i)\ \cdots)$ --- los ciclos se fuerzan a ser los
órbitas con su acción inducida.

\textbf{4.} Siguiendo las órbitas: $1 \to 4 \to 2 \to 1$,$3 \to 5
\to 3$,$6 \to 7 \to 8 \to 6$:
\[
\sigma = (1\ 4\ 2)(3\ 5)(6\ 7\ 8) .
\]
Si $\sigma = \gamma_1\cdots\gamma_r$ con ciclos disjuntos de
longitudes $k_1, \dots, k_r$, la conmutación (pregunta 2) da
$\sigma^m = \gamma_1^m\cdots\gamma_r^m$, y desde los soportes
son separados, $\sigma^m = \mathrm{id}$ si cada $\gamma_i^m =
\mathrm{id}$ si $ k_i \mid m $ para todos los $i $(un ciclo $k $ tiene \omterm{def:b1:structures:order}{orden}
$k$:$\gamma^m$ envía $a_1$a$a_{1 + (m \bmod k)}$). lo menos
tal $m$ es $\operatorname{lcm}(k_1, \dots, k_r)$. Aquí:
$\operatorname{lcm}(3, 2, 3) = 6$.

\textbf{5.} Aplicar el lado derecho a cada punto, más a la derecha
factor primero. $a_1 \mapsto a_2$ por $(a_1\ a_2)$, luego cada vez
correcciones de factores $a_2$: neto $a_1 \mapsto a_2$. Para $2 \leq i < k$:
$a_i$ no se toca hasta que $(a_1\ a_i)$ lo envía a$a_1$, y el
El siguiente factor $(a_1\ a_{i+1})$ envía $a_1$a$a_{i+1}$, después
que nada lo mueve: net $a_i \mapsto a_{i+1}$. Finalmente $a_k$
se fija por todos los factores excepto el más a la izquierda, que lo envía a $a_1$.
Este es exactamente el ciclo. Dado que cada \omterm{def:b1:counting:objects}{permutación} es un producto de
ciclos (pregunta 3), es producto de transposiciones. Para
pregunta 4 $\sigma$:
\[
\sigma = (1\ 2)(1\ 4)\;(3\ 5)\;(6\ 8)(6\ 7),
\]
cinco transposiciones.

\textbf{6.} Inducción en $b - a$. Para $b = a + 1$ la identidad es
trivial (factor $1 = 2\cdot1 - 1$). Para $b > a + 1$, verifique
directamente que $(a\ b) = (a\ \ a{+}1)\,(a{+}1\ \ b)\,(a\ \ a{+}1)$:
el lado derecho envía $a \mapsto a{+}1 \mapsto b \mapsto b$,$b
\mapsto b \mapsto a{+}1 \mapsto a $,$ a{+}1 \mapsto a \mapsto a
\mapsto a{+}1$ y arregla el resto. Por inducción $(a{+}1\ \ b)$ es
un producto palindrómico de $2(b - a - 1) - 1$ adyacente
transposiciones, por lo que $(a\ b)$ es una de $2(b - a) - 1$: una impar
número.

\textbf{7.} $N(\mathrm{id}) = 0$,$\varepsilon = +1$. Para $(i\ \
i{+}1)$, el único par invertido es $(i, i+1)$:$N = 1$,
$\varepsilon = -1$. Para$[2, 3, 1]$: los pares invertidos son $(1,
3)$(valores $2 > 1$) y $(2, 3)$(valores $3 > 1$):$N = 2$,
$\varepsilon = +1$.

\textbf{8.} Las listas de valores de $\sigma$ y $\sigma\tau $ difieren
únicamente mediante el intercambio de las posiciones $i$ y $i + 1$. por un par de
posiciones que no involucran $i, i+1$, nada cambia. Para $k < i$,
los dos pares $(k, i)$ y $(k, i+1)$ intercambian su inversión
estados (los mismos dos valores se comparan con $\sigma(k)$, en
los otros \omterm{def:b1:structures:order}{orden} de puestos): su aporte total es
sin cambios; lo mismo ocurre con $k > i + 1$. El único par restante,$(i,
i+1)$, cambia su estado. Por lo tanto $N(\sigma\tau) = N(\sigma) \pm 1$.

\textbf{9.} Sea $\tau = (a\ b)$ cualquier transposición: por
pregunta 6 es producto de un número impar de adyacentes
transposiciones, por lo que multiplicar por la derecha por $\tau$ cambia $N$ por un
Total impar (pregunta 8, aplicada repetidamente): $\varepsilon(\sigma
\tau) = -\varepsilon(\sigma)$. Ahora si $\sigma = \tau_1\cdots
\tau_p $(transposiciones), constrúyalo a partir de la identidad de $p $
multiplicaciones por la derecha: $\varepsilon(\sigma) =
(-1)^p\varepsilon(\mathrm{id}) = (-1)^p $. desde
$\varepsilon(\sigma)$ se define mediante inversiones --- de forma independiente
de cualquier factorización --- la paridad de $p$ es una invariante de
$\sigma$. \omterm{def:b1:structures:morphism}{Morfismo}: escribiendo $\sigma$ con $p$ y $\sigma'$ con
$q$ transposiciones,$\sigma\sigma'$usa $p + q$ de ellas:
$\varepsilon(\sigma\sigma') = (-1)^{p+q} =
\varepsilon(\sigma)\varepsilon(\sigma')$.

\textbf{10.} Un ciclo $k$ es producto de transposiciones $k - 1$
(pregunta 5): $\varepsilon = (-1)^{k-1}$. Para generales $\sigma$
con órbitas de tamaños $k_1, \dots, k_r $($k_i \geq 2$) más $f$
puntos fijos, $c(\sigma) = r + f$ y $n = k_1 + \dots + k_r + f$,
entonces
\[
\varepsilon(\sigma) = \prod_{i=1}^r (-1)^{k_i - 1}
= (-1)^{\sum_i k_i - r} = (-1)^{n - f - r} = (-1)^{n -
c(\sigma)} .
\]

\textbf{11.} $\mathfrak A_n = \ker\varepsilon$ es un \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} como
el \omterm{def:b1:structures:morphism}{núcleo} de un \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo} (\cref{def:b1:structures:morphism}). Arreglar
una transposición $\tau_0$(existe para $n \geq 2$). La \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación}$\sigma
\mapsto \sigma\tau_0$ es una biyección de $\mathfrak S_n $(su propia
inverso) intercambiando $\mathfrak A_n$ con el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de impar
\omterm{def:b1:counting:objects}{permutaciones} (pregunta 9). Los dos \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} \omterm{thm:b1:logic:partition}{dividir} $\mathfrak S_n$
y tienen igual tamaño: $\abs{\mathfrak A_n} = \frac{n!}2$.

\textbf{12.} \emph{Inversiones} de $[4, 1, 5, 2, 3, 7, 8, 6]$: de
valor $4$: más de $1, 2, 3$: tres; de $5$: sobre $2, 3$: dos;
de $7$: sobre $6$: uno; de $8$: sobre $6$: uno.$N = 7$,
$\varepsilon = -1$. \emph{Tipo de ciclo}:$c = 3$ órbitas,$n = 8$:
$\varepsilon = (-1)^{8-3} = -1$. \emph{Recuento de transposiciones}: cinco
transposiciones en la pregunta 5: $(-1)^5 = -1$. Los tres están de acuerdo.

\textbf{13.} $(a\ b)(a\ c)$(primero el extremo derecho):$a \mapsto c
\mapsto c $;$c \mapsto a \mapsto b $;$b \mapsto b \mapsto a $:
el ciclo $3$ $(a\ c\ b)$. Y$(a\ c\ b)(a\ c\ d)$:$a \mapsto c
\mapsto b $;$b \mapsto b \mapsto a $;$c \mapsto d \mapsto d $;$d
\mapsto a \mapsto c $: es decir $(a\ b)(c\ d)$, como se afirma.

\textbf{14.} Let $\sigma \in \mathfrak A_n$: mediante la pregunta 9,
$\sigma = \tau_1\cdots\tau_{2m}$ con un número par de
transposiciones. Agruparlos en parejas consecutivas.
$\tau_{2i-1}\tau_{2i}$: si los dos son iguales, el par es el
identidad y desaparece; si comparten exactamente un punto, el
la primera identidad de la pregunta 13 escribe el par como un ciclo $3$;
si son disjuntos, la segunda identidad lo escribe como dos
$3$-ciclos. Por lo tanto,$\sigma$ es un producto de ciclos $3$(o el
identidad, un producto vacío --- y para $n \geq 3$ también $(1\ 2\
3)^3$).

\textbf{15.} $(1\ 2)(3\ 4) = (1\ 3\ 2)(1\ 3\ 4)$(pregunta 13
con $a{=}1, b{=}2, c{=}3, d{=}4$). Para el ciclo $5$: por
pregunta 5, $(1\ 2\ 3\ 4\ 5) = (1\ 5)(1\ 4)(1\ 3)(1\ 2)$, y
emparejamiento: $(1\ 5)(1\ 4) = (1\ 4\ 5)$,$(1\ 3)(1\ 2) = (1\ 2\ 3)$:
\[
(1\ 2\ 3\ 4\ 5) = (1\ 4\ 5)(1\ 2\ 3) .
\]
(Verifique $3$:$(1\ 2\ 3)$ envía $3 \to 1$, luego $(1\ 4\ 5)$
envía $1 \to 4$: net $3 \to 4$, correcto.)

\textbf{16.} Aplicar ambos lados a un punto arbitrario. Para $i =
\sigma(a_j)$: el lado izquierdo muestra $\sigma\bigl((a_1\ \dots\
a_k)(a_j)\bigr) = \sigma(a_{j+1})$(índices mod $k $), que es
lo que le hace el lado derecho a $\sigma(a_j)$. Para $i$ no de este
formulario: $\sigma^{-1}(i)$ está fuera del soporte, por lo que el lado izquierdo
corrige $i$, al igual que el lado derecho. Iguales en todas partes.

\textbf{17.} Deslizando el mosaico de la celda $c'$ hacia la celda vacía
$c$ intercambia el contenido de las celdas $c$ y $c'$(mosaico $9$, el
en blanco, pasa a $c'$). Si el mosaico $\sigma(i)$ se encontraba en la celda $i$, el
La nueva posición es $\sigma' = \sigma \circ (c\ c')$: mismo contenido.
excepto que las celdas $c, c'$ leen el contenido anterior de cada una. Por
pregunta 9, $\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$.

\textbf{18.} Un movimiento envía la celda vacía a una celda adyacente: su
fila o su columna cambia exactamente en $1$, por lo que la distancia del taxi
$d$a la celda $9$ cambia por $\pm1$ y $(-1)^d$ se voltea. Dado que cada
mover voltea tanto $\varepsilon(\sigma)$ como $(-1)^{d(\sigma)}$,
su producto $I(\sigma)$ no cambia con cada movimiento: un
invariante.

\textbf{19.} La posición resuelta tiene $\varepsilon = +1$,$d = 0$:
$I = +1$. El objetivo (mosaicos $7, 8$ intercambiados, inicio en blanco) es el
transposición del contenido de las celdas $7$ y $8$:$\varepsilon
= -1$,$d = 0$:$I = -1$. Dado que $I $ es invariante y los dos
Los valores difieren, ninguna secuencia de movimientos los une.

\textbf{20.} Una posición con el espacio en blanco en casa es una \omterm{def:b1:counting:objects}{permutación}
de los mosaicos $8$ entre las celdas $1, \dots, 8$, es decir,\ un elemento de
$\mathfrak S_8$; tiene $d = 0$, entonces $I = \varepsilon(\sigma)$.
Fuerzas alcanzables $I = +1$, es decir $\sigma \in \mathfrak A_8$; el
El converso admitido dice que se alcanzó todo $\mathfrak A_8$. Contar:
$\abs{\mathfrak A_8} = \frac{8!}2 = 20\,160$(pregunta 11).

\textbf{21.} Por la pregunta 20 el espacio en blanco accesible en casa
arreglos forman exactamente $\mathfrak A_8$ --- en particular un
\emph{\omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}} de $\mathfrak S_8$: componer dos solucionables
revueltas, o invertir una, sigue siendo solucionable, lo cual está lejos de ser
obvio por puro razonamiento de rompecabezas.

\textbf{22.} (a) Un ciclo $3$ de mosaicos con inicio en blanco:
$\varepsilon = +1$(pregunta 10),$d = 0$, entonces $I = +1$: accesible
(por el converso admitido) --- uno puede recorrer tres fichas.
(b) Mosaico $5$ y el espacio en blanco intercambiados: la posición es la
transposición del contenido de las celdas $5$ y $9$, por lo que
$\varepsilon = -1$; el espacio en blanco se encuentra en el centro, en el taxi
distancia $d = 2$ de casa, entonces $(-1)^d = +1$ y $I = -1$:
inalcanzable. No se puede simplemente "dejar el espacio en blanco en el medio".
dejando los mosaicos ordenados de otra manera.

\textbf{23.} Sea $f \colon \mathfrak S_n \to \{\pm1\}$ un
\omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo}. Para dos transposiciones cualesquiera $\tau, \tau'$, pregunta 16
proporciona $\sigma$ con $\sigma\tau\sigma^{-1} = \tau'$(\omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} el
dos puntos se movieron sobre los otros dos; $n \geq 3$ garantiza habitación
hacerlo, aunque incluso $n = 2$ es trivial aquí). Entonces $f(\tau') =
f(\sigma)f(\tau)f(\sigma)^{-1} = f(\tau)$ ya que $\{\pm1\}$ es
\omterm{def:b1:structures:group}{abeliano}: $f$ es constante en las transposiciones. Si esa constante es
$+1$, luego $f = 1$ en todos los productos de transposiciones, es decir en todas partes (pregunta 5). Si es $-1$, entonces $f(\sigma) =
(-1)^p = \varepsilon(\sigma)$ sobre un producto de transposiciones $p $.
Entonces $f \in \{1, \varepsilon\}$.

\textbf{24.} (i) La propiedad \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo} de $\varepsilon$ y la
La maquinaria \omterm{def:b1:structures:morphism}{núcleo} le dio a $\mathfrak A_n$ su estructura \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} y
su tamaño y razonamiento al estilo \cref{prop:b1:structures:kernel}
recorre las preguntas 11 y 21. (ii) Contando:
$\abs{\mathfrak S_n} = n!$, el argumento de reducción a la mitad de la pregunta 11,
y el conteo $20\,160$ de la pregunta 20 son
\cref{ch:b1:counting} en el trabajo. (iii) Las preguntas 8--9 resuelven un
problema genuino de buena definición --- ``la paridad del número
de transposiciones'' presupone que esta paridad no depende
en la factorización, exactamente como requirieron las operaciones de $\Z/n\Z$
representante-independencia en \cref{def:b1:structures:zn}.

\textbf{25.} La firma tiene un único valor $\{\pm1\}$.
cálculo, demostró una vez que está bien definido, y hace tres
trabajos a la vez: internamente, corta $\mathfrak S_n$ por la mitad y
aísla $\mathfrak A_n$ con sus generadores de ciclo $3$;
externamente, decide en una línea una pregunta ("¿pueden estos dos
¿Se pueden intercambiar fichas? '') esa búsqueda ingenua nunca podría resolverse, ya que
ninguna lista finita de secuencias de movimientos fallidos demuestra su imposibilidad; y
estructuralmente, es el motor de signos alternos dentro del
fórmula $\det A = \sum_\sigma \varepsilon(\sigma)\,
a_{1\sigma(1)}\cdots a_{n\sigma(n)}$ de \cref{ch:b1:det}. el
patrón --- encuentre una cantidad conservada por cada movimiento elemental,
calcularlo al inicio y en el objetivo --- es el
El arma estándar de los matemáticos contra "¿Es posible?".
preguntas, y volverá cada vez que un \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} actúe sobre un \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de
estados.
\end{solution}