\section*{Capítulo \ref{ch:b1:derivative} --- Diferenciación}
\begin{solution}{exo:b1:derivative:1}
$x^x = \eu^{x\ln x}$ on $\intoo{0}{+\infty}$: \omterm{def:b1:derivative:def}{derivado}$(\ln x +
1)\,x^x $.

$\ln(x + \sqrt{x^2+1})$ en $\R$(el argumento siempre es $> 0$):
\omterm{def:b1:derivative:def}{derivado} $\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}$(calculado en
\cref{prop:b1:functions:invhyp} --- es
$\operatorname{arsinh}$).

$\arctan\frac1x$ en $\R^*$: \omterm{def:b1:derivative:def}{derivado}$\frac{-1/x^2}{1 + 1/x^2} =
\frac{-1}{1 + x^2}$(consistente con
\cref{prop:b1:functions:arcidentities}~(2): la función es
$\pm\frac\pi2 - \arctan x$ en cada media línea).

$\sqrt{1 + \eu^{2x}}$ on $\R$: \omterm{def:b1:derivative:def}{derivado}
$\frac{\eu^{2x}}{\sqrt{1 + \eu^{2x}}}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:2}
En $0$:$\bigl|\frac{f(h) - 0}{h}\bigr| = \abs{h \sin\frac1h} \leq
\abs h \to 0$, entonces $f'(0) = 0$. Para $x \neq 0$, las reglas habituales dan
$f'(x) = 2x\sin\frac1x - \cos\frac1x$. A lo largo de $x_n = \frac{1}{2\pi
n}$:$f'(x_n) = 0 - 1 \to -1$; junto $y_n = \frac{1}{(2n+1)\pi}$:
$f'(y_n) = 0 + 1 \to 1$. Dos secuencias tendientes a$0$ con diferente
límites de $f'$: sin límite (\cref{thm:b1:continuity:seqchar}), entonces $f'$
no es \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuo} en $0$ y $f$ es \omterm{def:b1:derivative:def}{diferenciable} sin ser
$C^1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:3}
$\ln(1+x) < x$ para $x > 0$: desigualdad de concavidad tangente en $0$
(estrictamente alejado del punto de contacto ya que $\ln$ es estrictamente cóncavo;
o aplicar el teorema del valor medio: $\ln(1+x) = \frac{x}{1+c}$ para algunos
$c \in \intoo{0}{x}$ y $\frac{x}{1+c} < x$). El mismo valor medio
La identidad da el límite inferior: $\frac{x}{1+c} > \frac{x}{1+x}$.

Consecuencia: con $x/n$ en lugar de $x$,
\[
\frac{x/n}{1 + x/n} < \ln\Bigl(1 + \frac xn\Bigr) < \frac xn
\quad\implies\quad
\frac{x}{1 + x/n} < n \ln\Bigl(1 + \frac xn\Bigr) < x .
\]
El miembro izquierdo tiende a $x$: por el apretón,$n\ln(1 + \frac xn)
\to x $, y por \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuidad} de $\exp$,$\bigl(1 + \frac xn\bigr)^n =
\eu^{n\ln(1 + x/n)} \to \eu^x $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:4}
Sean $x_1 < x_2 < \dots < x_k$ raíces distintas de $P$. en cada
$\intcc{x_i}{x_{i+1}}$, Rollo (\cref{thm:b1:derivative:rolle})
produce $c_i \in \intoo{x_i}{x_{i+1}}$ con $P'(c_i) = 0$: es decir
$k - 1$ raíces de $P'$, distintas porque las \omterm{def:b1:topology:open}{abierto} \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalos} son
disjunto --- y entrelazado por construcción.

Si $P$(grado $n$) tiene todas las raíces reales, escríbalas con
multiplicidades $m_1 + \dots + m_k = n$. Cada raíz de \omterm{def:b1:poly:derivative}{multiplicidad}
$m_i \geq 2$ es una raíz de $P'$ de \omterm{def:b1:poly:derivative}{multiplicidad}$m_i - 1$
(\cref{prop:b1:poly:multiplicity}), contribuyendo $\sum (m_i - 1) = n
- k $; Rolle aporta $k - 1$ más, todos distintos de estos. totales
$\geq n - 1 = \deg P'$: todas las raíces de $P'$ son reales.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:5}
Repare $\varepsilon > 0$ y $A$ con $\abs{f'(t) - \ell} \leq
\varepsilon$ para $t \geq A $. Para $x > A $, el teorema del valor medio en
$\intcc{A}{x}$ le da $c \in \intoo{A}{x}$ con
\[
f(x) = f(A) + f'(c)(x - A),
\qquad\text{so}\qquad
\Bigl|\frac{f(x)}{x} - \ell\Bigr|
\leq \frac{\abs{f(A)} + \abs\ell A}{x} + \abs{f'(c) - \ell}
\cdot\frac{x - A}{x} \leq \frac{C_A}{x} + \varepsilon .
\]
Para $x$ grande,$\frac{C_A}{x} \leq \varepsilon$: por lo tanto
$\frac{f(x)}{x} \to \ell$.

Sí: $f(x+1) - f(x) = f'(c_x)$ con $c_x \in \intoo{x}{x+1}$(media
teorema del valor en $\intcc{x}{x+1}$) y $c_x \to +\infty $, por lo que
$f(x+1) - f(x) \to \ell$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:6}
Inducción en $n$. Para $n = 1$: Rollo. Si el reclamo es válido para $n - 1$:
$f$ desaparece en los puntos $n+1$, por lo que Rolle lo aplicó en los espacios $n$,
$f'$ desaparece en $n$ puntos distintos; la hipótesis de la inducción
aplicado a $f'$($n-1$ multiplicado por \omterm{def:b1:derivative:def}{diferenciable},$n$ ceros) hace
$(f')^{(n-1)} = f^{(n)}$ desaparece en alguna parte.

Aplicación: si $P$ de grado $\leq n$ desaparece en los puntos $n+1$, entonces
$P^{(n)}$, una constante igual a$n!$ multiplicada por el coeficiente principal,
desaparece: el coeficiente principal es $0$, y se concluye por
inducción descendente (o directamente: todos los coeficientes desaparecen).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:7}
Por el teorema del valor medio en $\intcc{a}{x_0}$ y en
$\intcc{x_0}{b}$:
\[
f'(c_1) = \frac{f(x_0) - f(a)}{x_0 - a} = \frac{f(x_0)}{x_0 - a} > 0,
\qquad
f'(c_2) = \frac{f(b) - f(x_0)}{b - x_0} = \frac{-f(x_0)}{b - x_0} < 0,
\]
con $c_1 < x_0 < c_2$. Entonces el teorema del valor medio aplicado a$f'$
en $\intcc{c_1}{c_2}$ regala $c$ con
\[
f''(c) = \frac{f'(c_2) - f'(c_1)}{c_2 - c_1} < 0 . \qedhere
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:8}
$f'(x) = \frac{1 - \ln x}{x^2}$:$f$ aumenta en $\intoc{0}{\eu}$,
disminuye en $\intco{\eu}{+\infty}$, con máximo $f(\eu) =
\frac1\eu $; limita$-\infty $ en $0^+$ y $0$ en $+\infty $(\omterm{prop:b1:functions:powerrules}{crecimiento
comparación}).

Para $\eu \leq a < b$:$f$ estrictamente decreciente da
$\frac{\ln a}{a} > \frac{\ln b}{b}$, es decir $b \ln a > a \ln b$,
es decir,\ $a^b > b^a$.

Con $a = \eu < b = \pi$: $\eu^\pi > \pi^\eu$.

Pares pequeños: $(2, 3)$:$2^3 = 8 < 9 = 3^2$ --- ¡al revés! La razón:
$2 < \eu$, y en $\intoo{0}{\eu}$ la función $f$ es
\emph{creciente}, por lo que la comparación cambia cuando ambos números se ubican
debajo de $\eu$ y es impredecible en $\eu $($f(2) = f(4)$
explica el empate $2^4 = 4^2 = 16$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:9}
\emph{Jensen for $\ln$, by induction on $n$.} Reclamación: por positivo
$x_i$ y pesos $\lambda_i > 0$ con $\sum \lambda_i = 1$:
$\ln\bigl(\sum \lambda_i x_i\bigr) \geq \sum \lambda_i \ln x_i$. Para
$n = 2$ esto es concavidad. Paso: con $\Lambda = \lambda_1 + \dots +
\lambda_{n-1} = 1 - \lambda_n $ y $ y = \sum_{i<n}
\frac{\lambda_i}{\Lambda} x_i $,
\[
\ln\Bigl(\sum_{i \leq n} \lambda_i x_i\Bigr)
= \ln\bigl(\Lambda y + \lambda_n x_n\bigr)
\geq \Lambda \ln y + \lambda_n \ln x_n
\geq \Lambda \sum_{i<n} \frac{\lambda_i}{\Lambda}\ln x_i
+ \lambda_n \ln x_n,
\]
usando la concavidad ($n = 2$) y luego la hipótesis de inducción.

Con $\lambda_i = \frac 1n$ y $x_i = a_i$:$\ln\frac{\sum a_i}{n}
\geq \frac 1n \sum \ln a_i = \ln\sqrt[n]{a_1\cdots a_n}$;
exponenciar. Igualdad: $\ln$ es \emph{estrictamente} cóncavo ($\ln'' < 0$),
entonces la igualdad en cada paso obliga a que los puntos promediados coincidan ---
es decir,\ todos los $a_i$ iguales; y si todos son iguales, la igualdad es clara.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:10}
Sea $g(x) = f(x) - vx$: \omterm{def:b1:derivative:def}{diferenciable}, con $g'(a) = f'(a) - v < 0$
y $g'(b) = f'(b) - v > 0$. Según el teorema del valor extremo,$g$
alcanza su mínimo en $\intcc{a}{b}$ en algún momento $c$. No está en $a$:
desde $g'(a) < 0$, los puntos justo a la derecha de $a$ tienen $g < g(a)$. es
no en $b$: desde $g'(b) > 0$, los puntos que quedan justo a la izquierda de $b$ tienen $g <
g(b)$. Entonces $c $ es \omterm{def:b1:topology:closure}{interior} y \cref{prop:b1:derivative:fermat}
da $g'(c) = 0$, es decir,$f'(c) = v$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:11}
\emph{Unicidad:} dos puntos fijos $\ell \neq \ell'$ darían
$\abs{\ell - \ell'} = \abs{f(\ell) - f(\ell')} \leq k\abs{\ell -
\ell'} < \abs{\ell - \ell'}$, absurdo.

\emph{Existencia:} $g(x) = f(x) - x$ satisface, por el valor medio
desigualdad, $f(x) \leq f(0) + k\abs x$; entonces para $x \geq
\frac{\abs{f(0)}}{1 - k}$,$g(x) \leq f(0) + kx - x \leq 0$ y
simétricamente $g(-x) \geq 0$ para $x$ grande. El valor intermedio
El teorema da un cero $\ell$ de $g$: un punto fijo.

\emph{Convergencia:} la desigualdad del valor medio nuevamente:
\[
\abs{u_{n+1} - \ell} = \abs{f(u_n) - f(\ell)} \leq k\abs{u_n - \ell},
\]
entonces por inducción $\abs{u_n - \ell} \leq k^n \abs{u_0 - \ell} \to 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:12}
\begin{enumerate}
 \item Si $g(b) = g(a)$, Rolle daría un \omterm{def:b1:topology:closure}{interior} cero de
 $g'$: excluido. Configure $\lambda = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) -
 g(a)}$ y $ h = f - \lambda g$: $h$ está activado \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuo}.
 $\intcc{a}{b}$, \omterm{def:b1:derivative:def}{diferenciable} en el interior y $h(b) - h(a)
 = f(b) - f(a) - \lambda(g(b) - g(a)) = 0$. rollo
 proporciona $c$ con $h'(c) = 0$, es decir,$f'(c) =
 \lambda\,g'(c)$; dividir por $g'(c) \neq 0$.
 \item Para $x > a$ cerca de $a$, parte (1) en $\intcc{a}{x}$
 (donde $g' \neq 0$) da $g(x) \neq 0$ y $c_x \in
 \intoo{a}{x}$ con
 \[
 \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f(x) - f(a)}{g(x) - g(a)}
 = \frac{f'(c_x)}{g'(c_x)} .
 \]
 Como $x \to a^+$,$c_x \to a^+$(apretar), entonces la derecha
 El lado tiende a $\ell$:$\frac{f}{g} \to \ell$.
 \item $\frac{f(x)}{g(x)} = x\sin\frac1x \to 0$, mientras
 $\frac{f'(x)}{g'(x)} = 2x\sin\frac1x - \cos\frac1x$ tiene
 sin límite en $0$(\cref{exo:b1:derivative:2}):
 La norma del Hospital transfiere información sólo desde
 $\frac{f'}{g'}$a$\frac fg $, nunca más.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:derivative:1}
\textbf{1.} $\bigl|\frac ab - \frac pq\bigr| = \frac{\abs{aq -
bp}}{bq}$ y $ aq - bp$ es un número entero distinto de cero cuando las fracciones
difieren: la distancia es $\geq \frac{1}{bq}$. entonces no es racional
distinto de $x$ ingresa al \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} perforado del radio
$\frac{1}{bq}$ alrededor de $x = \frac ab $.

\textbf{2.} Si $\bigl|\sqrt2 - \frac pq\bigr| \geq 1 \geq
\frac{1}{4q^2}$, listo. De lo contrario,$\frac pq \in \intoo{\sqrt2 -
1}{\sqrt2 + 1}$, entonces $0 < \sqrt2 + \frac pq < 2\sqrt2 + 1 < 4$.
Dado que $\sqrt 2 \notin \Q$,$p^2 - 2q^2$ es un número entero distinto de cero, y
\[
\Bigl|\sqrt2 - \frac pq\Bigr|
= \frac{\abs{2q^2 - p^2}}{q^2\,\bigl(\sqrt2 + \frac pq\bigr)}
\geq \frac{1}{4q^2} .
\]

\textbf{3.} $(p + 2q)^2 - 2(p + q)^2 = -(p^2 - 2q^2)$: el valor
$\pm1$ se propaga. De $(1,1)$:
\[
(3,2),\ (7,5),\ (17,12),\ (41,29),\ (99,70),
\]
con $p^2 - 2q^2$ alternando$-1, +1, \dots $
Para estos, $\frac pq \geq 1$, entonces $\sqrt2 + \frac pq > 2$ y
\[
\Bigl|\sqrt2 - \frac pq\Bigr| =
\frac{1}{q^2(\sqrt2 + p/q)} < \frac{1}{2q^2} ,
\]
con $q \to \infty$: infinitas aproximaciones de orden-$2$.
Con la pregunta 2, el exponente $2$ es exacto para $\sqrt 2$.

\textbf{4.} Los números $N + 1$ $kx - \lfloor kx\rfloor $($0
\leq k \leq N $) se encuentran en las casillas $N $ $\intco{\frac
jN}{\frac{j+1}{N}}$: dos comparten una casilla
(\cref{cor:b1:counting:pigeonhole}), digamos para $i < j$. Con $q =
j - i \leq N $ y $p = \lfloor jx\rfloor - \lfloor ix\rfloor$:
$\abs{qx - p} < \frac1N$, entonces $\bigl|x - \frac pq\bigr| <
\frac{1}{Nq} \leq \frac{1}{q^2}$. Dejando $N \to \infty $: desde
$x$ es irracional, cada fracción fija tiene una distancia positiva a
$x$, mientras que $\frac{1}{Nq} \leq \frac 1N \to 0$ fuerza nuevas
fracciones que aparecerán: infinitas $\frac pq$ distintas con
$\bigl|x - \frac pq\bigr| < \frac{1}{q^2}$.

\textbf{5.} Comience desde cualquier número entero distinto de cero $P_0$ con $P_0(x) =
0$. Si$P_0$ tiene una raíz racional $\frac ab $, el teorema del factor
(\cref{thm:b1:poly:factor}) escribe $P_0 = \bigl(X - \frac
ab\bigr)Q $ con $Q \in \Q[X]$;
desde $x \neq \frac ab $($x$ irracional),$Q(x) = 0$ y
borrar denominadores da un valor distinto de cero \emph{entero} \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio}
de menor grado desapareciendo en $x$. El grado cae en cada
paso, por lo que el proceso se detiene: llegamos a $P \in \Z[X]$,$P(x) = 0$,
sin raíz racional, de algún grado $d$. Si$d \leq 1$,$P =
uX + v $haría que $x = -\frac vu $fuera racional: entonces $d \geq 2$.

\textbf{6.} $q^d\,P\bigl(\frac pq\bigr) = a_d p^d + a_{d-1}
p^{d-1} q + \dots + a_0 q^d $ es un número entero y no es cero
porque $P$ no tiene raíz racional:$\bigl|P\bigl(\frac
pq\bigr)\bigr| \geq q^{-d}$.

\textbf{7.} Nota $M > 0$:$P'$ es un \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} ($d \geq
2$) distinto de cero, por lo que no puede desaparecer de forma idéntica en
$\intcc{x-1}{x+1}$. Si$\bigl|x - \frac pq\bigr| > 1$, entonces
excede trivialmente $\frac{C}{q^d}$. De lo contrario $\frac pq \in
\intcc{x-1}{x+1}$ y el teorema del valor medio
(\cref{thm:b1:derivative:mvt}) da $c$ entre $x$ y
$\frac pq$ con
\[
\Bigl|P\Bigl(\frac pq\Bigr)\Bigr|
= \Bigl|P\Bigl(\frac pq\Bigr) - P(x)\Bigr|
= \abs{P'(c)}\,\Bigl|x - \frac pq\Bigr|
\leq M\,\Bigl|x - \frac pq\Bigr| ,
\]
entonces con la pregunta 6: $\bigl|x - \frac pq\bigr| \geq
\frac{1}{Mq^d} \geq \frac{C}{q^d}$.

\textbf{8.} Supongamos que $x = \frac ab$ es Liouville. Elija $n$ con
$2^{n-1} > b$ y los correspondientes $\frac pq $,$q \geq 2$:
\[
0 < \Bigl|x - \frac pq\Bigr| < \frac{1}{q^n}
= \frac{1}{q^{n-1}\,q} \leq \frac{1}{2^{n-1} q} <
\frac{1}{bq} ,
\]
pregunta contradictoria 1. Entonces los números de Liouville son irracionales.

\textbf{9.} Si un Liouville $x$ fuera algebraico: es irracional
(pregunta 8), por lo que las preguntas 5 a 7 proporcionan $d \geq 2$ y $C > 0$
con $\bigl|x - \frac pq\bigr| \geq \frac{C}{q^d}$ siempre. Para
cada $n$, la aproximante de Liouville da $\frac{C}{q^d} <
q^{-n}$, es decir $C < q^{d-n} \leq 2^{d-n}$(como $q \geq 2$). Para
$n$ grande,$2^{d-n} < C$: contradicción. Los números de Liouville son
trascendental.

\textbf{10.} Unos en las posiciones $1, 2, 6, 24$; todos los demás dígitos
entre los primeros $25$ desaparecen:
\[
L = 0.1100010000\,0000000000\,00010\dots
\]

\textbf{11.} Para $m > k$, las posiciones $n!$ con $n > k$ son
enteros distintos $\geq (k+1)!$, por lo que la suma geométrica finita
da
\[
t_m - t_k = \sum_{n=k+1}^{m} 10^{-n!}
\leq \sum_{j = (k+1)!}^{m!} 10^{-j}
< 10^{-(k+1)!}\,\frac{1}{1 - \frac1{10}}
= \frac{10}{9}\,10^{-(k+1)!} ;
\]
tomando el \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} sobre $m$:$L - t_k \leq
\frac{10}{9}10^{-(k+1)!} < 2\cdot10^{-(k+1)!}$. Límite inferior:$L
\geq t_{k+1} = t_k + 10^{-(k+1)!}$.

\textbf{12.} $p_k = 10^{k!}\,t_k \in \N$,$q_k = 10^{k!}$ y
$(k+1)! = (k+1)\,k!$ da $10^{-(k+1)!} = q_k^{-(k+1)}$:
la pregunta 11 dice
\[
0 < L - \frac{p_k}{q_k} < \frac{2}{q_k^{\,k+1}} .
\]
Dado $n$: para $k \geq n$,$2\,q_k^{-(k+1)} \leq q_k^{-n}$
(de hecho $q_k^{\,k+1-n} \geq q_k \geq 10 > 2$) y $q_k \geq 2$:
se cumple la definición de la pregunta 8. $L$ es un número de Liouville.

\textbf{13.} Por la pregunta 9, $L$ es trascendental --- la primera
número en la historia resultó trascendental (Liouville, 1844).
Verificación cruzada de dígitos: la cadena tiene infinitos unos con
espacios consecutivos $(k+1)! - k! = k\cdot k! \to \infty$, por lo que es
no eventualmente periódico, y $L \notin \Q$ por la periodicidad
criterio de \cref{pb:b1:reals:1} (pregunta 18) --- consistente.

\textbf{14.} Con dígitos $d_n \in \intint{1}{9}$ en el
Posiciones factoriales: el límite final de la pregunta 11 escala en al menos
most $9$:$0 < L' - t'_k \leq 9\cdot\frac{10}{9}\,10^{-(k+1)!} =
10\,q_k^{-(k+1)}$(positividad porque el dígito en la posición
$(k+1)!$ es distinto de cero). Para $k \geq n$:$10\,q_k^{-(k+1)} \leq
q_k^{-n}$ desde $ q_k^{\,k+1-n} \geq 10$: nuevamente un Liouville
número, por lo tanto trascendental. Estos valores son por pares.
distinto para opciones de dígitos distintos (las cadenas son adecuadas ---
abundan los ceros --- y las cadenas adecuadas determinan su valor,
\cref{pb:b1:reals:1}, pregunta 10). Dada cualquier lista $k \mapsto
x_k $ de ellos, elija el dígito factorial $k $ en
$\intint{1}{9}$ diferente al de $x_k$: varios de los
La misma forma falta en la lista. Incontables y explícitos
trascendentales.

\textbf{15.} Primero un lema: \emph{if $\bigl|x - \frac pq\bigr|
\geq \frac{C}{q^s}$ for all $\frac pq \neq x $, then $x $ is not
approximable to any order $\mu > s$.} En efecto, infinitos
$\frac pq \neq x$ con $\bigl|x - \frac pq\bigr| <
\frac{c}{q^\mu}$ forzaría a$\frac{C}{q^s} < \frac{c}{q^\mu}$,
es decir,\ $q^{\mu - s} < \frac cC$: los $q$ están acotados, y
hay muchas fracciones limitadas que se encuentran a la distancia $1$ de $x$ ---
un número finito de candidatos, no un número infinito. Ahora el
jerarquía: los racionales son aproximados al orden $1$($\frac
pq $ con $p = \lfloor qx\rfloor + 1$ da error $\leq \frac1q <
\frac2q $) y sin orden $\mu > 1$(la pregunta 1 da el
hipótesis del lema con $s = 1$,$C = \frac1b$);$\sqrt2$:
orden $2$(pregunta 3) y no más (pregunta 2 y el lema);
todo irracional: al menos $2$(pregunta 4); algebraico de grado
$d$: como máximo $d $(pregunta 7 y lema); Números de Liouville:
cada pedido (visualización de la pregunta 12, con $c = 2$).

\textbf{16.} Con $r = \frac ab$: $\frac{p_k}{q_k} + \frac ab =
\frac{b p_k + a q_k}{b q_k} =: \frac{P_k}{Q_k}$,$ Q_k = b q_k
\geq 2$ y
\[
\Bigl|(L + r) - \frac{P_k}{Q_k}\Bigr| = L - \frac{p_k}{q_k}
< 2\,q_k^{-(k+1)} = 2\,b^{\,k+1} Q_k^{-(k+1)} .
\]
Dado $n$: para $k$ grande,$Q_k^{\,k+1-n} \geq Q_k = b\,10^{k!}
\geq 2\,b^{\,k+1}$(el factorial aplasta el poder), entonces el
El error es $< Q_k^{-n}$:$L + r$ es Liouville. Dado que $\Q$ es \omterm{def:b1:topology:dense}{denso}
y cada $L + r$ es trascendental, \omterm{pb:b1:logic:1}{números trascendentales} son
\omterm{def:b1:topology:dense}{denso} en $\R$.

\textbf{17.} Para $h \geq 1$ hay un número finito de $P \in
\Z[X]$ con $\deg P + \sum_i \abs{a_i} \leq h $(grado $\leq h $
y cada coeficiente en $\intint{-h}{h}$: como máximo
$(2h+1)^{h+1}$). Cada entero distinto de cero \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} tiene tal
altura, y tiene como máximo $\deg P$ raíces reales: las \omterm{pb:b1:logic:1}{algebraico
numeros} forman una unión contable (sobre $h$) de \omterm{def:b1:counting:card}{conjuntos finitos}, por lo tanto
se puede enumerar como una sola secuencia. Si los trascendentales pudieran
también aparecerá en la lista, al intercalar las dos listas aparecerá $\R$,
contradiciendo \cref{pb:b1:reals:1} (pregunta 22). entonces
\omterm{pb:b1:logic:1}{números trascendentales} forma un \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} incontable. Comparación:
Cantor demuestra que los reales \emph{mayoría} son trascendentales pero exhiben
ninguno; Liouville exhibe uno, con constantes efectivas (Parte V)
--- existencia por abundancia versus existencia por construcción.

\textbf{18.} De la pregunta 2, la hipótesis del lema se cumple con $s
= 2$,$C = \frac14$. Si$\sqrt2$ fuera Liouville, entonces para $n =
3$:$\frac{1}{4q^2} < q^{-3}$ fuerza a$q < 4$, por lo que $q \in \{2,
3\}$; sólo un número finito de $\frac pq $ con estos $q $ se encuentran dentro
$1$ de $\sqrt2$, cada uno a cierta distancia positiva
$\geq \varepsilon_0$($\sqrt2$ irracional); eligiendo $n$ con
$2^{-n} < \varepsilon_0$ no deja ningún $\frac pq $ admisible en absoluto:
contradicción. El mismo argumento con $\frac{C}{q^d}$ no muestra
\omterm{pb:b1:logic:1}{número algebraico} es Liouville --- pregunta 9 en vigor
ropa.

\textbf{19.}$99^2 - 2\cdot70^2 = 9801 - 9800 = 1$. Por lo tanto
\[
\sqrt2 - \frac{99}{70} =
\frac{2 - (99/70)^2}{\sqrt2 + 99/70}
= \frac{-1}{4900\,\bigl(\sqrt2 + \tfrac{99}{70}\bigr)} ,
\qquad
\Bigl|\sqrt2 - \frac{99}{70}\Bigr|
= \frac{1}{4900 \times 2.8284\dots} \approx 7.2\cdot10^{-5} :
\]
$\frac{99}{70} = 1.414285\dots$ contra $\sqrt2 =
1.414213\dots $ --- cinco dígitos correctos.

\textbf{20.} Prueba de raíz racional para $P = X^3 - 2$: candidatos
$\pm1, \pm2, \pm\frac12$, ninguno es raíz. Entonces $d = 3$ y Parte II
se aplica a $x = 2^{1/3} = 1.2599\dots $En $\intcc{x - 1}{x + 1}
\subseteq \intcc{0.25}{2.26}$:$\abs{P'(t)} = 3t^2 \leq 3\,(1 +
2^{1/3})^2 < 3\times(2.26)^2 = 15.32 < 16$, por lo que $M < 16$ y $ C
\geq \frac{1}{16}$:
\[
\Bigl|2^{1/3} - \frac pq\Bigr| \geq \frac{1}{16\,q^3}
\qquad\text{for all rationals.}
\]

\textbf{21.} Si $\bigl|2^{1/3} - \frac pq\bigr| < 10^{-6}$, entonces
$\frac{1}{16 q^3} < 10^{-6}$, es decir $q^3 > \frac{10^6}{16} =
62\,500$; desde $39^3 = 59\,319 < 62\,500 \leq 64\,000 = 40^3$:
$q \geq 40$.

\textbf{22.} Ejecute la Parte III en la base $2$:$B = \sup_k \sum_{n\leq
k} 2^{-n!}$,$q_k = 2^{k!}$ y la cola geométrica (relación
$\frac12$) da $0 < B - \frac{p_k}{q_k} \leq 2\cdot2^{-(k+1)!}
= 2\,q_k^{-(k+1)} \leq q_k^{-n}$ para $ k \geq n $. Entonces $B $ es
Liouville, por lo tanto trascendental: nada en el argumento es
decimal.

\textbf{23.} Con unos en las posiciones $3^k$:$q_k = 10^{3^k}$ y
la cola atada da $0 < x^\dagger - \frac{p_k}{q_k} <
2\cdot10^{-3^{k+1}} = 2\,q_k^{-3}$(como $3^{k+1} = 3\cdot3^k $):
infinitas aproximaciones de orden $3$. Por el lema de
pregunta 15: el orden $3 > 1$ descarta la racionalidad y el orden $3 >
2$ descarta ser un irracional cuadrático (cuyo Liouville
la desigualdad tiene $s = d = 2$). Pero un \omterm{pb:b1:logic:1}{número algebraico} de grado
$\geq 3$ sólo es repelido en la orden $d \geq 3$: Liouville's
El método no puede separar $x^\dagger$ de los cúbicos. La brecha es
cerrado por el teorema de Roth --- todo irracional algebraico tiene
orden de aproximación exactamente $2$ --- un resultado del siglo XX
mucho más allá de este volumen; concedido, $x^\dagger$ también lo es
trascendental.

\textbf{24.} Hay como máximo $(2H+1)^{d+1}$ tuplas $(a_0,
\dots, a_d)$ con entradas en $\intint{-H}{H}$, y cada una distinta de cero
\omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} entre ellos tiene como máximo $d$ raíces reales: como máximo
$d\,(2H+1)^{d+1}$\omterm{pb:b1:logic:1}{números algebraicos} surgen --- la finitud
eso permite que la pregunta 17 los enumere todos.

\textbf{25.} (i) El ingrediente analítico único es la media
teorema del valor, en la pregunta 7, que convierte el $P(x) =
0$ que desaparece en la repulsión de Lipschitz $\abs{P(p/q)} \leq M\abs{x -
p/q}$. (ii) La tensión: la integralidad empuja a$\abs{P(p/q)}$ hasta
$q^{-d}$, la suavidad lo baja a$M\abs{x - p/q}$ --- a
Un racional demasiado cercano a $x$ quedaría aplastado entre los dos.
(iii) Liouville construye uno trascendental con efectividad
constantes; Cantor muestra que casi todos los reales son trascendentales
sin nombrar uno: construcción versus \omterm{def:b1:counting:card}{cardinalidad}. (iv) El
El problema del fin de semana de \cref{ch:b1:integration} demuestra la
irracionalidad de $\pi$ por el mismo apretón --- una integral que
sería un número entero positivo pero está atrapado en $\intoo{0}{1}$ ---
con la integración reemplazando a la diferenciación como método analítico.
la mitad.
\end{solution}