\section*{Capítulo \ref{ch:b1:matrices} --- matrices}
\begin{solution}{exo:b1:matrices:1}
\[
AB = \begin{pmatrix} 2 & 1\\ 1 & 0\end{pmatrix},
\quad
BA = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ 1 & 2\end{pmatrix},
\quad
A^2 - B^2 = \begin{pmatrix} 1 & 4\\ 0 & 1\end{pmatrix} - I
= \begin{pmatrix} 0 & 4\\ 0 & 0\end{pmatrix},
\]
\[
(A+B)(A-B) = A^2 - AB + BA - B^2
= \begin{pmatrix} 0 & 4\\ 0 & 0\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix} -2 & 0\\ 0 & 2 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} -2 & 4\\ 0 & 2\end{pmatrix}.
\]
Se diferencian por $BA - AB \neq 0$: la identidad $(a+b)(a-b) = a^2 -
b^2$ requiere conmutatividad, lo que falla aquí.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:2}
$M$:$L_2 \leftarrow L_2 - 2L_1$ mata la segunda fila;$L_3
\leftarrow L_3 - L_1$ da $(0, -1, -2)$. Dos pivotes:
$\operatorname{rk} M = 2$.

$N$:$L_3 \leftarrow L_3 - L_1$ da $(0,1,1,1) = L_2$; luego $L_3
\leftarrow L_3 - L_2 = 0$. Dos pivotes:$\operatorname{rk} N = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:3}
Reduciendo $(A \mid I_3)$:$L_2 \leftarrow L_2 - 2L_1$,$L_3
\leftarrow L_3 - L_1$:
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
0 & 1 & -1 & -2 & 1 & 0\\
0 & 1 & 0 & -1 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\xrightarrow{L_3 \leftarrow L_3 - L_2}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
0 & 1 & -1 & -2 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 1
\end{pmatrix},
\]
entonces $L_1 \leftarrow L_1 - L_3$,$L_2 \leftarrow L_2 + L_3$:
\[
A^{-1} = \begin{pmatrix}
0 & 1 & -1\\
-1 & 0 & 1\\
1 & -1 & 1
\end{pmatrix}.
\]
\emph{Controlar:} primera fila de $A$ multiplicada por la primera columna de $A^{-1}$:$1
\cdot 0 + 0\cdot(-1) + 1\cdot 1 = 1$; veces segunda columna:$1 - 0 -
1 = 0$; veces tercero:$-1 + 0 + 1 = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:4}
$u(1) = 1$,$u(X) = X + 1$,$u(X^2) = X^2 + 2X + 1$: columnas de
\omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas} en $(1, X, X^2)$ dan
\[
M = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 2\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}.
\]
$u$ es invertible porque tiene el inverso obvio $P \mapsto P(X
- 1)$(composición de sustituciones). Su matriz se obtiene la
de la misma manera desde $u^{-1}(X^k) = (X-1)^k$:
\[
M^{-1} = \begin{pmatrix}
1 & -1 & 1\\
0 & 1 & -2\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:5}
$N = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ 0 & 0\end{pmatrix}$,$N^2 = 0$. desde
$2I$ y $N$ conmutan, la expansión binomial se trunca después de dos
términos:
\[
A^k = (2I + N)^k = 2^k I + k\,2^{k-1} N
= \begin{pmatrix} 2^k & k\,2^{k-1}\\ 0 & 2^k\end{pmatrix}.
\]
(Marque $k = 2$:$A^2 = \begin{pmatrix}4 & 4\\ 0 & 4\end{pmatrix}$,
corregir por producto directo.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:6}
\omterm{def:b1:matrices:transpose}{Rastros}: $\operatorname{tr}(AB - BA) = \operatorname{tr}(AB) -
\operatorname{tr}(BA) = 0$(\cref{def:b1:matrices:transpose}),
mientras que $\operatorname{tr}(I_n) = n \neq 0$ en $\R$ o $\C$. No
solución. (En espacios de dimensión infinita la identidad \emph{is}
realizable --- la diferenciación y multiplicación por $x$ lo satisfacen
--- precisamente porque allí no existe ningún \omterm{def:b1:matrices:transpose}{rastro}.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:7}
Producto telescópico, todas las potencias de $A$ conmutables:
\[
(I - A)(I + A + \dots + A^{m-1}) = I - A^m = I ,
\]
y \cref{prop:b1:matrices:ring} actualiza la inversa unilateral. Para
la aplicación: la matriz dada es $I + N$ con
\[
N = \begin{pmatrix} 0 & 2 & 3\\ 0 & 0 & 2\\ 0&0&0 \end{pmatrix},
\quad
N^2 = \begin{pmatrix} 0&0&4\\ 0&0&0\\ 0&0&0\end{pmatrix},
\quad N^3 = 0 ,
\]
entonces, reemplazando $A$ por $-N$ en la fórmula:
\[
(I + N)^{-1} = I - N + N^2 =
\begin{pmatrix}
1 & -2 & 1\\
0 & 1 & -2\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:8}
$A^2 = A$: el endomorfismo $a$ es un \omterm{def:b1:linmaps:projection}{proyección}
(\cref{thm:b1:linmaps:projchar}), $E = \operatorname{im} a \oplus
\ker a $ con $\dim\operatorname{im} a = r = \operatorname{rk} A $. en
un \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} adaptado a esta descomposición ($r$ vectores del \omterm{def:b1:linmaps:kerim}{imagen},
luego un \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} del kernel), la matriz de $a$ es
$\begin{pmatrix} I_r & 0\\ 0 & 0\end{pmatrix}$, de \omterm{def:b1:matrices:transpose}{rastro}$r$. el
\omterm{def:b1:matrices:transpose}{rastro} es invariante bajo \omterm{def:b1:matrices:changeofbasis}{cambio de base}:
$\operatorname{tr}(P^{-1}MP) = \operatorname{tr}(MPP^{-1}) =
\operatorname{tr} M$ por la identidad cíclica. Por lo tanto
$\operatorname{tr} A = r = \operatorname{rk} A$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:9}
$J^2 = nJ$(cada entrada de $J^2$ suma $n$ unos). Buscar $M^{-1} =
\alpha I + \beta J $:
\[
(aI + bJ)(\alpha I + \beta J)
= a\alpha\, I + (a\beta + b\alpha + nb\beta)\, J .
\]
Esto es igual a $I$ y si $a\alpha = 1$ y $a\beta + b\alpha + nb\beta =
0$, es decir, $\alpha = \frac1a$ y $\beta(a + nb) = -\frac ba$. Si $a
\neq 0$ y $ a + nb \neq 0$:
\[
M^{-1} = \frac 1a I - \frac{b}{a(a + nb)}\, J .
\]
Por el contrario, si $a = 0$:$M = bJ$ tiene rango $\leq 1 < n $(para $n \geq
2$): no invertible ($n = 1$ es el caso escalar). Si$a + nb = 0$:
el vector $v = (1, \dots, 1)^{\mathsf T}$ satisface $Mv = (a +
nb)v = 0$ con $ v \neq 0$: no invertible. Entonces $M \in GL_n \iff a
\neq 0$ y $ a + nb \neq 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:10}
\emph{Suma:} $\operatorname{im}(A + B) \subseteq \operatorname{im} A
+ \operatorname{im} B$(cada $(A+B)x = Ax + Bx $) y Grassmann
limita la dimensión de una suma por la suma de dimensiones.

\emph{Silvestre:} sea $a$ la \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} de $A$ restringido a$V =
\operatorname{im} B $(dimensión $\operatorname{rk} B$). Su \omterm{def:b1:linmaps:kerim}{imagen} es
$\operatorname{im}(AB)$($a(Bx) = ABx$) y rango--nulidad en $V$:
\[
\operatorname{rk} B = \dim\ker(a_{|V}) + \operatorname{rk}(AB) .
\]
Ahora $\ker(a_{|V}) \subseteq \ker A$, de dimensión $n -
\operatorname{rk} A $: entonces
\[
\operatorname{rk}(AB) \geq \operatorname{rk} B - (n -
\operatorname{rk} A) = \operatorname{rk} A + \operatorname{rk} B -
n . \qedhere
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:11}
\begin{enumerate}
 \item Entrada, $(AD)_{ij} = a_{ij}\,d_j$ y $(DA)_{ij} =
 d_i\,a_{ij}$. Entonces $AD = DA $ y si $a_{ij}(d_j - d_i) = 0$
 para todos $i, j$; cuando $i \neq j$ el factor $d_j - d_i$ es
 distinto de cero, forzando a $a_{ij} = 0$:$A$ es diagonal.
 Por el contrario, las matrices diagonales conmutan entre sí.
 \item Si $A$ conmuta con cada matriz, conmuta con
 $\operatorname{diag}(1, 2, \dots, n)$, entonces $A =
 \operatorname{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ por (1).
 Luego $A E_{ij} = \lambda_i E_{ij}$(solo la fila $i$ de
 $E_{ij}$ sobrevive) mientras que $E_{ij} A = \lambda_j E_{ij}$:
 desplazarse con $E_{ij}$ fuerzas $\lambda_i = \lambda_j$.
 Por lo tanto $A = \lambda I_n$; y las matrices escalares conmutan
 con todo. El centro de $\mathcal{M}_n(K)$ es
 $K\,I_n$.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:matrices:12}
\begin{enumerate}
 \item Si $\operatorname{rk} A = 1$: la \omterm{def:b1:linmaps:kerim}{imagen} de $A$ es una línea
 $\operatorname{Vect}(C)$,$C \neq 0$, por lo que $j$-ésimo
 La columna de $A$ es $\ell_j\,C$ para escalares $\ell_j $(no
 todo cero), es decir,\ $A = C L$ con $L = (\ell_1, \dots,
 \ell_n) \neq 0$. Por el contrario, si $A = CL \neq 0$, todos
 las columnas son múltiplos de $C$: rango $1$.
 \item $A^2 = C\,(L C)\,L$ y $LC$ es el escalar $\sum_i
 \ell_i c_i = \operatorname{tr}(CL) = \operatorname{tr}
 A$. Entonces $A^2 = (\operatorname{tr} A)\,A $, por lo tanto por
 inducción $A^m = (\operatorname{tr} A)^{m-1} A$. si
 $\operatorname{tr} A \neq 0$, ningún poder desaparece; si
 $\operatorname{tr} A = 0$, luego $A^2 = 0$: rango uno
 la matriz es nilpotente si su \omterm{def:b1:matrices:transpose}{rastro} es cero.
 \item Con $t = \operatorname{tr} A \neq -1$:
 \[
 (I_n + A)\Bigl(I_n - \frac{A}{1 + t}\Bigr)
 = I_n + A - \frac{A + A^2}{1 + t}
 = I_n + A - \frac{(1 + t)A}{1 + t} = I_n ,
 \]
 utilizando $A^2 = tA$. Si$t = -1$:$(I_n + A)A = A + A^2 = A
 - A = 0$ con $ A \neq 0$, entonces $I_n + A $ mata todos
 Columna (distinta de cero) de $A$: no \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}, no invertible.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:matrices:1}
\textbf{1.} División euclidiana de $X^n$ por el grado-$2$\omterm{def:b1:poly:def}{mónico}
$D$(\cref{thm:b1:poly:division}): existen cociente y resto
y son únicos, y el resto tiene grado $\leq 1$:$X^n =
Q_n D + a_n X + b_n $. Para $n = 0$:$Q_0 = 0$,$(a_0, b_0) = (0,
1)$; para $n = 1$:$(a_1, b_1) = (1, 0)$.

\textbf{2.} Multiplica por $X$ y reduce $X^2 = D + sX - p$:
\[
X^{n+1} = X Q_n D + a_n X^2 + b_n X
= (X Q_n + a_n)\,D + (s\,a_n + b_n)\,X - p\,a_n .
\]
La última expresión tiene forma de resto (grado $\leq 1$), por lo que por
unicidad $a_{n+1} = s a_n + b_n$ y $b_{n+1} = -p a_n$.
Al sustituir $b_{n+1} = -pa_n$ en $a_{n+2} = s a_{n+1} +
b_{n+1}$ se obtiene $a_{n+2} = s\,a_{n+1} - p\,a_n $.

\textbf{3.} Evalúe $X^n = Q_n D + a_n X + b_n$ en las raíces:
$\lambda^n = a_n\lambda + b_n$ y $\mu^n = a_n\mu + b_n$.
Restar y dividir por $\lambda - \mu \neq 0$:
\[
a_n = \frac{\lambda^n - \mu^n}{\lambda - \mu},
\qquad
b_n = \lambda^n - a_n\lambda
= \frac{\lambda\mu^n - \mu\lambda^n}{\lambda - \mu} .
\]

\textbf{4.} En la doble raíz: $\lambda^n = a_n\lambda + b_n$.
Diferenciando la identidad, $nX^{n-1} = Q_n'\,(X - \lambda)^2
+ 2Q_n\,(X - \lambda) + a_n $, y evaluando en $\lambda$:$a_n
= n\lambda^{n-1}$; luego $b_n = \lambda^n - n\lambda^{n} = (1 -
n)\lambda^{n}$.

\textbf{5.} Para $P = \sum_i p_i X^i$ y $Q = \sum_j q_j X^j$,
\[
P(M)\,Q(M) = \sum_{i,j} p_i q_j M^{i+j} = (PQ)(M),
\]
porque las potencias de la matriz única $M$ conmutan entre sí
(las sumas son claras por linealidad). Si $D(M) = 0$, sustituyendo $M$
en $X^n = Q_n D + a_n X + b_n$ da $M^n = Q_n(M)\,D(M) + a_n
M + b_n I = a_n M + b_n I $.

\textbf{6.} Productos directos:
\[
A^2 = \begin{pmatrix}
a^2 + bc & b(a + d)\\
c(a + d) & d^2 + bc
\end{pmatrix},
\qquad
s A = \begin{pmatrix}
a(a+d) & b(a+d)\\
c(a+d) & d(a+d)
\end{pmatrix},
\]
entonces $A^2 - sA$ tiene cero entradas fuera de la diagonal y entradas diagonales
$a^2 + bc - a^2 - ad = bc - ad = -p$:$A^2 - sA + pI_2 = 0$.

\textbf{7.} Con $A' = \begin{pmatrix} a' & b'\\ c' &
d'\end{pmatrix}$, ampliando $p(AA') = (aa' + bc')(cb' + dd') -
(ab' + bd')(ca' + dc')$: los términos$ aa'cb'$ y $ab'ca'$ se cancelan,
los términos $bc'dd'$ y $bd'dc'$ se cancelan, y lo que queda es
\[
aa'dd' - bca'd' + bcb'c' - adb'c'
= (ad - bc)(a'd' - b'c') = p(A)\,p(A').
\]
Si $p \neq 0$, Cayley--Hamilton da $A\,\bigl(\tfrac1p(sI_2 -
A)\bigr) = \tfrac1p(sA - A^2) = I_2$, de donde lo inverso (y
\cref{prop:b1:matrices:ring} lo hace de dos caras). Si $p = 0$ y
$A$ eran invertibles, la multiplicatividad da $1 = p(I_2) =
p(A)\,p(A^{-1}) = 0$: imposible. Entonces $A \in GL_2 \iff p \neq 0$.

\textbf{8.} $s = 3$,$p = 2$,$D = X^2 - 3X + 2 = (X - 1)(X -
2)$:$\lambda = 2$,$\mu = 1$, entonces $a_n = 2^n - 1$ y $ b_n = 2 -
2^n $(pregunta 3). Por lo tanto
\[
A^n = (2^n - 1)A + (2 - 2^n)I
= \begin{pmatrix} 1 & 2^n - 1\\ 0 & 2^n \end{pmatrix}.
\]
Verificar: $A^2 = \begin{pmatrix} 1 & 3\\ 0 & 4\end{pmatrix}$ ambos
por la fórmula y elevando al cuadrado directamente.

\textbf{9.} $s = 4$,$p = 3\cdot1 - 1\cdot(-1) = 4$:$D = X^2 -
4X + 4 = (X - 2)^2$, doble raíz $\lambda = 2$. Pregunta 4:$a_n
= n\,2^{n-1}$,$b_n = (1 - n)2^n$, entonces
\[
A^n = n\,2^{n-1}A + (1 - n)2^n I
= 2^{n-1}\begin{pmatrix} n + 2 & n\\ -n & 2 - n
\end{pmatrix}.
\]
En $n = 2$:$2\begin{pmatrix} 4 & 2\\ -2 & 0\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix} 8 & 4\\ -4 & 0 \end{pmatrix}$, que es $A^2$
calculado directamente.

\textbf{10.} Inducción: $F^1 = \begin{pmatrix} F_2 & F_1\\ F_1 &
F_0\end{pmatrix}$, y
\[
F^{n+1} = F^n F =
\begin{pmatrix} F_{n+1} + F_n & F_{n+1}\\
F_n + F_{n-1} & F_n \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} F_{n+2} & F_{n+1}\\ F_{n+1} & F_n
\end{pmatrix}.
\]
Aquí $s = 1$,$p = -1$,$D = X^2 - X - 1$ con raíces $\varphi,
\psi $($\varphi - \psi = \sqrt5$,$\varphi\psi = -1$). el
La secuencia $(F_n)$ tiene $F_0 = 0 = a_0$,$F_1 = 1 = a_1$ y obedece.
la misma recurrencia que $(a_n)$:$F_n = a_n = (\varphi^n -
\psi^n)/\sqrt5$, fórmula de Binet. Cassini: aplicando las preguntas 7
multiplicatividad a $F^n$,
\[
F_{n+1}F_{n-1} - F_n^2 = p(F^n) = p(F)^n = (-1)^n .
\]

\textbf{11.} La condición es \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} y contiene el cero.
secuencia: a \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{subespacio}. Por inducción $u_0, u_1$ determinar $u$
linealmente, y cada par de valores iniciales se realiza mediante
exactamente una solución: como en \cref{exo:b1:findim:10}, $E_D$ es
parametrizado \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivamente} y linealmente por $(u_0, u_1) \in K^2$:
$\dim E_D = 2$.

\textbf{12.} $(a_n)$ obedece a la recurrencia (pregunta 2) con $a_0
= 0$,$a_1 = 1$. También lo hace $(b_n)$:$b_{n+2} = -p\,a_{n+1} =
-p(s a_n + b_n) = s\,b_{n+1} - p\,b_n $(usando $b_{n+1} = -pa_n $
dos veces), con $b_0 = 1$,$b_1 = 0$. La combinación $v_n =
u_1 a_n + u_0 b_n $ es entonces una solución con $v_0 = u_0$,$ v_1 =
u_1$; dos soluciones con los mismos valores iniciales coinciden
(inducción), entonces $u_n = u_1 a_n + u_0 b_n$ para todos los $n$.

\textbf{13.} $(\lambda^n)$ es una solución si $\lambda^{n+2} =
s\lambda^{n+1} - p\lambda^n$ para todos los $n $, es decir, $D(\lambda) = 0$
(después de dividir por $\lambda^n \neq 0$; tenga en cuenta $\lambda, \mu \neq
0$ desde $ p = \lambda\mu \neq 0$). libertad de
$\bigl((\lambda^n), (\mu^n)\bigr)$: una relación en $n = 0, 1$
da $c + c' = 0$,$c\lambda + c'\mu = 0$, por lo que $c(\lambda - \mu)
= 0$:$c = c' = 0$. Dos vectores \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} en dimensión $2$: un \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}.
Doble raíz: $\bigl((n\lambda^n)\bigr)$ es una solución ya que,
con $s = 2\lambda$, $p = \lambda^2$:
\[
s(n+1)\lambda^{n+1} - p\,n\lambda^n
= \lambda^{n+2}\bigl(2(n+1) - n\bigr) = (n+2)\lambda^{n+2} ;
\]
libertad en $n = 0, 1$:$c = 0$, luego $c'\lambda = 0$ con
$\lambda \neq 0$.

\textbf{14.}$D = X^2 - X - 6 = (X - 3)(X + 2)$. generales
solución $u_n = A\,3^n + B(-2)^n$; las condiciones iniciales dan
$A + B = 1$ y $3A - 2B = 8$, entonces $A = 2$,$B = -1$:
\[
u_n = 2\cdot 3^n - (-2)^n .
\]
Verificar: $u_2 = 18 - 4 = 14 = u_1 + 6u_0$;$u_3 = 54 + 8 = 62 =
u_2 + 6u_1 = 14 + 48$.

\textbf{15.} $C\begin{pmatrix} u_n\\ u_{n+1}\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix} u_{n+1}\\ -p\,u_n + s\,u_{n+1}\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix} u_{n+1}\\ u_{n+2}\end{pmatrix}$ y inducción.
da la fórmula con $C^n$. Además $\operatorname{tr} C = 0
+ s = s$ y $p(C) = 0\cdot s - 1\cdot(-p) = p$: el acompañante
La matriz tiene exactamente $D$ como su Cayley--Hamilton \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio}.

\textbf{16.} Para cualquier solución $u$ de $u_{n+3} = \alpha u_{n+2} +
\beta u_{n+1} + \gamma u_n $, los vectores de estado $v_n = (u_n,
u_{n+1}, u_{n+2})^{\mathsf T}$ satisfacen$ C_3 v_n = v_{n+1}$
(las dos primeras filas cambian, la última fila aplica el
recurrencia). Por lo tanto
\[
D_3(C_3)\,v_0 = v_3 - \alpha v_2 - \beta v_1 - \gamma v_0 ,
\]
cuyos tres componentes son $u_{k+3} - \alpha u_{k+2} - \beta
u_{k+1} - \gamma u_k = 0$($k = 0, 1, 2$). Como estado inicial
$v_0 = (u_0, u_1, u_2)^{\mathsf T}$ abarca más de \emph{todo} de
$K^3$(los valores iniciales son \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre}), la matriz $D_3(C_3)$ mata
cada vector: $D_3(C_3) = 0$.

\textbf{17.} Escribe $X^n = Q\,D_3 + R_n$ con $\deg R_n \leq 2$
y evaluar en cada raíz: $\lambda_i^n = R_n(\lambda_i)$. entonces
$R_n$ es un \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} de grado $\leq 2$ interpolando los tres
valores $\lambda_i^n$ en los tres nodos distintos $\lambda_i$: por
unicidad en \cref{thm:b1:poly:lagrange}, $R_n = \sum_i
\lambda_i^n L_i $ con $(L_i)$ el Lagrange \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} de los nodos.
Sustituyendo $C_3$(preguntas 5 y 16):
\[
C_3^{\,n} = R_n(C_3) = \sum_{i=1}^{3} \lambda_i^n\,L_i(C_3),
\]
con las tres matrices $L_i(C_3)$ independientes de $n$: cada
La entrada de $C_3^{\,n}$ es una combinación fija de $\lambda_1^n,
\lambda_2^n, \lambda_3^n$.

\textbf{18.}$D_3 = X^3 - 2X^2 - X + 2 = (X-1)(X+1)(X-2)$.
Solución general $u_n = A + B(-1)^n + C\,2^n$. Inicial
condiciones: $A + B + C = 0$,$A - B + 2C = 1$,$A + B + 4C = 1$.
Restando el primero del tercero: $3C = 1$,$C = \frac13$;
luego $A + B = -\frac13$ y $A - B = \frac13$:$A = 0$,$B =
-\frac13$. Por lo tanto
\[
u_n = \frac{2^n - (-1)^n}{3}
\]
(los números de Jacobsthal). Consultar: $u_3 = \frac{8 + 1}{3} = 3 =
2u_2 + u_1 - 2u_0 = 2 + 1 - 0$.

\textbf{19.} Expansión de Taylor del \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} $X^n$ en
$\lambda$:
\[
X^n = \sum_{k=0}^{n} \binom nk \lambda^{n-k}(X - \lambda)^k ,
\]
y todos los términos con $k \geq 3$ son divisibles por $(X -
\lambda)^3$: el resto es
\[
R_n = \lambda^n + n\lambda^{n-1}(X - \lambda) + \binom
n2\lambda^{n-2}(X - \lambda)^2 .
\]
Para $M = \lambda I + N$ con $N^3 = 0$:$(M - \lambda I)^3 = N^3
= 0$, entonces la pregunta 5 da
\[
M^n = \lambda^n I + n\lambda^{n-1} N + \binom n2
\lambda^{n-2} N^2 ,
\]
cuál es exactamente la expansión binomial de $(\lambda I + N)^n$
truncado en $N^2$ --- los dos métodos coinciden.

\textbf{20.} El espacio de la solución tiene la dimensión $3$(igual
parametrización por $(u_0, u_1, u_2)$ como en la pregunta 11), y
cada $(\lambda_i^n)$ es una solución. Libertad: supongamos
$c_1\lambda_1^n + c_2\lambda_2^n + c_3\lambda_3^n = 0$ para $n =
0, 1, 2$. Arregla $i $ y deja que $L_i = \sum_{k \leq 2} p_k X^k $ sea el
Lagrange \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} de los nodos con $L_i(\lambda_j) =
\delta_{ij}$. entonces
\[
0 = \sum_{k=0}^{2} p_k\Bigl(\sum_j c_j\lambda_j^k\Bigr)
= \sum_j c_j\,L_i(\lambda_j) = c_i .
\]
Entonces todo $c_i = 0$: tres soluciones \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} en la dimensión $3$, una
\omterm{def:b1:vspaces:free}{base}; la solución general es $c_1\lambda_1^n +
c_2\lambda_2^n + c_3\lambda_3^n $.

\textbf{21.} De $F_k = F_{k+2} - F_{k+1}$, la suma telescopios:
\[
\sum_{k=1}^{n} F_k = \sum_{k=1}^{n}\bigl(F_{k+2} - F_{k+1}\bigr)
= F_{n+2} - F_2 = F_{n+2} - 1 .
\]

\textbf{22.} Tome la entrada $(1,2)$ de $F^{m+n} = F^m F^n$: el
el lado izquierdo es $F_{m+n}$; el lado derecho es (fila $1$ de $F^m$)
veces (columna $2$ de $F^n$), es decir,$F_{m+1}F_n + F_m F_{n-1}$.
Con $m = n$:
\[
F_{2n} = F_{n+1}F_n + F_nF_{n-1} = F_n\,(F_{n+1} + F_{n-1}).
\]

\textbf{23.} Por Binet, $F_n - \dfrac{\varphi^n}{\sqrt5} =
-\dfrac{\psi^n}{\sqrt5}$ y $\abs\psi = \frac{\sqrt5 - 1}2 <
1$, por lo que
\[
\Bigl|F_n - \frac{\varphi^n}{\sqrt5}\Bigr|
\leq \frac{1}{\sqrt5} < \frac12
\qquad (n \geq 0):
\]
$F_n$ es el número entero más cercano a$\varphi^n/\sqrt5$.

\textbf{24.} $t_n = F_{n+1} + F_{n-1}$ es una combinación de
secuencias de Fibonacci desplazadas, por lo tanto satisface la misma
recurrencia: $t_{n+2} = t_{n+1} + t_n$; y $t_1 = F_2 + F_0 =
1$,$t_2 = F_3 + F_1 = 3$: estos son los números de Lucas $L_n $.
La secuencia $\varphi^n + \psi^n$ es una solución con el mismo
primeros dos valores ($\varphi + \psi = 1$,$\varphi^2 + \psi^2 = (
\varphi + \psi)^2 - 2\varphi\psi = 3$), entonces $L_n = \varphi^n +
\psi^n $. Finalmente
\[
F_n L_n = \frac{(\varphi^n - \psi^n)(\varphi^n +
\psi^n)}{\sqrt5} = \frac{\varphi^{2n} - \psi^{2n}}{\sqrt5} =
F_{2n},
\]
recuperando la pregunta 22.

\textbf{25.} (i) Las cinco matrices $I, A, A^2, A^3, A^4$ viven en
el $4$-dimensional $\mathcal{M}_2(K)$, entonces \emph{alguno} distinto de cero
\omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} de grado $\leq 4$ mata a$A$; La parte II agudizó esto
a la cuadrática explícita $A^2 = sA - pI$, que bloquea todos
potencia en el avión $\operatorname{Vect}(I, A)$. (ii)
La división euclidiana reduce el módulo $X^n$ a ese cuadrático, y el
Los dos coeficientes del resto obedecen a la recurrencia de dos términos.
$a_{n+2} = s\,a_{n+1} - p\,a_n$: la exponenciación se ha vuelto
iteración. (iii) La pregunta 6 es el caso $n = 2$ de la
\emph{Teorema de Cayley-Hamilton}, válido en todas las dimensiones y
demostrado en el volumen del Año ~ 2. (iv) La matriz complementaria se cierra
el bucle: cada \omterm{pb:b1:matrices:1}{recurrencia lineal} \emph{is} una potencia de matriz, con
el mismo \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} $D$ que aparece como datos de rastreo y determinante,
entonces el cálculo del resto resuelve recurrencias y calcula potencias
de un solo golpe.
\end{solution}