\section*{Capítulo \ref{ch:b1:det} --- Determinantes y sistemas lineales}
\begin{solution}{exo:b1:det:1}
$3 \times 2 - 1 \times 5 = 1$.

Segundo: $L_2 \leftarrow L_2 - L_1$,$L_3 \leftarrow L_3 - L_2$(en
las filas originales) dan filas $(1,2,3), (3,3,3), (3,3,3)$: dos iguales
filas, determinante $0$. (Sarrus confirma:$45 + 84 + 96 - 105 - 48 -
72 = 0$.)

Tercero: es Vandermonde con $x = 1, 2, 3$
(\cref{ex:b1:det:vandermonde}): $(2-1)(3-1)(3-2) = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:2}
El determinante es igual (suma todas las columnas al primer factor)
$(\lambda + 2)$ veces
\[
\begin{vmatrix}
1 & 1 & \lambda\\ 1 & \lambda & 1\\ 1 & 1 & 1
\end{vmatrix}
= -(\lambda - 1)^2
\]
(borrar con $L_1 \leftarrow L_1 - L_3$,$L_2 \leftarrow L_2 - L_3$
y expandir), dando $\det = -(\lambda+2)(\lambda-1)^2$. \omterm{def:b1:vspaces:free}{Base}
$\iff \det \neq 0 \iff \lambda \notin \{1, -2\}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:3}
Primer sistema: $\det = -7$;
$x = \frac{1}{-7}\begin{vmatrix} 5 & 1\\ 4 & -2\end{vmatrix}
= \frac{-14}{-7} = 2$,
$ y = \frac{1}{-7}\begin{vmatrix} 2 & 5\\ 3 & 4\end{vmatrix}
= \frac{-7}{-7} = 1$. Verificar:$2(2) + 1 = 5$;$3(2) - 2 = 4$.

Segundo sistema: después de $L_2 - L_1$ y $L_3 - 2L_1$, las filas pasan a ser
$(1,1,1)$,$(0,-2,0)$,$(0,-1,-3)$, entonces
\[
\det A = \begin{vmatrix} 1&1&1\\ 1&-1&1\\ 2&1&-1\end{vmatrix}
= 1 \times \begin{vmatrix} -2 & 0\\ -1 & -3\end{vmatrix} = 6 .
\]
Cramer, reemplazando columnas por $(6,2,1)^{\mathsf T}$:
\[
x = \frac{6}{6} = 1, \qquad
y = \frac{12}{6} = 2, \qquad
z = \frac{18}{6} = 3
\]
(los numeradores se calculan de la misma manera). Verificar: $1 + 2 + 3 = 6$;$1 -
2 + 3 = 2$;$2 + 2 - 3 = 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:4}
Reducir la matriz aumentada: $L_2 \leftarrow L_2 - 2L_1$,$L_3
\leftarrow L_3 - L_1$:
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 & 1 & 1\\
0 & 0 & 3 & -3 & 3\\
0 & 0 & 3 & -3 & 3
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 & 1 & 1\\
0 & 0 & 1 & -1 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}.
\]
Pivote desconocido $x, z$; \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} desconocidos$ y, t$. Sustitución hacia atrás:$z =
1 + t $,$x = 1 - 2y + z - t = 2 - 2y$. Solución \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}:
\[
\{(2 - 2y,\; y,\; 1 + t,\; t) : y, t \in \R\}
= (2, 0, 1, 0) + \operatorname{Vect}\bigl((-2,1,0,0),\,
(0,0,1,1)\bigr),
\]
un plano afín (dimensión $2 = 4 - \operatorname{rk} 2$) de $\R^4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:5}
Inducción; $n = 1$ es el producto vacío$= 1$. Para el paso, realice
$C_k \leftarrow C_k - x_1 C_{k-1}$ para $k = n, n-1, \dots, 2$(en
este orden, por lo que cada operación utiliza una columna aún no modificada). el
la primera fila pasa a ser $(1, 0, \dots, 0)$; en la fila $i \geq 2$, el $k$-ésimo
la entrada se convierte en $x_i^{k-1} - x_1 x_i^{k-2} = x_i^{k-2}(x_i - x_1)$.
Expandiendo a lo largo de la primera fila y factorizando $(x_i - x_1)$ de
cada fila $i$:
\[
V(x_1, \dots, x_n)
= \prod_{i=2}^{n} (x_i - x_1)\cdot V(x_2, \dots, x_n),
\]
y la hipótesis de inducción completa el producto $\prod_{i<j}(x_j
- x_i)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:6}
Expandiendo $D_n$a lo largo de la primera fila:$D_n = 2 D_{n-1} -
1\cdot\begin{vmatrix} 1 & \ast\\ 0 & D_{n-2}\text{-block}
\end{vmatrix}$; el segundo determinante, expandido a lo largo de su primera
columna, es $D_{n-2}$. Entonces $D_n = 2D_{n-1} - D_{n-2}$, es decir $D_n -
D_{n-1} = D_{n-1} - D_{n-2}$: las diferencias son constantes, iguales a
$D_2 - D_1 = 1$. Por lo tanto $D_n = D_1 + (n - 1) = n + 1$.
(Compruebe: $D_2 = 3$, y el caso $3\times3$ es
\cref{ex:b1:det:cofactor}: $D_3 = 4$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:7}
$C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$ hace que la primera columna sea constante
$(m+2)$; factorizarlo:
\[
\det = (m+2)\begin{vmatrix}
1 & 1 & m\\ 1 & m & 1\\ 1 & 1 & 1
\end{vmatrix}
\overset{L_1 - L_3,\ L_2 - L_3}{=}
(m+2)\begin{vmatrix}
0 & 0 & m-1\\ 0 & m-1 & 0\\ 1 & 1 & 1
\end{vmatrix}
= (m+2)\cdot\bigl(-(m-1)^2\bigr)
\]
(expandir a lo largo de la primera columna: la entrada única $1$ lleva el signo
$+$, y el determinante restante $2 \times 2$ es $0 \cdot 0 -
(m-1)(m-1) = -(m-1)^2$).

Discusión. $m \notin \{1, -2\}$: Sistema Cramer; por la simetría de
las ecuaciones, $x = y = z$, y cada ecuación da $(m + 2)x = 1$:
solución única $\bigl(\frac{1}{m+2}, \frac{1}{m+2},
\frac{1}{m+2}\bigr)$.$m = 1$: las tres ecuaciones se leen $x + y
+ z = 1$: las soluciones forman el plano afín $x + y + z = 1$.$m = -2$:
sumando las tres ecuaciones se obtiene $0 = 3$: solución vacía \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:8}
($\Rightarrow$) Si$A^{-1}$ tiene entradas enteras:$\det A \cdot \det
A^{-1} = 1$ con ambos determinantes enteros (sumas de productos de
entradas): dos números enteros con producto $1$ son ambos $\pm1$.

($\Leftarrow$) La fórmula del cofactor $A^{-1} = \frac{1}{\det
A}\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}$(comprobada para $n \leq 3$ por
expansión directa, admitida en general) tiene
$\operatorname{Com}(A)$ con entradas enteras (cada cofactor es un
determinante entero); dividir por $\det A = \pm 1$ mantiene los números enteros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:9}
Agregue todas las columnas a la primera: cada entrada de la nueva primera columna es
$a + nb$; Factorízalo, de modo que la primera columna sea todo unos. entonces
el \omterm{met:b1:matrices:gauss}{operaciones de fila} $L_i \leftarrow L_i - L_1$($i \geq 2$) claro
cada entrada debajo de $1$ en la parte superior izquierda y deje $a$ en la diagonal y
$0$ en otras partes de esas filas: la matriz es triangular superior con
diagonal $(1, a, \dots, a)$. Por lo tanto
\[
\det(aI + bJ) = (a + nb)\, a^{\,n-1} ,
\]
distinto de cero si $a \neq 0$ y $a + nb \neq 0$: la condición de
\cref{exo:b1:matrices:9}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:10}
Operaciones de bloque (cada una de las cuales es una composición del escalar $n$ correspondiente
operaciones, permitidas por \cref{thm:b1:det:props}~(1)):
\[
\begin{vmatrix} A & B\\ B & A\end{vmatrix}
\overset{C_1 \leftarrow C_1 + C_2}{=}
\begin{vmatrix} A + B & B\\ A + B & A\end{vmatrix}
\overset{L_2 \leftarrow L_2 - L_1}{=}
\begin{vmatrix} A + B & B\\ 0 & A - B\end{vmatrix}
= \det(A+B)\,\det(A-B),
\]
usando la regla del bloque triangular para el último paso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:11}
$C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$ hace que la primera columna sea constante
$(a + b + c)$; factorizarlo, entonces $L_2 \leftarrow L_2 - L_1$,
$L_3 \leftarrow L_3 - L_1$:
\[
\Delta = (a+b+c)\begin{vmatrix}
1 & b & c\\
0 & a - b & b - c\\
0 & c - b & a - c
\end{vmatrix}
= (a+b+c)\bigl[(a-b)(a-c) + (b-c)^2\bigr],
\]
y ampliando, $(a-b)(a-c) + (b-c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc
- ca $. Sobre $\C$, con $j^3 = 1$ y $1 + j + j^2 = 0$:
\begin{align*}
(a + jb + j^2c)(a + j^2b + jc)
&= a^2 + b^2 + c^2 + (j + j^2)(ab + bc + ca)\\
&= a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca ,
\end{align*}
de ahí la factorización completa. (Estructuralmente: la columna
$(1, j, j^2)^{\mathsf T}$ satisface $M\,(1, j, j^2)^{\mathsf T}
= (a + jb + j^2c)(1, j, j^2)^{\mathsf T}$, y de manera similar para
$j^2$ y $1$: los tres factores son los tres "valores propios"
del circulante, una historia sistematizada en el volumen Año~2.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:12}
Escribe $r = \operatorname{rk} A$.

\emph{An invertible $r \times r$ submatrix exists.} Elige $r$\omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} columnas de $A$ y dejemos que $B \in \mathcal{M}_{n,r}$ sea la
matriz que forman: $\operatorname{rk} B = r$. Desde el rango de fila
es igual al rango de columna (\cref{thm:b1:matrices:rank}), $B$ tiene $r$\omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} filas; mantener esas filas produce una submatriz $r \times r$
de $A$ de rango $r$, es decir invertible.

\emph{Ninguno más grande lo hace.} Sea $S$ un $s \times s$ invertible
submatriz, tomada de las columnas $j_1, \dots, j_s$ y las filas $i_1,
\dots, i_s $ de $A $. Si una combinación $\sum_k \lambda_k
C_{j_k} = 0$ de las columnas \emph{lleno} correspondientes desaparece,
luego, al leer solo las filas $i_1, \dots, i_s$ se obtiene $\sum_k
\lambda_k S_k = 0$ en las columnas de $S $, por lo que todo $\lambda_k = 0$
($S$ invertible): las columnas $C_{j_1}, \dots, C_{j_s}$ de $A$
son \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} y $s \leq \operatorname{rk} A = r$.

Por lo tanto $\operatorname{rk} A$ es exactamente el tamaño más grande de un
submatriz reversible.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:det:1}
\textbf{1.} $V(1,2,3,4) = (2-1)(3-1)(4-1)(3-2)(4-2)(4-3) = 1
\cdot 2\cdot 3\cdot 1\cdot 2\cdot 1 = 12$. Interpolación en
distintos nodos solicita los coeficientes de $P$ resolviendo $W c =
y $ con $W = (x_i^{\,j-1})$ y $\det W = V \neq 0$: un Cramer
sistema.

\textbf{2.} Trabaje en las columnas de izquierda a derecha. $C_1$
es la columna constante $P_0(x_i) = 1$($P_0$\omterm{def:b1:poly:def}{mónico} de grado
$0$). Supongamos que las columnas $1, \dots, j-1$ ya se han reducido.
a los poderes puros $1, x_i, \dots, x_i^{\,j-2}$. Desde $P_{j-1}
= X^{j-1} + \sum_{k < j-1}\alpha_k X^k $, restando de $C_j $
la combinación $\sum_k \alpha_k\,(\text{column of } x_i^k)$
--- una operación que no cambia el determinante --- deja
la columna de pura potencia $x_i^{\,j-1}$. Después de la última columna,
La matriz es la matriz de Vandermonde: $\det = V(x_1, \dots, x_n)$.

\textbf{3.} Los \omterm{def:b1:poly:def}{polinomios} $(j-1)!\,B_{j-1}$ son \omterm{def:b1:poly:def}{mónico} de
grado $j - 1$, por lo que la pregunta 2 da
\[
\det\bigl(B_{j-1}(m_i)\bigr)
= \frac{V(m_1, \dots, m_n)}{0!\,1!\cdots(n-1)!} .
\]
El lado izquierdo es el determinante de una matriz con \emph{entero}
entradas ($B_k$ tiene un valor entero en $\Z$: preguntas 16--17 de
el problema del fin de semana \cref{pb:b1:vspaces:1}), por lo tanto, un número entero;
y es positivo desde $V(m_1, \dots, m_n) > 0$ para $m_1 <
\dots < m_n $. Entonces el superfactorial \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} es el producto de todos
diferencias por pares.

\textbf{4.} Factoriza $x_i$ de cada fila $i$:
$\det(x_i^{\,j})_{j = 1..n} = x_1\cdots x_n\,
\det(x_i^{\,j-1}) = x_1\cdots x_n\,V $.

\textbf{5.} $(W^{\mathsf T}W)_{ij} = \sum_k x_k^{\,i-1}
x_k^{\,j-1} = p_{i+j-2}$:$S = W^{\mathsf T}W $. Por lo tanto $\det S =
\det(W^{\mathsf T})\det W = V^2$
(\cref{thm:b1:det:props}~(2),(4)). De verdad $x_i$:$\det S = V^2
\geq 0$ y $ S$ son invertibles si $V \neq 0$ y si $x_i $ son
distinto por pares --- una prueba de signo definido computable a partir de la
sumas de potencia solas.

\textbf{6.} Las condiciones de interpolación $\sum_{k}
c_k\,x_i^{\,k} = y_i$ forman el sistema $Wc = y $;$\det W = V \neq
0$ da existencia y unicidad a la vez. Este es el tercero
prueba en el libro: fórmula explícita en
\cref{thm:b1:poly:lagrange}, argumento del núcleo en
\cref{ex:b1:linmaps:interpolation}, aquí Cramer.

\textbf{7.} Cramer: $c_{n-1} = \det W'/\det W$ donde $W'$ es $W$
con su última columna reemplazada por $ y $. Expandiendo $\det W'$ a lo largo
esa columna:
\[
\det W' = \sum_{i=1}^n (-1)^{i+n} y_i\,V(x_1, \dots, \widehat{x_i},
\dots, x_n) .
\]
Ahora $V = V(\setminus i)\cdot\prod_{j<i}(x_i - x_j)\prod_{j>i}
(x_j - x_i)$, y convirtiendo los costos del segundo producto.
$(-1)^{n-i}$:
\[
(-1)^{i+n}\,\frac{V(\setminus i)}{V}
= \frac{(-1)^{i+n}(-1)^{n-i}}{\prod_{j\neq i}(x_i - x_j)}
= \frac{1}{\prod_{j\neq i}(x_i - x_j)} ,
\]
de donde $c_{n-1} = \sum_i y_i/\prod_{j \neq i}(x_i - x_j)$ ---
la fórmula de diferencia dividida nuevamente.

\textbf{8.} $L_3 \leftarrow L_3 - L_1$ proporciona las filas $(1, x_1,
x_1^2)$,$(0, 1, 2x_1)$,$(0,\ x_2 - x_1,\ (x_2-x_1)(x_2+x_1))$;
expandiendo a lo largo de la primera columna y factorizando $(x_2 - x_1)$:
\[
(x_2 - x_1)\begin{vmatrix} 1 & 2x_1\\ 1 & x_2 + x_1
\end{vmatrix} = (x_2 - x_1)(x_2 - x_1) = (x_2 - x_1)^2 .
\]
No nulo para $x_1 \neq x_2$: el \omterm{def:b1:det:system}{sistema lineal} expresa
$P(x_1) = u$,$P'(x_1) = v$,$P(x_2) = w$ sobre los coeficientes de
$P \in \R_2[X]$ es Cramer --- interpolación de Hermite con un
El nudo duplicado está bien planteado.

\textbf{9.} $P = a + bX + cX^2$ con $a = P(0) = 1$,$b = P'(0)
= 0$,$a + b + c = P(1) = 2$:$c = 1$, entonces $P = 1 + X^2$, único.
Consistencia: aquí $x_1 = 0$,$x_2 = 1$ y el determinante de
La pregunta 8 es $(1 - 0)^2 = 1 \neq 0$.

\textbf{10.} Cálculo directo:
\[
C_2 = \frac{1}{(a_1+b_1)(a_2+b_2)} - \frac{1}{(a_1+b_2)(a_2+b_1)}
= \frac{(a_1+b_2)(a_2+b_1) - (a_1+b_1)(a_2+b_2)}
{\prod_{i,j}(a_i+b_j)} ,
\]
y el numerador se expande a $a_1b_1 + a_2b_2 - a_1b_2 - a_2b_1
= (a_2 - a_1)(b_2 - b_1)$: diferencias sobre sumas.

\textbf{11.} Para $i < n$, la nueva entrada de la fila $i$ es
\[
\frac{1}{a_i + b_j} - \frac{1}{a_n + b_j}
= \frac{a_n - a_i}{(a_i + b_j)(a_n + b_j)} .
\]
Factorice $(a_n - a_i)$ de cada fila $i < n$, luego
$\frac1{a_n + b_j}$ de cada columna $j$: lo que queda tiene
entradas $\frac1{a_i + b_j}$ en filas $i < n$ y constante $1$ en
fila $n$--- la matriz $M$, con el prefactor anunciado.

\textbf{12.} En $M$, para $j < n$ la operación $C_j \leftarrow
C_j - C_n $convierte la fila $n $ en $(0, \dots, 0, 1)$ y, en la fila $i
< n $,
\[
\frac{1}{a_i + b_j} - \frac{1}{a_i + b_n}
= \frac{b_n - b_j}{(a_i + b_j)(a_i + b_n)} .
\]
Factorice $(b_n - b_j)$ de cada columna $j < n$ y $\frac1{a_i +
b_n}$ de cada fila $i < n $, luego expanda a lo largo de la última fila
(signo $(-1)^{n+n} = +1$): el determinante restante es
$C_{n-1}$. Recopilando los factores de las preguntas 11--12:
\[
C_n = \frac{\prod_{i<n}(a_n - a_i)\,\prod_{j<n}(b_n - b_j)}
{\prod_{j}(a_n + b_j)\,\prod_{i<n}(a_i + b_n)}\;C_{n-1},
\]
y la inducción (base $C_1 = \frac1{a_1+b_1}$) ensambla
exactamente la doble alternante de Cauchy: los factores $(a_j - a_i)(b_j
- b_i)$ para todos los pares, sobre todas las sumas $(a_i + b_j)$.

\textbf{13.} La fórmula desaparece si solo si $a_j = a_i$ o $b_j =
b_i $: la matriz de Cauchy es invertible si ambas familias son
distintos por pares. Hilbert: $a_i = i$,$b_j = j - 1$. Para $n =
2$: numerador $(2-1)(1-0) = 1$, denominador $1\cdot2\cdot2\cdot3
= 12$:$\det H_2 = \frac1{12}$. Para $n = 3$: numerador
$\bigl[(1)(2)(1)\bigr]^2 = 4$, denominador $(1\cdot2\cdot3)
(2\cdot3\cdot4)(3\cdot4\cdot5) = 6\cdot24\cdot60 = 8640$:
$\det H_3 = \frac{4}{8640} = \frac1{2160}$. Inverso para $n = 2$:
\[
H_2^{-1} = 12\begin{pmatrix} \frac13 & -\frac12\\[2pt]
-\frac12 & 1\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 4 & -6\\ -6 & 12 \end{pmatrix},
\]
todos los números enteros (un fenómeno cierto para cada $n$).

\textbf{14.} La matriz del sistema es la matriz de Cauchy,
invertible por la pregunta 13 cuando el $b_j $(y el $a_i$) son
distinta por pares: solución única. Interpretación: un racional
La función $R = \sum_j \frac{c_j}{X + b_j}$ con \omterm{def:b1:fractions:field}{polos} simple es
determinado por $n$ de sus valores $R(a_1), \dots, R(a_n)$, y
por el contrario, cualquier hoja de datos de este tipo se realiza exactamente una vez ---
la contraparte muestral de la existencia de fracción parcial y
teorema de unicidad (\cref{thm:b1:fractions:complex}).

\textbf{15.} Vieta para $X^3 + pX + q$:$\lambda_1 + \lambda_2 +
\lambda_3 = 0$,$\sum_{i<j}\lambda_i\lambda_j = p$, entonces $p_1 = 0$
y $p_2 = p_1^2 - 2p = -2p$. Cada raíz satisface $\lambda^3 =
-p\lambda - q$; sumando:$p_3 = -p\,p_1 - 3q = -3q $. multiplicando
por $\lambda$ y sumando:$p_4 = -p\,p_2 - q\,p_1 = 2p^2$.

\textbf{16.} Por pregunta 5 (la identidad $S = W^{\mathsf T}W$
y $\det S = V^2$ son válidos sobre $\C$),
\[
V^2 = \begin{vmatrix}
3 & 0 & -2p\\
0 & -2p & -3q\\
-2p & -3q & 2p^2
\end{vmatrix}
= 3\bigl(-4p^3 - 9q^2\bigr) + (-2p)\bigl(0 - 4p^2\bigr)
= -4p^3 - 27q^2 ,
\]
expandiéndose a lo largo de la primera fila.

\textbf{17.} Una raíz repetida significa dos $\lambda_i$ iguales, es decir $V = 0$, es decir $\operatorname{disc} = -4p^3 - 27q^2 = 0$. Para
$X^3 - 3X + 2$:$4(-3)^3 + 27\cdot4 = -108 + 108 = 0$, coincidente
la doble raíz $1$ de $(X-1)^2(X+2)$.

\textbf{18.} Las raíces no reales de un cúbico real vienen en conjugado
pares, por lo que ocurren exactamente dos casos cuando $\operatorname{disc} \neq
0$. Tres raíces reales distintas:$V $ es real y distinta de cero, por lo que
$\operatorname{disc} = V^2 > 0$. Una raíz real $\lambda_1$ y
$\lambda_3 = \conj{\lambda_2} \notin \R$: entonces
\[
(\lambda_2 - \lambda_1)(\lambda_3 - \lambda_1) =
\abs{\lambda_2 - \lambda_1}^2 > 0,
\qquad
\lambda_3 - \lambda_2 = -2\iu\,\operatorname{Im}\lambda_2 \neq 0,
\]
entonces $V$ es un número puramente imaginario distinto de cero y
$\operatorname{disc} = V^2 < 0$. Los dos signos caracterizan el
dos casos.

\textbf{19.} Tome $b_i = a_i$ en la doble alternante: el
el numerador es $\prod_{i<j}(a_j - a_i)^2 > 0$ y el denominador
$\prod_{i,j}(a_i + a_j) > 0$(todas las entradas positivas): el
determinante es positivo. (En lenguaje posterior: el núcleo
$\frac1{x+y}$ es positivo definido.)

\textbf{20.} Por las preguntas 2--3, el determinante es igual
$V(2,4,7)/(0!\,1!\,2!) = \frac{(4-2)(7-2)(7-4)}{2} =
\frac{30}{2} = 15$. Directamente, la matriz es
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
1 & 4 & 6\\
1 & 7 & 21
\end{pmatrix},
\qquad
\det = (84 - 42) - 2(21 - 6) + (7 - 4) = 42 - 30 + 3 = 15 .
\]

\textbf{21.} Supongamos $\sum_i c_i\,(\lambda_i^{\,k})_{k} = 0$ como
una secuencia. Al leer $k = 0, 1, \dots, n-1$ se obtiene $W^{\mathsf
T}c = 0$ con $ W = (\lambda_i^{\,j-1})$ invertible ($\det = V
\neq 0$, distinto $\lambda_i$):$c = 0$. Las secuencias geométricas
son \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre}.

\textbf{22.} $a = b = (1, 2, 3)$: numerador $\bigl[(2-1)(3-1)
(3-2)\bigr]^2 = 4$; denominador $\prod_{i,j}(i + j) =
(2\cdot3\cdot4)(3\cdot4\cdot5)(4\cdot5\cdot6) = 24\cdot60\cdot120
= 172800$. Por lo tanto $\det\bigl(\frac1{i+j}\bigr) = \frac{4}{172800}
= \frac1{43200}$.

\textbf{23.} Si $x_i = x_j$, el intercambio de las dos variables soluciona
el punto pero debe cambiar el signo de $F$:$F = -F$, por lo $F = 0$
allí. \omterm{def:b1:arith:divides}{Divisibilidad}: ver $F$ como \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} en el single
variable $x_n$ con coeficientes en las demás variables; eso
desaparece en los ``valores'' $n - 1$ $x_1, \dots, x_{n-1}$, por lo que
La factorización repetida (\cref{thm:b1:poly:factor}) da $F =
\prod_{i<n}(x_n - x_i)\cdot G $ con $G $\omterm{def:b1:poly:def}{polinomio}. el
el prefactor es invariante bajo swaps de dos índices $i, j < n$, por lo que
$G$ se alterna en $x_1, \dots, x_{n-1}$ y la inducción
completa: $\prod_{i<j}(x_j - x_i)$\omterm{def:b1:arith:divides}{divide}$F$.

\textbf{24.} $D = \det(x_i^{\,j-1})$ es un \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} en el
$x_i$; intercambiar dos variables intercambia dos filas, por lo que $D$ es
alternando, y por la pregunta 23, $D = c\,\prod_{i<j}(x_j - x_i)$
para algunos \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} $c$. Grados totales:$D$ tiene grado $\leq 0 +
1 + \dots + (n-1) = \binom n2$, el producto tiene grado exactamente
$\binom n2$:$c$ es una constante. El monomio $x_2\,x_3^2\cdots
x_n^{\,n-1}$ tiene coeficiente $1$ en $D $(producto diagonal) y
$1$ en el producto (elija la variable de índice mayor en cada
factor): $c = 1$, y la fórmula de Vandermonde cae sin
inducción.

\textbf{25.} (i) Alternancia --- el axioma ``dos columnas iguales
matar el determinante'' --- es el motor: produjo cada
factor $(x_j - x_i)$,$(a_j - a_i)$,$(b_j - b_i)$ en el
problema. (ii) La identidad $\det S = V^2$ reemplaza la
raíces individualmente complejas e inalcanzables por sus sumas de potencias,
que son reales \omterm{def:b1:poly:def}{polinomios} en los coeficientes, por lo que la distinción
se convierte en el signo de un número real computable. (iii) El
\omterm{ex:b1:det:vandermonde}{Determinante de Vandermonde} gobierna la interpolación \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio}, el
\omterm{pb:b1:det:1}{determinante de cauchy} gobierna fracciones parciales y muestreadas
funciones racionales (con el \omterm{pb:b1:det:1}{matriz de hilabert} como su más famoso
caso especial). (iv) Cualquier \omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} alternativo es divisible por
$\prod_{i<j}(x_j - x_i)$, y un conteo de grados luego fija dicho
\omterm{def:b1:poly:def}{polinomio} hasta una constante --- razón por la cual este producto
sigue reapareciendo dondequiera que un determinante desaparece
coincidencias. El teorema de la Parte III es \emph{El doble de Cauchy
alternante}.
\end{solution}