\section*{Capítulo \ref{ch:b1:euclid} --- Espacios euclidianos}
\begin{solution}{exo:b1:euclid:1}
$\langle u, v\rangle = 2 - 4 + 2 = 0$;$\norm u = \norm v = 3$. el
los vectores son \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal}: el ángulo es $\frac\pi2$. Cauchy--Negro:
$\abs 0 \leq 9$, cómodamente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:2}
Ampliar ambas normas al cuadrado con la identidad de
\cref{thm:b1:euclid:cs} y agrega: los términos cruzados se cancelan.

Norma Sup: tomar $x = (1, 0)$,$ y = (0, 1)$. Entonces $\norm{x + y}_\infty
= \norm{x - y}_\infty = 1$ y la identidad requeriría $1 + 1 =
2(1) + 2(1) = 4$: false. Una norma que viola el paralelogramo
La identidad no proviene de \omterm{def:b1:euclid:def}{producto interno}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:3}
$e_1 = \frac{1}{\sqrt 2}(1,1,0)$.

$w_2 = (1,0,1) - \langle (1,0,1), e_1\rangle e_1 = (1,0,1) -
\frac{1}{2}(1,1,0) = \bigl(\tfrac12, -\tfrac12, 1\bigr)$;
$\norm{w_2} = \sqrt{\tfrac32}$, luego
$e_2 = \frac{1}{\sqrt 6}(1,-1,2)$.

$w_3 = (0,1,1) - \langle\cdot, e_1\rangle e_1
- \langle\cdot, e_2\rangle e_2
= (0,1,1) - \frac12(1,1,0) - \frac16(1,-1,2)
= \bigl(-\tfrac23, \tfrac23, \tfrac23\bigr)$;
normalizando, $e_3 = \frac{1}{\sqrt 3}(-1,1,1)$.

(Compruebe: los productos por pares desaparecen; cada uno tiene la norma $1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:4}
$F^\perp = \{(x,y,z) : x + y + z = 0\}$, \omterm{def:b1:vspaces:free}{base}$\bigl((1,-1,0),
(1,0,-1)\bigr)$. Con $e = \frac{1}{\sqrt3}(1,1,1)$:$p_F(x) =
\langle x, e\rangle e = \frac{x_1 + x_2 + x_3}{3}\,(1,1,1)$, entonces
\[
\operatorname{Mat}(p_F) = \frac13
\begin{pmatrix} 1&1&1\\ 1&1&1\\ 1&1&1\end{pmatrix}.
\]
Para $x = (1,2,3)$:$p_F(x) = (2,2,2)$ y $d(x, F) = \norm{(1,2,3)
- (2,2,2)} = \norm{(-1,0,1)} = \sqrt 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:5}
Sea $p = \alpha(1,0,1) + \beta(0,1,1) = (\alpha, \beta, \alpha +
\beta)$. Ortogonalidad de $x - p $ a los generadores:
\[
\langle x - p, (1,0,1)\rangle = (1 - \alpha) + (4 - \alpha - \beta)
= 0,
\qquad
\langle x - p, (0,1,1)\rangle = (1 - \beta) + (4 - \alpha - \beta)
= 0,
\]
es decir,\ $2\alpha + \beta = 5$ y $\alpha + 2\beta = 5$:$\alpha =
\beta = \frac53$. Entonces $p_F(x) = \bigl(\frac53, \frac53,
\frac{10}{3}\bigr)$ y
\[
d(x, F) = \norm{x - p} =
\norm{\bigl(-\tfrac23, -\tfrac23, \tfrac23\bigr)} =
\frac{2}{\sqrt 3} .
\]
Gram-Schmidt es innecesario porque la propiedad definitoria del
\omterm{def:b1:linmaps:projection}{proyección} --- $x - p \perp F$ --- es en sí mismo un \omterm{def:b1:det:system}{sistema lineal}
("ecuaciones normales") sobre los coeficientes en \emph{cualquier} generando
familia.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:6}
Cauchy--Schwarz con $g = 1$:
\[
\Bigl(\int_0^1 f \cdot 1\Bigr)^2 \leq \int_0^1 f^2 \cdot \int_0^1
1^2 = \int_0^1 f^2 ,
\]
igualdad si $f$ es proporcional a$1$, es decir \ constante. discreto
versión: en $\R^n$ con $x = (a_1, \dots, a_n)$,$ y = (1, \dots,
1)$:
$\bigl(\sum a_i\bigr)^2 \leq \norm x^2\, \norm y^2 = n \sum a_i^2$,
igualdad si todos $a_i$ son iguales.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:7}
Por \cref{thm:b1:euclid:projection}, $E = F \oplus F^\perp$, entonces
dimensiones agregar: $\dim F^\perp = \dim E - \dim F$. La inclusión $F
\subseteq (F^\perp)^\perp $ es inmediata (los vectores de $F $ son
\omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal} a todo en $F^\perp$). Dimensiones:
$\dim(F^\perp)^\perp = \dim E - \dim F^\perp = \dim F$; un
La inclusión con dimensiones iguales (finitas) es una igualdad.
(\cref{thm:b1:findim:subspaces}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:8}
$A$: unidad de columnas, determinante$+1$: una rotación, con $\cos\theta =
\frac{1}{\sqrt2}$,$\sin\theta = \frac{1}{\sqrt2}$:$\theta =
\frac\pi4$. Por lo tanto $A^8 = R_{8\pi/4} = R_{2\pi} = I $.

$B$: determinante $\frac{1}{25}(-9 - 16) = -1$: un reflejo
$S_\theta$ con $\cos\theta = \frac35$,$\sin\theta = \frac45$; es
El eje forma el ángulo $\frac\theta2$ con el eje $x$, es decir,\ el
línea dirigida por $\bigl(\cos\frac\theta2, \sin\frac\theta2\bigr)$
--- concretamente el eje es
$\operatorname{Vect}\bigl((2, 1)\bigr)$, desde $B(2,1)^{\mathsf T} =
\frac15(6+4, 8-3)^{\mathsf T} = (2,1)^{\mathsf T}$. A modo de reflexión,
$B^2 = I$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:9}
La cantidad es $\norm{f - (a + bX)}^2$ en $C(\intcc{0}{1})$ con
el \omterm{thm:b1:integration:def}{integral} \omterm{def:b1:euclid:def}{producto interno}: mínimo exactamente en el \omterm{thm:b1:euclid:projection}{ortogonal
proyección} $a + bX = p_F(f) = X - \frac16$
(\cref{ex:b1:euclid:bestapprox}). El mínimo es
\[
\norm{f - p_F(f)}^2 = \int_0^1 \Bigl(x^2 - x + \frac16\Bigr)^{\!2}
\dd x .
\]
Ampliar: $\int_0^1 (x^2 - x + \frac16)^2 = \int_0^1 \bigl(x^4 - 2x^3
+ \frac{4}{3}x^2 - \frac13 x + \frac{1}{36}\bigr)\dd x = \frac15 -
\frac12 + \frac49 - \frac16 + \frac{1}{36} = \frac{1}{180}$.
Entonces el mínimo es igual a $\dfrac{1}{180}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:10}
Sea $ y \in \ker(u - \mathrm{id})$(es decir, $u(y) = y $) y $x \in E$.
Luego, utilizando la preservación de \omterm{def:b1:euclid:def}{producto interno} ($\langle u(a),
u(b)\rangle = \langle a, b\rangle $):
\[
\langle x - u(x),\, y\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle u(x), y\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle u(x), u(y)\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle x, y\rangle = 0 :
\]
cada vector de $\operatorname{im}(u - \mathrm{id})$ es \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal}
a cada vector fijo.

Por lo tanto $\operatorname{im}(u - \mathrm{id}) \subseteq \ker(u -
\mathrm{id})^{\perp}$, y por rango--nulidad más
\cref{exo:b1:euclid:7}, ambos tienen dimensión $\dim E - \dim\ker(u -
\mathrm{id})$: son iguales. Entonces $E = \ker(u - \mathrm{id})
\oplus \ker(u - \mathrm{id})^\perp = \ker(u - \mathrm{id}) \oplus
\operatorname{im}(u - \mathrm{id})$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:11}
\begin{enumerate}
 \item Supongamos $Gc = 0$ para una columna $c = (c_1, \dots,
 c_k)^{\mathsf T}$. entonces
 \[
 \Bigl\lVert\sum_i c_i v_i\Bigr\rVert^2
 = \sum_{i,j} c_i c_j \langle v_i, v_j\rangle
 = c^{\mathsf T} G\, c = 0,
 \]
 entonces $\sum_i c_i v_i = 0$. Si la familia es \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} esta
 fuerzas $c = 0$:$G$ es invertible. Por el contrario, un
 relación no trivial $\sum_j c_j v_j = 0$ da, tomando
 el producto con cada $v_i$, la relación no trivial
 $Gc = 0$:$G$ singular. Libertad $\iff \det G \neq 0$.
 \item $\langle X^{i-1}, X^{j-1}\rangle = \int_0^1 x^{i+j-2}\dd
 x = \frac{1}{i+j-1}$: la matriz de Gram de $(1, X, X^2)$
 es exactamente el \omterm{pb:b1:det:1}{matriz de hilabert} $H_3$, cuyo determinante
 $\frac1{2160}$ se calculó en el problema de fin de semana de
 \cref{ch:b1:det}: distinto de cero, por lo que los monomios son \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre} ---
 Como se esperaba, pero ahora certificado por un número.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:12}
\begin{enumerate}
 \item $A^2 = A A = A^{\mathsf T} A = I$, entonces $u^2 =
 \mathrm{id}$:$u $ es una simetría, y
 \cref{thm:b1:linmaps:projchar}~(2) da $E = \ker(u -
 \mathrm{id}) \oplus \ker(u + \mathrm{id})$.
 \item Dejemos $u(x) = x$ y $u(y) = -y $. Dado que $u$ conserva el
 \omterm{def:b1:euclid:def}{producto interno},
 \[
 \langle x, y\rangle = \langle u(x), u(y)\rangle
 = \langle x, -y\rangle = -\langle x, y\rangle ,
 \]
 entonces $\langle x, y\rangle = 0$: los dos espacios propios son
 \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal}, $\ker(u + \mathrm{id}) = F^\perp$ para $F =
 \ker(u - \mathrm{id})$ y $ u$ es \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal}.
 simetría con respecto a $F$.
 \item $R_\theta$ es simétrico si $-\sin\theta = \sin\theta$,
 es decir,\ $\theta \in \{0, \pi\}$: el \omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones}$\pm\mathrm{id}$
 (identidad y simetría central). Cada $S_\theta$ es
 simétrico: la línea de reflexiones. Estos son exactamente los
 \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal} simetrías del plano, siendo $F$ igual a
 todo el plano, $\{0\}$, o el eje de reflexión.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:euclid:1}
\textbf{1.}$\norm{t_a(x) - t_a(y)} = \norm{x - y}$; a \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} preserva las normas, de ahí las distancias ($\norm{g(x) - g(y)} =
\norm{g(x - y)} = \norm{x-y}$); y una composición de
preservación de distancia \omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones} preserva distancias. Cada \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} es
\omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo} (los distintos puntos permanecen a distancia positiva) y, por
la clasificación siguiente, \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}; identidad y sus inversas son
isometrías: a \omterm{def:b1:structures:group}{grupo}.

\textbf{2.}$\norm{f(x)} = \norm{f(x) - f(0)} = \norm{x - 0} =
\norm x$. Polarización:
\[
\langle f(x), f(y)\rangle
= \frac{\norm{f(x)}^2 + \norm{f(y)}^2 - \norm{f(x) -
f(y)}^2}{2}
= \frac{\norm x^2 + \norm y^2 - \norm{x - y}^2}{2}
= \langle x, y\rangle .
\]

\textbf{3.} Ampliando con la pregunta 2 (cada producto de $f$
es igual al producto de los argumentos):
\begin{align*}
\norm{f(x+y) - f(x) - f(y)}^2
&= \norm{x+y}^2 + \norm x^2 + \norm y^2\\
&\quad - 2\langle x+y, x\rangle - 2\langle x+y, y\rangle
+ 2\langle x, y\rangle = 0 ,
\end{align*}
como muestra una verificación directa; de manera similar $\norm{f(\lambda x) -
\lambda f(x)}^2 = \norm{\lambda x}^2 - 2\lambda\langle \lambda
x, x\rangle + \lambda^2\norm x^2 = 0$. Entonces $f(x + y) = f(x) +
f(y)$ y $ f(\lambda x) = \lambda f(x)$:$f $ es \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}, y
preservación de normas: $f \in O(\R^2)$.

\textbf{4.} Conjunto $a = f(0)$ y $g = t_{-a}\circ f$: un \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria}
arreglando $0$, por lo tanto, \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} (pregunta 3) y $f = t_a
\circ g $. Unicidad:$t_a \circ g = t_{a'}\circ g'$ evaluado
en $0$ da $a = a'$, luego $g = g'$.

\textbf{5.} $(t_a\circ g)\circ(t_{a'}\circ g') = t_{a +
g(a')}\circ(g\circ g')$, desde $g\,t_{a'} = t_{g(a')}\,g $ para
\omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} $g$. Entonces la parte \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} de una composición es $g \circ g'$,
y $\det(gg') = \det g \det g'$: directo $\circ$ directo$=$
indirecta $\circ$ indirecta$=$ directa,
directo $\circ$ indirecto$=$indirecto --- la regla de signos de $\pm1$.

\textbf{6.} $z \mapsto \eu^{\iu\theta}z$ envía $1$ a
$(\cos\theta, \sin\theta)$ y $\iu$ a
$\iu\eu^{\iu\theta} = (-\sin\theta, \cos\theta)$: las columnas de
$R_\theta$. Y $z \mapsto \eu^{\iu\theta}\conj z$ envía $1$ a
$(\cos\theta, \sin\theta)$ y $\iu $a$-\iu\eu^{\iu\theta} =
(\sin\theta, -\cos\theta)$: las columnas de $S_\theta $.

\textbf{7.} $a = 1$:$f = t_b$.$a \neq 1$: el punto fijo
La ecuación $az_0 + b = z_0$ tiene la única solución $z_0 = b/(1 -
a)$, y luego
\[
f(z) - z_0 = az + b - (az_0 + b) = a(z - z_0):
\]
en el cuadro centrado en $z_0$,$f$ es la multiplicación por $a
= \eu^{\iu\arg a}$: la rotación del centro $z_0$ y el ángulo
$\arg a$.

\textbf{8.} $f(f(z)) = a\conj{(a\conj z + b)} + b = a\conj a\,z
+ a\conj b + b = z + v $:$f^2 = t_v $. Conmutación:$f(z + v) =
a\conj z + a\conj v + b $ y $ a\conj v = a\conj{(a\conj b + b)}
= b + a\conj b = v $, entonces $f\circ t_v = t_v\circ f $.

\emph{Caso $v = 0$}:$f^2 = \mathrm{id}$. Para cualquier $z$, el
punto medio $m = \frac{z + f(z)}2$ satisface (las isometrías se
afín, Parte I) $f(m) = \frac{f(z) + f^2(z)}{2} = m$: fijo
Los puntos existen. Conjugando por la traslación a un punto fijo,
$f$ se convierte en \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} indirecto \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria}, es decir,\ algún $S_\theta $
(\cref{thm:b1:euclid:plane}): un reflejo en una línea.

\emph{Case $v \neq 0$}:$r = t_{-v/2}\circ f$ es indirecto y
\[
r^2 = t_{-v/2}\,f\,t_{-v/2}\,f = t_{-v/2}\,t_{-v/2}\,f^2
= t_{-v}\,t_v = \mathrm{id}
\]
(usando la conmutación), por lo que $r$ es un reflejo y $f =
t_{v/2}\circ r $. Su eje es paralelo a$v $:$r $ conmuta con
$t_v $(tanto $f$ como $t_{v/2}$ lo hacen), por lo que $t_v$\omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones} el eje (el
línea fija de $r$) hacia sí mismo, obligando a$v$ a dirigirlo. Por lo tanto
$f$ es un \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflejo de deslizamiento} con vector de deslizamiento $v/2$. cada
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} ahora se clasifica: traslación o rotación (directa),
reflexión o \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflejo de deslizamiento} (indirecta).

\textbf{9.} Rotaciones $f(z) = az + b$,$g(z) = a'z + b'$ con
$a = \eu^{\iu\alpha}$,$a' = \eu^{\iu\beta}$:$g\circ f(z) =
a'az + (a'b + b')$ tiene el coeficiente \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}
$\eu^{\iu(\alpha+\beta)}$: una rotación del ángulo $\alpha + \beta $
por la pregunta 7, o una traducción cuando $\eu^{\iu(\alpha+\beta)} =
1$. Reflexiones $r_i(z) = a_i\conj z + b_i $ con $ a_i =
\eu^{\iu\theta_i}$(eje en ángulo $\theta_i/2$):
\[
r_2\circ r_1(z) = a_2\conj{a_1}\,z + (a_2\conj{b_1} + b_2),
\]
directo con ángulo $\theta_2 - \theta_1 = 2\bigl(\tfrac{\theta_2}2
- \tfrac{\theta_1}2\bigr)$: el doble del ángulo entre los ejes;
Los ejes paralelos ($\theta_1 = \theta_2$) dan una traducción.

\textbf{10.} Una rotación del centro $c$ y el ángulo $\theta$ es la
producto de dos reflexiones en líneas que pasan por $c$ formando un ángulo
$\theta/2$(pregunta 9, leída al revés); una traducción $t_v$ es
el producto de dos reflexiones en líneas paralelas \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal} a
$v$a distancia $\norm v/2$; un reflejo es un reflejo; un
\omterm{pb:b1:euclid:1}{reflejo de deslizamiento} es una reflexión compuesta con una traducción,
por tanto tres. Máximo: tres.

\textbf{11.} $a = \iu$, $b = 1 + \iu$: $v = a\conj b + b =
\iu(1 - \iu) + 1 + \iu = (1 + \iu) + (1 + \iu) = 2 + 2\iu \neq
0$: a \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflejo de deslizamiento} con vector de deslizamiento $v/2 = 1 + \iu $. el
el reflejo $r = t_{-(1+\iu)}\circ f$ es $r(z) = \iu\conj z$,
cuyo eje es la recta que forma el ángulo $\frac12\arg\iu = \frac\pi4$:
la línea $ y = x$. Entonces $f$ es el \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflejo de deslizamiento} del eje$ y =
x $ y el vector $(1, 1)$.

\textbf{12.} $f(z) = \iu z$ y $g(z) = 1 + \iu(z - 1) = \iu z
+ 1 - \iu $, entonces
\[
g\circ f(z) = \iu(\iu z) + 1 - \iu = -z + 1 - \iu :
\]
\omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} coeficiente $-1 = \eu^{\iu\pi}$, una rotación de ángulo
$\pi $(media vuelta), del centro $z_0 = \frac{1 - \iu}{1 - (-1)}
= \frac{1 - \iu}{2}$.

\textbf{13.}$r_2\circ r_1(z) = \iu\,\conj{\conj z} = \iu z$:
la rotación del ángulo $\frac\pi2$ alrededor de $0$. Los ejes (los reales
eje, ángulo $0$; la línea$ y = x$, ángulo $\frac\pi4$) se encuentran en
ángulo $\frac\pi4$, y el doble es $\frac\pi2$: pregunta 9
confirmado.

\textbf{14.} Con $f = t_a\circ g$,$g$\omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} y $\sum_i
\lambda_i = 1$:
\[
f\Bigl(\sum_i \lambda_i x_i\Bigr)
= a + \sum_i \lambda_i\,g(x_i)
= \sum_i \lambda_i\bigl(a + g(x_i)\bigr)
= \sum_i \lambda_i f(x_i) .
\]

\textbf{15.} Para $h \in G$, utilizando la pregunta 14 (los coeficientes
$\frac1{\abs G}$ suma a$1$):
\[
h(c) = \frac{1}{\abs G}\sum_{g \in G} h\bigl(g(x_0)\bigr)
= \frac{1}{\abs G}\sum_{g' \in G} g'(x_0) = c ,
\]
porque $g \mapsto hg$ es una biyección de $G$ sobre sí mismo.

\textbf{16.} La forma conjugada $t_{-c}\,g\,t_{c}$($g \in G$)
a \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} de isometrías que fijan $0$, por lo tanto de \emph{\omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}}
isometrías (pregunta 3): un \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} finito de $O(\R^2)$. si
algún $s \in G$ es indirecto, la \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación}$g \mapsto sg $envía $G^+$\omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivamente} en $G\setminus G^+$ y $h \mapsto s^{-1}h$ es su
inversa (regla de signos de la pregunta 5): $\abs G = 2\,\abs{G^+}$;
en caso contrario $G = G^+$.

\textbf{17.} Si $G^{+} = \{\mathrm{id}\}$, es $C_1$.
De lo contrario, escriba sus elementos como $R_\theta$, $\theta \in
\intco{0}{2\pi}$ y deje que $\theta_0$ sea el positivo más pequeño.
ángulo que se produce. Para $R_\theta \in G^{+}$, división euclidiana
$\theta = k\theta_0 + \rho$ con $0 \leq \rho < \theta_0$ da
$R_\rho = R_\theta R_{\theta_0}^{-k} \in G^{+}$, entonces $\rho = 0$
por minimalidad: $G^{+} = \langle R_{\theta_0}\rangle$. Dividiendo
$2\pi$ por $\theta_0$ de la misma manera muestra $2\pi = n\theta_0$:
$G^{+} \cong C_n$, generado por la rotación del ángulo.
$\frac{2\pi}n$.

\textbf{18.} $G = G^{+} \cup sG^{+}$ por el conteo de
pregunta 16. Con $s(z) = a\conj z$ y $r(z) = \omega z$
(\omterm{def:b1:linmaps:forms}{formas lineales}, después de la pregunta 16; $\abs a = \abs\omega = 1$):
\[
s r s(z) = a\,\conj{\omega\,a\conj z}
= a\conj\omega\conj a\,z = \conj\omega\,z = r^{-1}(z) .
\]
Cada elemento $sr^k$ de $sG^{+}$ es indirecto y satisface
$(sr^k)^2 = (sr^ks)\,r^k = r^{-k}r^k = \mathrm{id}$: un
involutivo indirecto \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} fijando $c$, es decir,\ un reflejo. entonces
$G$ consta de rotaciones $n$ y reflexiones $n$ con el
relaciones $r^n = s^2 = \mathrm{id}$,$srs = r^{-1}$: el
\omterm{pb:b1:euclid:1}{grupo diédrico}$D_n$.

\textbf{19.} Combinando: un \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} finito de isometrías planas
corrige un punto $c $(pregunta 15), lo reduce a un \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} finito
de $O(2)$(pregunta 16), y es $C_n$ si contiene sólo
rotaciones (pregunta 17), $D_n$ en caso contrario (pregunta 18):
\emph{teorema de leonardo}.

\textbf{20.} Una traducción $t_v \neq \mathrm{id}$ tiene poderes
$t_{kv}$, todos distintos ($kv$ distintos por pares para $v \neq 0$):
orden infinito. Un \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflejo de deslizamiento} $f$ tiene $f^2 = t_v$ con $v
\neq 0$: nuevamente orden infinito. Ninguno cabe en un finito \omterm{def:b1:structures:group}{grupo}
--- consistentemente con las preguntas 15--19, que produjeron solo
rotaciones y reflexiones.

\textbf{21.} El $2n$\omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones} conserva el vértice \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}:$\omega^k
\omega^j = \omega^{k+j}$ y $\omega^k\conj{\omega^j} =
\omega^{k-j}$; al ser isometrías, conservan el polígono
(los segmentos van a segmentos). Por el contrario, una simetría preserva la
baricentro $0$ de los vértices (pregunta 14), de ahí es \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal},
y permuta los vértices (son los puntos del polígono
a la distancia máxima de $0$). A \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} enviando el
el vértice $1$a$\omega^k$ es $z \mapsto \omega^k z$ si es directo,
$z \mapsto \omega^k\conj z$ si es indirecto (su matriz es
determinado por una columna y el signo): como máximo $2n$
simetrías, exactamente el $D_n$ anterior.

\textbf{22.} $C_1$: un triángulo escaleno (no trivial
simetría). $D_1$: un triángulo isóceles no equilátero (uno
reflexión). $D_2$: un rectángulo no cuadrado (identidad, el
media vuelta alrededor del centro, las reflexiones de los dos ejes). $C_3$: un
triskelion --- tres brazos doblados congruentes unidos en grados $120$\omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalos}; La curva mata cada reflejo pero deja el
rotaciones de orden $3$.

\textbf{23.} Con $\omega = \iu$: las rotaciones $z \mapsto z$,
$\iu z$,$-z$,$-\iu z $(ángulos $0, \frac\pi2, \pi,
\frac{3\pi}2$), y las reflexiones
\[
z \mapsto \conj z \ (\text{axis } y = 0), \quad
\iu\conj z \ (y = x), \quad
-\conj z \ (x = 0), \quad
-\iu\conj z \ (y = -x):
\]
las dos diagonales y las dos medianas del cuadrado --- las
\omterm{pb:b1:euclid:1}{grupo diédrico} $D_4$, de orden $8$.

\textbf{24.} Escriba $a = \eu^{\iu\theta} \neq 1$:$f(z) = az +
c_1(1 - a)$ y $ g(z) = az + c_2(1 - a)$. entonces
\[
f\circ g(z) - g\circ f(z)
= (1-a)\bigl(ac_2 + c_1 - ac_1 - c_2\bigr)
= -(1 - a)^2(c_2 - c_1) \neq 0 ,
\]
entonces $f g \neq g f$. Ambas composiciones tienen coeficiente \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}.
$a^2$, por lo que $(fg)\circ(gf)^{-1}$ tiene el coeficiente \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}$1$: es
la traducción por $fg(z) - gf(z)$, la constante distinta de cero arriba.
Un \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} que contiene $f$ y $g$ contiene esta traducción y
todos sus poderes: es infinito. Dos centros de rotación también son uno
muchos para un finito \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} --- el corazón geométrico de Leonardo
teorema.

\textbf{25.} (i) Las preguntas 3 y 4 muestran todos los aspectos que preservan la distancia.
\omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} es afín con la parte \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal} \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} y pregunta 15 pines
cada \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} finito a un punto fijo: ambos resultados se convierten
geometría métrica en álgebra lineal en el origen. (ii) El
la lista completa es traslación, rotación, reflexión, \omterm{pb:b1:euclid:1}{deslizarse
reflexión}; el determinante de la parte \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal} separa directamente
de indirecta, y la existencia de puntos fijos separa la
dos tipos dentro de cada paridad. (iii) Mediante la pregunta 9, dos
Las reflexiones se componen de cualquier rotación o traslación, por lo que
los reflejos generan el \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} completo --- como máximo tres son suficientes
para cualquier \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria}. (iv) En la escala finita sólo dos familias
sobrevivir, el cíclico y \omterm{pb:b1:euclid:1}{grupos diédricos}, por eso roseta
Los adornos vienen exactamente en dos tipos (con o sin espejo).
ejes). La Parte II demostró el \emph{clasificación de avión
isometrias}; La parte IV demostró ser \emph{teorema de leonardo}.
\end{solution}