\section*{Capítulo \ref{ch:b1:curves} --- Curvas planas}
\begin{solution}{exo:b1:curves:1}
$M(-t) = (t^2, -t^3)$: reflexión en el eje $x$; estudio $t \geq 0$.
Tanto $x' = 2t$ como $ y' = 3t^2$ son $\geq 0$: la rama se mueve
derecha y arriba, desde $(0,0)$ hasta el infinito. En$t = 0$ la velocidad
desaparece; las expansiones $x = t^2$,$ y = t^3$ muestran que la tangente es la
Eje $x $($ y/x = t \to 0$) con $ y $cambiando de signo mientras que $x \geq 0$:
un \emph{\omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide}} apuntando hacia la izquierda. La curva es la parábola semicúbica.
$ y^2 = x^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:2}
$M(t + 2\pi) = M(t) + (2\pi, 0)$: la curva se repite, traducida por
circunferencia de una rueda; estudiar un período. $x'(t) = 1 - \cos t \geq
0$,$ y'(t) = \sin t$: el arco sube en $\intoo{0}{\pi}$, baja en
$\intoo{\pi}{2\pi}$, culminando en $(\pi, 2)$. Puntos singulares
donde $x' = y' = 0$:$t \in 2\pi\Z$, en el terreno. Cerca de $t = 0$:
\[
x(t) = \frac{t^3}{6} + o(t^3),
\qquad
y(t) = \frac{t^2}{2} + o(t^2):
\]
$x$ cambia de signo,$ y \geq 0$ y $\frac{x}{y^{3/2}}$ acotados: el
la tangente es \emph{vertical} (dirección $(0,1)$), una \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} donde
El punto rastreado tiene momentáneamente velocidad cero --- la firma física
de rodar sin resbalar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:3}
En $t = \frac\pi4$:$M = \bigl(\frac{\sqrt2}{4},
\frac{\sqrt2}{4}\bigr)$, dirección tangente $(-\cos t, \sin t) =
\frac{1}{\sqrt2}(-1, 1)$(\cref{ex:b1:curves:astroid}). tangente
línea: $ y - \frac{\sqrt2}{4} = -(x - \frac{\sqrt2}{4})$, es decir $x +
y = \frac{\sqrt2}{2}$. Intersecciones:$\bigl(\frac{\sqrt2}{2},
0\bigr)$ y $\bigl(0, \frac{\sqrt2}{2}\bigr)$; el segmento entre
ellos tienen \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} $\sqrt{\frac12 + \frac12} = 1$.

(Punto general $t$: la tangente en $(\cos^3 t, \sin^3 t)$ corta la
ejes en $(\cos t, 0)$ y $(0, \sin t)$ --- verifique que la línea
por estos puntos tiene dirección $(-\cos t, \sin t)$ y pasa
hasta $M(t)$--- y el segmento cortado tiene \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud}$\sqrt{\cos^2 t +
\sin^2 t} = 1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:4}
$r = \cos 2\theta$: período $\pi$ en $\theta$, simétrico en ambos
ejes; $r$ desaparece en $\theta = \pm\frac\pi4$(tangentes en el
origen a lo largo de las diagonales) y es negativo para $\theta \in
\intoo{\frac\pi4}{\frac{3\pi}{4}}$, donde los puntos se trazan en la
rayo opuesto --- produciendo cuatro pétalos a lo largo de las direcciones del eje
$\theta = 0, \frac\pi2, \pi, \frac{3\pi}{2}$, cada uno de máximo
radio $1$.

$r\cos\theta = 1$ es la ecuación $x = 1$: la \omterm{def:b1:curves:polar}{curva polar}$r =
\frac{1}{\cos\theta}$ es la línea vertical $x = 1$(barrida una vez por
$\theta \in \intoo{-\frac\pi2}{\frac\pi2}$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:5}
$r(\theta) = 1 + 2\cos\theta$ desaparece para $\cos\theta = -\frac12$:
$\theta = \pm\frac{2\pi}{3}$. Simetría en el eje $x$; estudiar
$\theta \in \intcc{0}{\pi}$. Para $\theta \in
\intco{0}{\frac{2\pi}{3}}$:$r > 0$, disminuyendo de $3$a$0$:
arco exterior, entrando en el origen tangente al rayo $\theta =
\frac{2\pi}{3}$. Para $\theta \in \intoc{\frac{2\pi}{3}}{\pi}$:$r <
0$: los puntos $r\vec u(\theta)$ se encuentran en el rayo opuesto (ángulo
$\theta - \pi \in \intoc{-\frac\pi3}{0}$), con distancia $\abs r$
creciendo de $0$a$1$: esto dibuja un pequeño \emph{bucle interior}
a través del origen. En $\theta = \pi$, $r = -1$ y el punto es
$-\vec u(\pi) = (1, 0)$: el bucle se cierra en el eje positivo $x$.
Boceto: una gran curva exterior en forma de corazón
con alcance máximo $3$ en $\theta = 0$, más un bucle en su interior
hasta $O$ y $(1,0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:6}
Cuadrados completos:
\[
9(x^2 - 4x) + 25(y^2 - 2y) = 164
\iff 9(x-2)^2 + 25(y-1)^2 = 164 + 36 + 25 = 225 .
\]
Dividiendo por $225$:$\frac{(x-2)^2}{25} + \frac{(y-1)^2}{9} = 1$: un
elipse de centro $(2, 1)$, semiejes $a = 5$(horizontal),$b =
3$;$c = \sqrt{25 - 9} = 4$: focos $(2 \pm 4,\, 1) = (-2, 1)$ y
$(6, 1)$; excentricidad $e = \frac45$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:7}
Centrarse en el origen, directriz $D: x = d$ con $d = \frac pe > 0$.
Para un punto $M = (r\cos\theta, r\sin\theta)$ con $r > 0$:
\[
MF = r,
\qquad
d(M, D) = \abs{d - r\cos\theta},
\]
y la condición \omterm{def:b1:curves:conics}{cónico} $MF = e\,d(M, D)$, en el régimen donde $M$
está en el lado de enfoque de la directriz ($r\cos\theta < d$), lee $r
= e(d - r\cos\theta)$, es decir
\[
r(1 + e\cos\theta) = ed = p,
\qquad
r = \frac{p}{1 + e\cos\theta} .
\]
Para $e < 1$ el denominador nunca desaparece: se permiten todos los $\theta$
(elipse). Para $e = 1$:$\theta \neq \pi $(parábola, abierta hacia
el otro lado de la directriz). Para $e > 1$: necesita $1 + e\cos\theta > 0$,
es decir,\ $\theta \in \intoo{-\theta_0}{\theta_0}$ con $\theta_0 =
\arccos\bigl(-\frac1e\bigr)$: un \emph{rama} de la hipérbola
(la otra rama corresponde a la elección de signo $r < 0$, o a la
segundo enfoque).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:8}
\emph{Jardinero:} ate una cuerda de \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} $2a$a dos estacas $F,
F'$ y manténgala tensa con el punto de calco $M $: la restricción es
exactamente $MF + MF' = 2a$, por lo que la curva trazada es la elipse.

\emph{Propiedad de reflexión:} deja que $t \mapsto M(t)$ sea un habitual
parametrización y $u(t) = \frac{M(t) - F}{\norm{M(t) - F}}$,
$u'(t)$ el vector unitario análogo a$F'$. diferenciando
$\norm{M - F} + \norm{M - F'} = 2a$, usando $\frac{\dd}{\dd
t}\norm{M - F} = \bigl\langle \frac{M - F}{\norm{M-F}},\,
M'\bigr\rangle $(regla de cadena en $\sqrt{\langle\cdot,\cdot\rangle}$):
\[
\bigl\langle u + u',\, M'\bigr\rangle = 0 .
\]
Entonces la dirección tangente $M'$ es \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal} a la bisectriz
dirección $u + u'$ de los dos rayos focales: la tangente hace igual
ángulos con $MF$ y $MF'$. (Un rayo de luz de un foco refleja
de la elipse al otro foco.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:9}
\begin{enumerate}
 \item Dominio: $\cos 2\theta \geq 0$:$\theta \in
 \intcc{-\frac\pi4}{\frac\pi4} \cup
 \intcc{\frac{3\pi}{4}}{\frac{5\pi}{4}}$. Simetrías:$\theta
 \mapsto -\theta $(eje $x $) y $\theta \mapsto \pi -
 \theta $(eje$ y $): estudio $\intcc{0}{\frac\pi4}$;$r $
 disminuye de $1$a$0$. En$\theta = \pm\frac\pi4$:$r =
 0$, tangentes en el origen a lo largo de las diagonales. la curva es
 el símbolo $\infty$: dos bucles simétricos que se encuentran en $O$,
 llegando a $(\pm 1, 0)$.
 \item Con $F, F' = (\pm c, 0)$,$c = \frac{1}{\sqrt 2}$ y $M
 = (r\cos\theta, r\sin\theta)$:
 \[
 MF^2\, MF'^2
 = \bigl((r\cos\theta - c)^2 + r^2\sin^2\theta\bigr)
 \bigl((r\cos\theta + c)^2 + r^2\sin^2\theta\bigr)
 = (r^2 + c^2)^2 - (2rc\cos\theta)^2 ,
 \]
 por la identidad $(A - B)(A + B) = A^2 - B^2$ con $A = r^2
 + c^2$,$B = 2rc\cos\theta$. Con $c^2 = \frac12$:
 \[
 MF^2 MF'^2 = \Bigl(r^2 + \frac12\Bigr)^2 - 2r^2\cos^2\theta
 = r^4 + r^2\bigl(1 - 2\cos^2\theta\bigr) + \frac14
 = r^4 - r^2\cos 2\theta + \frac14 .
 \]
 En la lemniscata, $r^2 = \cos 2\theta$: los dos primeros términos
 cancelar, dejando $MF^2MF'^2 = \frac14$, es decir $MF \cdot MF' =
 \frac12$. Por el contrario, el cálculo leído al revés muestra
 la ecuación del lugar $MF\,MF' = \frac12$ es $r^2 = \cos
 2\theta $(para $r \neq 0$; y $O $ satisface ambas).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:10}
$r = 1 + \cos\theta$, $r' = -\sin\theta$:
\[
r^2 + r'^2 = 1 + 2\cos\theta + \cos^2\theta + \sin^2\theta
= 2 + 2\cos\theta = 4\cos^2\frac\theta2 ,
\]
entonces $\sqrt{r^2 + r'^2} = 2\abs{\cos\frac\theta2}$ y, por el
simetría en el eje $x$,
\[
L = \int_0^{2\pi} 2\Bigl|\cos\frac\theta2\Bigr|\,\dd\theta
= 2\int_0^{\pi} 2\cos\frac\theta2\,\dd\theta
= 2\Bigl[4\sin\frac\theta2\Bigr]_0^{\pi} = 8 .
\]
Otro perímetro algebraico libre de $\pi$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:11}
El punto $(a\cos t, b\sin t)$ satisface la ecuación:
$\cos^2 t + \sin^2 t = 1$. El vector normal de la recta es
$\bigl(\frac{\cos t}a, \frac{\sin t}b\bigr)$ y su producto.
con la velocidad $(-a\sin t, b\cos t)$ es $-\sin t\cos t +
\sin t\cos t = 0$: la recta pasa por el punto con la
dirección tangente --- es la tangente. Para $(x_0, y_0)$ en el
elipse, escriba $\cos t = \frac{x_0}a$,$\sin t = \frac{y_0}b$ y
sustituto:
\[
\frac{x\,x_0}{a^2} + \frac{y\,y_0}{b^2} = 1 ,
\]
obtenido de la ecuación de la elipse "dividiendo" $x^2 \mapsto
x\,x_0$ y $ y^2 \mapsto y\,y_0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:12}
\begin{enumerate}
 \item $r' = k\eu^{k\theta}$, entonces $\tan V = \frac{r}{r'} =
 \frac1k $: constante. La espiral corta cada rayo del
 origen en el mismo ángulo $V = \arctan\frac1k$.
 \item En notación compleja la espiral es $\{\eu^{k\theta}
 \eu^{\iu\theta} : \theta \in \R\}$. Girando por $c $
 multiplica por $\eu^{\iu c}$:
 \[
 \eu^{k\theta}\eu^{\iu(\theta + c)}
 = \eu^{-kc}\,\eu^{k(\theta + c)}\eu^{\iu(\theta+c)} ,
 \]
 y como $\theta + c$ se ejecuta sobre $\R$, esto describe
 $\eu^{-kc}$ veces la espiral: rotación$=$ escala. No
 Otra curva suave pero líneas y círculos tiene esto.
 propiedad.
 \item $\sqrt{r^2 + r'^2} = \sqrt{1 + k^2}\,\eu^{k\theta}$, entonces
 en $\intcc{A}{\theta_0}$ el \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} es
 $\frac{\sqrt{1+k^2}}{k}\bigl(\eu^{k\theta_0} -
 \eu^{kA}\bigr)$, y como $A \to -\infty $:
 \[
 L = \frac{\sqrt{1 + k^2}}{k}\,\eu^{k\theta_0} < \infty :
 \]
 infinitas vueltas alrededor del origen, total finito
 \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} (las espiras se contraen geométricamente).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:curves:1}
\textbf{1.} Rodar sin deslizarse significa que el punto de contacto tiene
recorrido una distancia igual al arco de la rueda desenrollada: después
girando por $t$, el centro está en $(Rt, R)$. El punto marcado se encuentra
en la llanta en ángulo $t$\emph{detrás} la vertical hacia abajo
(la rueda gira en el sentido de las agujas del reloj mientras avanza):
\[
M(t) = \Omega(t) + R(-\sin t, -\cos t)
= \bigl(R(t - \sin t),\ R(1 - \cos t)\bigr),
\]
lo cual es correcto en $t = 0$($M = (0,0)$) y en $t = \pi $($M =
(\pi R, 2R)$, la parte superior).

\textbf{2.} $f'(t) = R(1 - \cos t,\ \sin t)$ y
\[
\norm{f'}^2 = R^2\bigl((1-\cos t)^2 + \sin^2 t\bigr)
= 2R^2(1 - \cos t) = 4R^2\sin^2\frac t2 ,
\]
entonces $\norm{f'} = 2R\abs{\sin\frac t2}$. Puntos singulares en $t \in
2\pi\Z $: el \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspides} en tierra (\cref{exo:b1:curves:2}); el
La parte superior del arco es $t = \pi$, donde la velocidad $2R$ es máxima.

\textbf{3.} Factorizaciones de medio ángulo:
\[
f'(t) = 2R\sin\frac t2\,\Bigl(\sin\frac t2,\ \cos\frac t2\Bigr),
\quad
M - C = 2R\sin\frac t2\,\Bigl(-\cos\frac t2,\ \sin\frac t2\Bigr),
\]
\[
T - M = \bigl(R\sin t,\ R(1 + \cos t)\bigr)
= 2R\cos\frac t2\,\Bigl(\sin\frac t2,\ \cos\frac t2\Bigr).
\]
Para $0 < t < 2\pi$, $\sin\frac t2 \neq 0$:$M - C$ es \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonal}
a la dirección tangente $\bigl(\sin\frac t2, \cos\frac
t2\bigr)$(su producto es $-\sin\frac t2\cos\frac t2 +
\sin\frac t2\cos\frac t2 = 0$), y $T - M $ es paralela a ella.
La cuerda hasta la parte superior de la rueda \emph{is} la tangente; el
La cuerda hasta el punto de contacto es la normal.

\textbf{4.} En cada instante la rueda gira sobre su punto de contacto.
punto (ese punto tiene velocidad cero: rueda sin deslizarse),
entonces cada punto rígido de la rueda mueve \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortogonalmente} a la línea
uniéndolo a $C$, con velocidad (velocidad angular $1$) igual a
esa distancia. Verificar: $\norm{M - C} = 2R\abs{\sin\frac t2} =
\norm{f'(t)}$.

\textbf{5.} $2R\,y(t) = 2R\cdot 2R\sin^2\frac t2 =
4R^2\sin^2\frac t2 = \norm{f'(t)}^2$. La velocidad en altura$ y $ es
$\sqrt{2R\,y}$--- formalmente la ley $v = \sqrt{2gh}$ de \omterm{def:b1:vspaces:free}{libre}
caer, con el suelo tocando el techo; La parte IV convierte esto
observación en un mecanismo de relojería.

\textbf{6.} Por \cref{def:b1:curves:arclength} y pregunta 2
($\sin\frac t2 \geq 0$ en $\intcc{0}{2\pi}$):
\[
L = \int_0^{2\pi} 2R\sin\frac t2\,\dd t
= 2R\Bigl[-2\cos\frac t2\Bigr]_0^{2\pi} = 2R(2 + 2) = 8R .
\]
Teorema de Wren: cuatro diámetros exactamente.

\textbf{7.}$s(t) = \int_0^t 2R\sin\frac u2\,\dd u =
4R\bigl(1 - \cos\frac t2\bigr)$;$s(2\pi) = 4R(1+1) = 8R $,
consistente.

\textbf{8.} $\sigma(t) = \abs{s(t) - s(\pi)} = \abs{4R(1 -
\cos\frac t2) - 4R} = 4R\abs{\cos\frac t2}$, entonces $\sigma^2 =
16R^2\cos^2\frac t2$; y $2R - y = R(1 + \cos t) =
2R\cos^2\frac t2$, de donde $8R(2R - y) = 16R^2\cos^2\frac t2 =
\sigma^2$.

\textbf{9.} En el \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} $t = 0$(o $2\pi $):$\sigma = 4R$, la mitad
de $8R$: el ápice divide a la mitad el arco. En ambos cálculos el
La velocidad es $\abs{\text{trigonometric polynomial in } t/2}$, cuyo
La antiderivada es nuevamente trigonométrica: el \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} es un
diferencia de \emph{valores} de cosenos --- números racionales
veces $R$--- sin arco de círculo para medir, por lo tanto no hay $\pi$.
El círculo en sí tiene velocidad constante, por lo que es \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} \omterm{thm:b1:integration:def}{integral}
produce el \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} $2\pi$ completo; la velocidad de la cicloide
desaparece en los extremos y se integra algebraicamente.

\textbf{10.} El arco se barre con $x$ aumentando de $0$ a
$2\pi R$($x' = R(1 - \cos t) \geq 0$, desaparece sólo en
puntos aislados). Sustituyendo $x = x(t)$ en el área \omterm{thm:b1:integration:def}{integral}
$\int_0^{2\pi R} y\,\dd x $(\cref{thm:b1:integration:parts})
da $A = \int_0^{2\pi} y(t)\,x'(t)\,\dd t$.

\textbf{11.}
\[
A = \int_0^{2\pi} R(1 - \cos t)\cdot R(1 - \cos t)\,\dd t
= R^2\int_0^{2\pi}\bigl(1 - 2\cos t + \cos^2 t\bigr)\dd t
= R^2\Bigl(2\pi - 0 + \pi\Bigr) = 3\pi R^2 ,
\]
utilizando $\int_0^{2\pi}\cos^2 = \pi$. Exactamente tres zonas de rueda:
La balanza de Galileo decía "sobre $3$"; El cálculo de Roberval
dice "exactamente".

\textbf{12.} Con $x = \cos^3 t$,$ y = \sin^3 t$:$ y\,x' =
-3\sin^4 t\cos^2 t $. Linealizar:
\[
\sin^4 t\cos^2 t = \frac{1 - \cos 2t}{2}\cdot\frac{\sin^2
2t}{4} = \frac{\sin^2 2t}{8} - \frac{\sin^2 2t\cos 2t}{8} ,
\]
y más de $\intcc{0}{2\pi}$:$\int\sin^2 2t = \pi $,$\int \sin^2
2t\cos 2t = \bigl[\frac{\sin^3 2t}{6}\bigr] = 0$. Entonces $\oint
y\,\dd x = -3\cdot\frac\pi8$, y el área encerrada es
$\frac{3\pi}8$(el signo registra el sentido antihorario
orientación).

\textbf{13.} Para $(\cos t, \sin t)$ con $t$ de $\pi $a$0$,
$x$ aumenta de $-1$a$1$ y
\[
\int_\pi^0 \sin t\cdot(-\sin t)\,\dd t
= \int_0^\pi \sin^2 t\,\dd t = \frac\pi2 :
\]
la fórmula devuelve el área del medio disco superior, como debe ser.

\textbf{14.} $x' = R(1 + \cos t) = 2R\cos^2\frac t2$,$ y' =
R\sin t = 2R\sin\frac t2\cos\frac t2$, entonces $\norm{f'} =
2R\cos\frac t2$(no negativo en $\intcc{-\pi}{\pi}$). Arco de
la parte inferior: $s(t) = \int_0^t 2R\cos\frac u2\,\dd u =
4R\sin\frac t2$. entonces
\[
y = R(1 - \cos t) = 2R\sin^2\frac t2
= 2R\Bigl(\frac{s}{4R}\Bigr)^{\!2} = \frac{s^2}{8R} .
\]

\textbf{15.} Ahorro de energía con $v = \frac{\dd s}{\dd\tau}$
y $ y = \frac{s^2}{8R}$,$y_0 = \frac{s_0^2}{8R}$:
\[
\Bigl(\frac{\dd s}{\dd\tau}\Bigr)^{\!2} = 2g(y_0 - y)
= \frac{2g}{8R}\bigl(s_0^2 - s^2\bigr)
= \frac{g}{4R}\bigl(s_0^2 - s^2\bigr).
\]

\textbf{16.} Diferenciando en $\tau$:$2s's'' =
-\frac{g}{4R}\,2ss'$, por lo que donde sea $s' \neq 0$(por lo tanto en todas partes
por \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuidad}), $s'' = -\frac{g}{4R}s$: el oscilador armónico.
Por \cref{thm:b1:diffeq:homogeneous2}, $s(\tau) =
A\cos\omega\tau + B\sin\omega\tau $ con $\omega =
\sqrt{g/(4R)}$; las condiciones iniciales $s(0) = s_0$,$s'(0) = 0$
dar $s(\tau) = s_0\cos\omega\tau$.

\textbf{17.} La cuenta llega al fondo cuando $s = 0$, es decir en
$\omega\tau = \frac\pi2$:
\[
T_{\downarrow} = \frac{\pi}{2\omega}
= \frac\pi2\sqrt{\frac{4R}{g}} = \pi\sqrt{\frac Rg}\,,
\]
independiente de $s_0$: liberado desde cualquier lugar del recipiente, todos
Las cuentas llegan en el mismo instante: la tautocrona.

\textbf{18.} Sustituyendo $s = s_0\cos\omega\tau$: el lado izquierdo
es $s_0^2\omega^2\sin^2\omega\tau$ y el lado derecho es
$\frac{g}{4R}s_0^2(1 - \cos^2\omega\tau) =
s_0^2\omega^2\sin^2\omega\tau$: igualdad exacta, por lo que no espuria
Se introdujo la solución. Para un arco circular, $ y $ no es
proporcional a $s^2$($ y = \ell(1 - \cos\frac s\ell) =
\frac{s^2}{2\ell} - \frac{s^4}{24\ell^3} + \dots $): el
El término de restauración es solo \emph{aproximadamente} \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}, por lo que el
período de un péndulo circular se desplaza con amplitud, mientras que el
la cicloide es rigurosamente constante.

\textbf{19.} $\pi\sqrt{R/g} = 1$ da $R = \frac{g}{\pi^2}
\approx \frac{9.81}{9.87} \approx 0.994$ m --- casi exactamente
un metro. La oscilación completa toma $\frac{2\pi}\omega =
2\pi\sqrt{4R/g}$, que es precisamente la fórmula de ángulo pequeño
$2\pi\sqrt{\ell/g}$ para un péndulo de \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud}$\ell = 4R$:
Huygens suspendió su péndulo de mejillas cicloidales de exactamente
esa proporción.

\textbf{20.} En $t = \frac\pi2$,$R = 1$:$M = \bigl(\frac\pi2 -
1,\ 1\bigr)$,$T = \bigl(\frac\pi2,\ 2\bigr)$, entonces $T - M = (1,
1)$. Y$f'(\frac\pi2) = (1 - 0,\ 1) = (1, 1)$: el acorde para
La cima es la velocidad, como se prometió.

\textbf{21.} Para la trocoide, $x'(t) = R - d\cos t$ y $ y'(t)
= d\sin t $. Si$d < R $:$x' \geq R - d > 0$, el punto siempre
avances; la velocidad nunca desaparece (su primer componente es
positivo): ningún punto singular, una onda regular. Si $d > R$:$x'(0)
= R - d < 0 < R + d = x'(\pi)$, entonces el punto se mueve hacia atrás
cerca de los instantes de contacto y avanza hacia otra parte: la curva
se cruza en bucles. Un punto en el ala de un ferrocarril.
La rueda (debajo de la cabeza del riel, $d > R$) se desplaza hacia atrás en cada
girar.

\textbf{22.} El acorde desde el \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} $(\pi R, 2R)$ hasta el origen.
tiene \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} $L = R\sqrt{\pi^2 + 4}$ y ángulo de pendiente $\alpha$ con
$\sin\alpha = \frac{2R}{L}$. Deslizándose desde el reposo con constante
aceleración $g\sin\alpha$: $L = \frac12 g\sin\alpha\,T^2$, entonces
\[
T = \sqrt{\frac{2L}{g\sin\alpha}} = \sqrt{\frac{2L^2}{2Rg}}
= \frac{L}{\sqrt{Rg}} = \sqrt{\pi^2 + 4}\,\sqrt{\frac Rg}
\approx 3.72\sqrt{\frac Rg}\,,
\]
contra $\pi\sqrt{R/g} \approx 3.14\sqrt{R/g}$ para la cicloide:
el camino curvo es más rápido. De hecho, es lo más rápido posible.
--- la braquistocrona --- un teorema del cálculo de
variaciones, más allá de este volumen.

\textbf{23.} $\dfrac{\dd y}{\dd x} = \dfrac{y'}{x'} =
\dfrac{\sin t}{1 - \cos t} = \cot\dfrac t2$(medio ángulo
fórmulas). entonces
\[
\frac{\dd^2y}{\dd x^2}
= \frac{\dd}{\dd t}\Bigl(\cot\frac t2\Bigr)\cdot\frac{1}{x'(t)}
= -\frac{1}{2\sin^2\frac t2}\cdot\frac{1}{2R\sin^2\frac t2}
= -\frac{1}{4R\sin^4\frac t2} < 0 :
\]
cóncavo en todo el arco; como $t \to 0^+$ o $2\pi^-$ el
pendiente $\cot\frac t2 \to \pm\infty$: tangentes verticales en el
\omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspides}.

\textbf{24.} La dirección del acorde es $T - M \parallel
\bigl(\sin\frac t2, \cos\frac t2\bigr)$, que tiende a $(0, 1)$.
como $t \to 0^{+}$: la tangente en \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} es vertical ---
recuperado de geometría pura, sin expansión de Taylor.

\textbf{25.} (i) Teorema de Wren, $L = 8R$; área de Roberval,$A =
3\pi R^2$(proporción conjeturada de Galileo $3$); Huygens
tautocrona, $T_\downarrow = \pi\sqrt{R/g}$. (ii) Cada
El cálculo se realizó en las factorizaciones de medio ángulo $f' =
2R\sin\frac t2(\sin\frac t2, \cos\frac t2)$ y su tazón.
analógico --- una identidad que alimenta la tangente, \omterm{def:b1:curves:arclength}{longitud} y reloj
por igual. (iii) La relación intrínseca $ y = s^2/8R$ convirtió el
ecuación de energía en $s'' = -\frac{g}{4R}s$, una ecuación \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineal}
con coeficientes constantes cuyas soluciones son exactamente
isócrono. (iv) La parte I utilizó el cálculo diferencial de
\cref{ch:b1:derivative}, Parte II--III el \omterm{thm:b1:integration:def}{integral} de
\cref{ch:b1:integration}, Parte IV las ecuaciones diferenciales de
\cref{ch:b1:diffeq} --- la cicloide es el plan de estudios de este libro
enrollado en una curva.
\end{solution}