\chapter{Números decimales}\label{ch:g6:decimals}

Entre $2$ y $3$ hay muchos números: $2.5$, $2.71$,
$2.999$\,\dots\ \omterm{def:g6:decimals:places}{Números decimales} extiende el sistema de valor posicional al
derecha de las unidades, y siguen las mismas reglas que los números enteros ---
Con algunas trampas, este capítulo le enseñará a evitar.

\section{escritura decimal}

\begin{definition}[Lugares decimales]\label{def:g6:decimals:places}
Un \emph{numero decimal}\index{numero decimal} tiene una parte entera y una
parte decimal, separada por \omterm{def:g4:decimals:point}{coma decimal}. Cada lugar a la derecha
del punto vale diez veces menos que el anterior: décimas,
centésimas, milésimas. por ejemplo
\[
13.407 = 13 + \frac{4}{10} + \frac{0}{100} + \frac{7}{1000}
= 1 \times 10 + 3 + 4 \times \frac{1}{10} + 7 \times \frac{1}{1000}.
\]
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw (0,0) grid[xstep=2.3, ystep=0.85] (11.5,1.7);
  \node[font=\small] at (1.15,1.275) {tens};
  \node[font=\small] at (3.45,1.275) {units};
  \node[font=\small] at (5.75,1.275) {tenths};
  \node[font=\small] at (8.05,1.275) {hundredths};
  \node[font=\small] at (10.35,1.275) {thousandths};
  \node[font=\large, omDef] at (1.15,0.425) {$1$};
  \node[font=\large, omDef] at (3.45,0.425) {$3$};
  \node[font=\large, omThm] at (5.75,0.425) {$4$};
  \node[font=\large, omThm] at (8.05,0.425) {$0$};
  \node[font=\large, omThm] at (10.35,0.425) {$7$};
  \fill (4.6,0.06) circle (2.5pt);
\end{tikzpicture}

{\small La tabla de valor posicional de $13.407$: la \omterm{def:g4:decimals:point}{coma decimal} se encuentra
entre las unidades y las décimas.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Ceros que importan, ceros que no]
Agregar \omterm{def:g1:counting:zero}{ceros} en el \emph{fin} de la parte decimal no cambia nada:
$2.5 = 2.50 = 2.500$. Pero los dígitos \omterm{def:g1:counting:zero}{ceros} \emph{entre} son esenciales:
$13.407 \neq 13.47$. ¡Y $0.5$ es muy diferente de $0.05$!
\end{remark}

\begin{method}[Comparando numeros decimales]\label{met:g6:decimals:compare}
\begin{enumerate}
  \item Compare primero las partes completas: $7.2 > 5.99$ porque $7 > 5$.
  \item Si las partes enteras son iguales, compare el dígito de las partes decimales por
        dígito de la izquierda --- rellenar con \omterm{def:g1:counting:zero}{ceros} final ayuda:
        para comparar $3.4$ y $3.15$, escriba $3.40$ y $3.15$;
        desde $40 > 15$ centésimas, $3.4 > 3.15$.
\end{enumerate}
Cuidado: \emph{Más largo no significa más grande}. $3.15$ tiene más dígitos que
$3.4$ pero es más pequeño.
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
  \draw[-Stealth] (-0.3,0) -- (10.6,0);
  \foreach \i in {0,1,...,10} \draw (\i,-0.08) -- (\i,0.08);
  \node[below, font=\small] at (0,-0.1) {$3$};
  \node[below, font=\small] at (5,-0.1) {$3.5$};
  \node[below, font=\small] at (10,-0.1) {$4$};
  \fill[omThm] (1.5,0) circle (2pt) node[above, font=\small] {$3.15$};
  \fill[omDef] (4,0) circle (2pt) node[above, font=\small] {$3.4$};
  \fill[omMeth] (9,0) circle (2pt) node[above, font=\small] {$3.9$};
\end{tikzpicture}

{\small Ampliando la recta numérica entre $3$ y $4$: cada tick es uno
décimo. El punto $3.15$ se encuentra a medio camino entre $3.1$ y $3.2$.}
\end{omfigure}

\section{Sumar, restar, multiplicar}

\begin{method}[Cálculos de columnas con decimales]\label{met:g6:decimals:columns}
Para sumar o restar \omterm{def:g6:decimals:places}{numeros decimales}, alinee el \emph{\omterm{def:g4:decimals:point}{puntos decimales}}
(de modo que las unidades se ubican debajo de las unidades, décimas debajo de décimas), rellenando con final
\omterm{def:g1:counting:zero}{ceros} si es necesario; luego calcula como con números enteros y coloca el punto
del resultado bajo los demás.
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g6:decimals:addsub}
Calcular $13.7 + 2.85$, alineando los puntos ($13.7 = 13.70$):
\[
\begin{array}{r}
1\,3.7\,0 \\
+\ \ \,2.8\,5 \\
\hline
1\,6.5\,5
\end{array}
\]
Calcule $6 - 2.35$ (escriba $6 = 6.00$):
$6.00 - 2.35 = 3.65$. Verificar: $3.65 + 2.35 = 6$.
\end{example}

\begin{example}[multiplicacion de decimales]\label{ex:g6:decimals:mult}
Para calcular $2.3 \times 1.4$: multiplicar como números enteros,
$23 \times 14 = 322$; luego cuenta los dígitos decimales de los factores
($1 + 1 = 2$), y coloca el punto de manera que el resultado tenga esa cantidad:
$2.3 \times 1.4 = 3.22$. Comprobación de cordura en tallas: $2.3 \times 1.4$
debería ser un poco más que $2.3 \times 1 = 2.3$ --- y $3.22$ lo es.
\end{example}

\section{Multiplicar y dividir por 10, 100, 1000}

\begin{proposition}[Cambiando de punto]\label{prop:g6:decimals:shift}
Multiplicar un \omterm{def:g6:decimals:places}{numero decimal} por $10$, $100$, $1000$ mueve sus lugares \omterm{def:g4:decimals:point}{decimales
punto} $1$, $2$, $3$ al \emph{bien}; dividirlo lo mueve a la
\emph{izquierda} (padding with \omterm{def:g1:counting:zero}{ceros} when needed):
\[
3.75 \times 100 = 375, \qquad
42.1 \div 1000 = 0.0421 .
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Multiplicar por $10$ hace que cada dígito valga diez veces más: décimos
se convierten en unidades, las unidades se convierten en decenas, y así sucesivamente: cada dígito se mueve un
columna a la izquierda en la tabla de valor posicional, que es lo mismo que mover
el punto un lugar a la derecha. Dividir invierte esto.
\end{proof}

\begin{example}[Unidades de medida]\label{ex:g6:decimals:units}
Convertir unidades es exactamente este juego: desde $1$ m $= 100$ cm,
\[
3.75 \text{ m} = 3.75 \times 100 \text{ cm} = 375 \text{ cm},
\qquad
42 \text{ mm} = 42 \div 10 \text{ cm} = 4.2 \text{ cm}.
\]
\end{example}

\section{redondeo}

\begin{definition}[redondeo]\label{def:g6:decimals:rounding}
El \emph{redondeo}\index{redondeo} de un número a la unidad (o décimo,
centésimo, \dots) es el número más cercano con esa precisión. Mira el
siguiente dígito: si es $0,1,2,3,4$, \omterm{def:g4:numbers:round}{redondo} abajo (mantener); si es
$5,6,7,8,9$, \omterm{def:g4:numbers:round}{redondo} arriba.
\end{definition}

\begin{example}
$7.38$ redondeado a la unidad es $7$ (siguiente dígito $3$: mantener); redondeado a
el décimo es $7.4$ (siguiente dígito $8$: \omterm{def:g4:numbers:round}{redondo} arriba). el precio
$4.996$ redondeado a la centésima es $5.00$ --- \omterm{def:g6:decimals:rounding}{redondeo} puede cambiar
cada dígito!
\end{example}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:1}
Escriba como \omterm{def:g6:decimals:places}{numero decimal}: $5 + \dfrac{3}{10} + \dfrac{7}{100}$;
\quad $\dfrac{9}{10}$; \quad $12 + \dfrac{4}{1000}$;
\quad ``ocho unidades y cinco centésimas''.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:2}
En $86.354$: ¿cuál es el dígito de las décimas? ¿De las centésimas? que
¿Cuenta el dígito $8$? Escribe este número como en
\cref{def:g6:decimals:places}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:3}
Copiar y completar con $<$, $>$ o $=$:
\[
5.3 \;?\; 5.29, \qquad
0.7 \;?\; 0.70, \qquad
2.09 \;?\; 2.9, \qquad
14.5 \;?\; 14.49 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:4}
Ordene de menor a mayor:
$4.2$; $4.05$; $4.51$; $4.15$; $4.5$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:5}
Los cuales \omterm{def:g6:decimals:places}{numeros decimales} corresponden a los puntos $A$, $B$, $C$ de un
recta numérica graduada en décimas, si $A$ es $3$ marca después de $6$, $B$ es
¿$7$ marca después de $6$ y $C$ es $2$ marca después de $7$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:6}
Calcular en columnas: $45.8 + 7.65$; \quad$23.4 - 8.72$; \quad
$5.6 \times 2.4$ (¡cuenta los dígitos decimales!).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:7}
Calcular sin ningún trabajo escrito:
\[
6.42 \times 10, \qquad
0.35 \times 1000, \qquad
78.1 \div 100, \qquad
5 \div 1000 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:8}
Convertir: $2.4$ m a cm; \quad $370$ g en kg; \quad $0.85$ km en
metro; \quad $56$ mm en m.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g6:decimals:9}
Ronda $23.867$: a la unidad; al décimo; a la centésima. redondo
$9.97$ al décimo.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g6:decimals:10}
Una baguette cuesta $1.15$. Lena compra tres baguettes y paga con un
$5$ factura. Escribe los dos cálculos necesarios y dale el cambio.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g6:decimals:11}
Encuentre un \omterm{def:g6:decimals:places}{numero decimal} estrictamente entre $7.4$ y $7.5$; luego entre
$3.99$ y $4$. ¿Cuántos números de este tipo hay en cada caso?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g6:decimals:12}
Usando cada uno de los dígitos $2$, $5$, $8$ exactamente una vez y un \omterm{def:g4:decimals:point}{decimales
punto}, escribe el número más grande posible, luego el más pequeño posible.
uno. (No se permiten números como $.58$: la parte completa debe contener
al menos un dígito.)
\end{exercise}

\section{Problema: el número justo después del 3 no existe}

\begin{problem}[{Problema de fin de semana --- entre dos decimales cualesquiera
números siempre hay otro: haciendo zoom en la recta numérica}]
\label{pb:g6:decimals:1}
En la escala de números enteros, cada número tiene un al lado
vecino: justo después de $7$ viene $8$, y no vive nada en
entre. \omterm{def:g6:decimals:places}{Números decimales} son un mundo completamente diferente. que es
¿El número justo después de $3$? ¿Es $3.1$? $3.01$? $3.001$? esto
El problema desarrolla una técnica \emph{hacer zoom} en la recta numérica.
(continuación \cref{exo:g6:decimals:11}) y llega a un famoso
conclusión: el número justo después de $3$ \emph{no existe} ---
entre dos \omterm{def:g6:decimals:places}{numeros decimales} cualesquiera, por muy cercanos que sean, siempre hay
espacio para más.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- Zooming in.}
\begin{enumerate}
  \item ¿Cuál es más grande, $2.999$ o $3$? Calcular el \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencia}
        entre ellos.
  \item Dibuja una recta numérica desde $7.4$ hasta $7.5$, graduada en
        centésimas, y coloque $7.42$, $7.45$ y $7.48$ en él.
        Enumere \emph{todo} los números con dos dígitos decimales que
        se encuentran estrictamente entre $7.4$ y $7.5$. ¿Cuantos hay?
  \item Zoom nuevamente: entre $7.44$ y $7.45$, enumere todos los
        números con tres dígitos decimales. cuantos hay
        esta vez?
  \item Usando la misma idea, explica cómo contar los números.
        con exactamente tres dígitos decimales estrictamente entre
        $7.4$ y $7.5$, y da ese recuento.
  \item Describe la receta que se esconde detrás de las preguntas 2 a 4 (la
        \emph{zoom}): dados dos números que se parecen
        vecinos, como $5.67$ y $5.68$, ¿cómo funciona la escritura?
        un decimal más siempre revela un número estrictamente
        entre ellos? Aplique su receta a $5.67$ y $5.68$,
        luego a $0.1999$ y $0.2$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- The missing neighbour.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Tom afirma: "el número justo después de $3$ es $3.1$".
        se equivocó al nombrar un número estrictamente entre $3$ y
        $3.1$. Tom retrocede a $3.01$, luego a $3.001$. vencer a cada uno
        de sus candidatos.
  \item Explica por qué \emph{nadie} puede ganar este juego contra ti:
        cualquier número estrictamente mayor que $3$ que proponga Tom,
        la receta de zoom de la pregunta 5 produce un número estrictamente
        entre $3$ y su propuesta. ¿Qué prueba esto acerca de
        ``the number just after $3$''?
  \item Ahora el otro lado: Tom busca el número que acaba de
        \emph{antes} $3$ and tries $2.9$, then $2.99$, then
        $2.999$. Venció a sus tres candidatos. Luego calcula
        $3 - 2.999$, y describir (sin computar en columnas)
        el \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencia} entre $3$ y el número escrito con un
        $2$, un punto y veinte dígitos $9$.
  \item ¿Por qué nada de esto funciona con los números \emph{entero}?
        Explica en una o dos frases por qué no hay un todo.
        número estrictamente entre $7$ y $8$, aunque haya
        Hay muchos \omterm{def:g6:decimals:places}{numeros decimales} allí.
  \item Una longitud se anuncia como ``$3.7$ cm, redondeada al
        décimo'' (\cref{def:g6:decimals:rounding}). Dale el
        longitud más pequeña de \omterm{def:g4:numbers:round}{rondas} a $3.7$ cm, y explique por qué
        una longitud de $3.75$ cm hace \emph{no} \omterm{def:g4:numbers:round}{redondo} a $3.7$ ---
        por lo que la longitud real es al menos $3.65$ cm y estrictamente
        por debajo de $3.75$ cm.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- Games with digits and points.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Ordenar de menor a mayor: $0.6$; $0.58$; \
        $0.123$; $0.0999$. Luego explícale a un compañero, en una
        frase, por qué $0.0999 < 0.6$ aunque esté escrita
        con más dígitos (\cref{met:g6:decimals:compare}).
  \item Los precios en una tienda siempre tienen exactamente dos dígitos decimales.
        ¿Existe un \emph{precio} estrictamente entre $4.99$ y $5$?
        Compárese con la pregunta 9: ¿qué significan los precios y los números enteros?
        tienen en común?
  \item Usando cada uno de los dígitos $2$, $5$, $8$ exactamente una vez y
        un \omterm{def:g4:decimals:point}{coma decimal} (la parte entera no vacía, como en
        \cref{exo:g6:decimals:12}), busque el número más cercano a
        $6$. Justifica calculando la distancia de tu mejor
        candidatos a $6$.
  \item El número más famoso de las matemáticas, $\pi$, satisface
        $3.141 < \pi < 3.142$. Nombre un \omterm{def:g6:decimals:places}{numero decimal} estrictamente
        entre $3.141$ y $3.142$; entonces uno estrictamente entre
        $3.1415$ y $3.1416$. (Los matemáticos aprietan $\pi$
        exactamente de esta manera --- cada nuevo dígito decimal es uno más
        zoom. Conocerás a $\pi$ en el trabajo en
        \cref{ch:g6:measure}.)
  \item El final: explica por qué existen \emph{more \omterm{def:g6:decimals:places}{decimales
        numeros} between $0$ and $1$ than any number you can
        name}. (¿Cuántos produce un zoom? ¿Puede el zoom
        parar alguna vez?)
\end{enumerate}
\end{problem}