\section*{Capítulo \ref{ch:b3:groups} --- Teoria dos Grupos}

\begin{solution}{exo:b3:groups:1}
(a) Deixe $[G:H] = 2$. Para $ g \in H $, $ gH = H = Hg $. Para $ g \notin
H $: os dois cosets esquerdos são $ H $ e $ gH $, então $ gH = G \setminus H $;
da mesma maneira $ Hg = G \setminus H $. Por isso $ gH = Hg $ para todos $ g $: $ H
\trianglelefteq G $.

(b) Por (a), $ G/H $ é um grupo de ordem $2$; a aula $\bar x $
satisfaz $\bar x^2 = \bar e $, ou seja\ $ x^2 \in H $.

(c) Suponha $ H \leq A_4$ com $\abs H = 6$, portanto do índice $2$. Por
(b), $\sigma^2 \in H $ para cada $\sigma \in A_4$. Todo $3$-ciclo
é um quadrado: se $\sigma^3 = e $ então $\sigma =
\sigma^4 = (\sigma^2)^2$. Então $ H $ contém todos os oito $3$-ciclos de
$ A_4$: $\abs H \geq 8 > 6$, uma contradição. (conversa de Lagrange
falha na primeira oportunidade: $6 \mid 12$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:2}
Dizer $ G/Z(G) = \langle gZ(G) \rangle $. Todo $ x \in G $ então escreve
$ x = g^k z $ com $ k \in \Z $, $ z \in Z(G)$. Para $ x = g^kz $, $ y =
g^l z'$:
\[
xy = g^k z\, g^l z' = g^{k+l} z z' = g^l z'\, g^k z = yx,
\]
elementos centrais transitando com tudo: $ G $ é abeliano.

Ordem $ p^2$: $ Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}), então
$\abs{Z(G)} \in \{p, p^2\}$. Se fosse $ p $, então $ G/Z(G)$ faria
tem ordem $ p $, portanto, ser cíclico, forçando $ G $ abeliano e $ Z(G) =
G $ de ordem $ p^2$ --- contradição. Então $ Z(G) = G $.

Nonabeliano de ordem $ p^3$: o \emph{Grupo Heisenberg}
\[
H_p = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & a & c\\ 0 & 1 & b\\ 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} : a, b, c \in \mathbb F_p \right\}
\leq GL_3(\mathbb F_p),
\]
de ordem $ p^3$ (livre escolha de $ a, b, c $; fechamento e inverso por
cálculo direto). É não-abeliano: as duas matrizes elementares
$ I + E_{12}$ e $ I + E_{23}$ ter \omterm{def:b3:groups:derived}{comutador} $ I + E_{13} \neq I $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:3}
(a) Um morfismo $ f \colon \Z/n\Z \to \Z/n\Z $ é determinado por $ k =
f(\bar 1)$ (então $ f(\bar m) = m\bar k $) e cada $\bar k $ define
um. É bijetivo se e se $\bar k $ gera $\Z/n\Z $, se
$\gcd(k,n) = 1$, se $\bar k \in (\Z/n\Z)^\times $. Composição
corresponde à multiplicação: $ f_k \circ f_l = f_{kl}$. Por isso
$\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times $.

(b) O mapa $\iota\colon G \to \operatorname{Aut}(G)$, $ g \mapsto
\iota_g $, é um morfismo: $\iota_g \circ \iota_h = \iota_{gh}$. É
a imagem é $\operatorname{Inn}(G)$; seu núcleo é $\{g : gxg^{-1} =
x\ \forall x\} = Z(G)$. O primeiro teorema do isomorfismo dá
$\operatorname{Inn}(G) \cong G/Z(G)$. Normalidade em
$\operatorname{Aut}(G)$: para $\alpha \in \operatorname{Aut}(G)$,
\[
(\alpha \circ \iota_g \circ \alpha^{-1})(x)
= \alpha\bigl(g\,\alpha^{-1}(x)\,g^{-1}\bigr)
= \alpha(g)\, x\, \alpha(g)^{-1} = \iota_{\alpha(g)}(x).
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:4}
(a) Considere $\mu \colon H \times K \to HK $, $(h,k) \mapsto hk $,
sobrejetivo por definição. Consertar $ h_0k_0 \in HK $: então $ hk = h_0k_0
\iff h_0^{-1}h = k_0 k^{-1} \in H \cap K $. Escrita $ u =
h_0^{-1}h $, a fibra de $ h_0k_0$ é $\{(h_0u,\, u^{-1}k_0) : u
\in H \cap K\}$, de cardinalidade $\abs{H \cap K}$. Por isso $\abs
H\,\abs K = \abs{H\times K} = \abs{HK}\,\abs{H \cap K}$.

(b) Se $ HK $ é um subgrupo: $ KH \subseteq HK $ porque $ kh =
\bigl(h^{-1}k^{-1}\bigr)^{-1} \in (HK)^{-1} = HK $; e $ HK
\subseteq KH $ tomando inversos em $ HK = (HK)^{-1} \subseteq
(KH)^{-1}\dots $ mais diretamente, por $ hk \in HK $, $(hk)^{-1} =
k^{-1}h^{-1} \in KH $, então $ HK = (HK)^{-1} \subseteq KH $; ambos
inclusões dão $ HK = KH $. Inversamente se $ HK = KH $: fechamento,
$(hk)(h'k') = h(kh')k' \in h(HK)k' = (hH)(Kk') \subseteq HK $;
inversos, $(hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} \in KH = HK $; e $ e \in HK $:
subgrupo. Se, digamos, $ K \trianglelefteq G $, então $ hK = Kh $ para todos
$ h $, então $ HK = KH $ automaticamente.

(c) Para $ h \in H $, $ k \in K $, o \omterm{def:b3:groups:derived}{comutador} $[h,k] = hkh^{-1}
k^{-1}$ é igual $(hkh^{-1})k^{-1} \in K $ ($ K $ \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}) e
$ h(kh^{-1}k^{-1}) \in H $ ($ H $ \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}), portanto reside em $ H \cap K =
\{e\}$: $ hk = kh $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:5}
Contar $ E = \{(g,x) \in G \times X : g \cdot x = x\}$ duas maneiras:
\[
\abs E = \sum_{g \in G} \abs{\operatorname{Fix}(g)}
= \sum_{x \in X} \abs{G_x}
= \sum_{x \in X} \frac{\abs G}{\abs{\mathcal O_x}}
= \abs G \sum_{\mathcal O \text{ orbit}} \sum_{x \in \mathcal O}
\frac{1}{\abs{\mathcal O}}
= \abs G \cdot \#\{\text{orbits}\},
\]
usando \omterm{def:b3:groups:action}{orbit-estabilizador} ($\abs{G_x} = \abs G/\abs{\mathcal O_x}$)
e a partição em \omterm{def:b3:groups:action}{órbitas}.

Colares: deixe $ X $ seja o conjunto de mapas $\Z/p\Z \to
\{1, \dots, a\}$ (colorações de $ p $ posições), $\abs X = a^p $,
com $\Z/p\Z $ agindo por rotação. A identidade corrige tudo $ a^p $
colorações. Uma rotação $\bar k \neq \bar 0$ gera $\Z/p\Z $ ($ p $
prime), então uma coloração que ele fixa é invariante sob \emph{todos}
rotações, portanto constantes: $ a $ colorações fixas. Burnside:
\[
\#\{\text{orbits}\} = \frac{a^p + (p-1)a}{p} \in \N ,
\]
então $ p \mid a^p + (p-1)a $, ou seja\ $ p \mid a^p - a $: Fermat é pequeno
teorema, por contagem pura.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:6}
Ordem $15 = 3 \cdot 5$: $ n_3 \mid 5$ e $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$
vigor $ n_3 = 1$; $ n_5 \mid 3$ e $ n_5 \equiv 1 \pmod 5$ vigor
$ n_5 = 1$. Os Sylows $ P_3, P_5$ são \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}, cruzam trivialmente
(ordens coprime), e $\abs{P_3P_5} = 15$
(\cref{exo:b3:groups:4}(a)): por \cref{prop:b3:groups:direct}, $ G
\cong \Z/3\Z \times \Z/5\Z \cong \Z/15\Z $ (resto chinês).

Ordem $45 = 3^2 \cdot 5$: $ n_3 \mid 5$, $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$
dar $ n_3 = 1$; $ n_5 \mid 9$, $ n_5 \equiv 1 \pmod 5$ dar $ n_5 =
1$. Então $ G \cong P_3 \times P_5$ com $\abs{P_3} = 9 = 3^2$ e
$\abs{P_5} = 5$: ambos abelianos (\cref{thm:b3:groups:pfixed} para
$ p^2$; ordem prima é cíclica), portanto também é $ G $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:7}
Ordem $30 = 2 \cdot 3 \cdot 5$. $ n_5 \mid 6$, $ n_5 \equiv 1 \pmod
5$: $ n_5 \in \{1, 6\}$; $ n_3 \mid 10$, $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$:
$ n_3 \in \{1, 10\}$. Suponha $ G $ \omterm{def:b3:groups:simple}{simples}, então $ n_5 = 6$ e $ n_3 =
10$. Dois subgrupos distintos de ordem principal $ p $ cruzar trivialmente
(a intersecção é um subgrupo próprio de $\Z/p\Z $), então os seis
Sylow $5$-subgrupos carregam $6 \times 4 = 24$ elementos de ordem $5$,
e os dez Sylow $3$-subgrupos carregam $10 \times 2 = 20$ elementos
de ordem $3$: $24 + 20 = 44 > 30 - 1$ elementos não-identitários ---
absurdo. Então $ n_5 = 1$ ou $ n_3 = 1$: um \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} Sylow existe.

Ordem $56 = 2^3 \cdot 7$. $ n_7 \mid 8$, $ n_7 \equiv 1 \pmod 7$:
$ n_7 \in \{1, 8\}$. Se $ n_7 = 8$, o Sylow $7$-subgrupos carregam $8
\times 6 = 48$ elementos de ordem $7$, saindo exatamente $56 - 48 =
8$ outros elementos. Um Sylow $2$-subgrupo tem ordem $8$ e consiste
de tais elementos, por isso é \emph{o} conjunto deles: $ n_2 = 1$.
Qualquer $ n_7 = 1$ ou $ n_2 = 1$: nunca \omterm{def:b3:groups:simple}{simples}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:8}
(a) O \omterm{def:b3:groups:action}{Ação} $ g \cdot xH = gxH $ dá um morfismo $\rho \colon G
\to \mathfrak S(G/H) \cong S_n $. Seu núcleo é
\[
\ker\rho = \{g : \forall x \in G,\ gxH = xH\}
= \{g : \forall x,\ x^{-1}gx \in H\}
= \bigcap_{x \in G} xHx^{-1},
\]
um subgrupo \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} (um kernel) contido em $ H $ (pegar $ x = e $). Se
$ N \trianglelefteq G $ e $ N \subseteq H $, então para cada $ x $: $ N
= xNx^{-1} \subseteq xHx^{-1}$, então $ N \subseteq \ker\rho $: o
kernel é o maior deles.

(b) Deixe $[G:H] = p $, menor divisão prima $\abs G $, e $ K =
\ker\rho \subseteq H $. Então $ G/K $ incorpora em $ S_p $, então $[G:K]$
divide $ p!$. Também $[G:K] = [G:H]\,[H:K] = p\,[H:K]$, então $[H:K]$
divide $(p-1)!$. Mas $[H:K]$ divide $\abs G $, cujo primo
divisores são todos $\geq p $, enquanto os divisores primos de $(p-1)!$
são todos $< p $: por isso $[H:K] = 1$, ou seja\ $ H = K = \ker \rho $ é
\omterm{def:b3:groups:normal}{normal}.

(c) Deixe o \omterm{def:b3:groups:action}{Ação} ser transitivo e $ x \in X $. O mapa $\Phi
\colon G/G_x \to X $, $ gG_x \mapsto g \cdot x $, está bem definido e
bijetivo (\omterm{def:b3:groups:action}{órbita} - \omterm{def:b3:groups:action}{estabilizador}; o \omterm{def:b3:groups:action}{órbita} é tudo de $ X $) e isso
entrelaça o ações: $\Phi(h \cdot gG_x) = \Phi(hgG_x) = (hg)
\cdot x = h \cdot \Phi(gG_x)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:9}
(um) $ D(G)$ é \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} com quociente abeliano
(\cref{prop:b3:groups:derived}); e se $ N \trianglelefteq G $ tem
$ G/N $ abeliano, a mesma proposição dá $ D(G) \subseteq N $:
$ D(G)$ é o menor. Propriedade universal: deixe $ f \colon G \to A $
com $ A $ abeliano. Então $ f([x,y]) = [f(x), f(y)] = e $, então $ D(G)
\subseteq \ker f $, e \cref{thm:b3:groups:firstiso} fatores $ f =
\bar f \circ \pi $ através $ G^{\mathrm{ab}}$, exclusivamente desde $\pi $
é sobrejetivo.

(b) \omterm{def:b3:groups:derived}{Comutadores} são permutações pares, então $ D(S_n) \subseteq A_n $.
Por outro lado, cada $3$-ciclo é um \omterm{def:b3:groups:derived}{comutador}:
\[
\bigl[(a\,b),\,(a\,c)\bigr] = (a\,b)(a\,c)(a\,b)(a\,c) =
(a\,b\,c),
\]
(verificação direta em $ a, b, c $), e $3$-ciclos geram $ A_n $
(\cref{lem:b3:groups:threecycles}): $ D(S_n) = A_n $ para $ n \geq 3$,
e $ S_n^{\mathrm{ab}} \cong S_n/A_n \cong \Z/2\Z $. (Para $ n = 2$:
$ S_2$ é abeliano, $ D(S_2) = \{e\}$, $ S_2^{\mathrm{ab}} = S_2
\cong \Z/2\Z $ --- a fórmula $ S_n^{\mathrm{ab}} \cong \Z/2\Z $
vale para todos $ n \geq 2$.)

$ Q_8$: o quociente $ Q_8/\{\pm 1\}$ tem ordem $4$, portanto é
abeliano, então $ D(Q_8) \subseteq \{\pm 1\}$; e $[\mathrm i, \mathrm
j] = \mathrm i \mathrm j \mathrm i^{-1}\mathrm j^{-1} = \mathrm
i\mathrm j(-\mathrm i)(-\mathrm j) = (\mathrm i \mathrm j)^2 =
\mathrm k^2 = -1$, então $ D(Q_8) = \{\pm 1\}$ e
$ Q_8^{\mathrm{ab}} \cong (\Z/2\Z)^2$ (ordem $4$, expoente $2$:
as aulas de $\mathrm i, \mathrm j $ quadrado para $\bar 1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:10}
Indução ativada $\abs G $; para $\abs G = p $ o único adequado
subgrupo é $ H = \{e\}$, e $ N_G(\{e\}) = G \supsetneq
\{e\}$. Deixar $ Z = Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}).

\emph{Se $ Z \not\subseteq H $}: escolha $ z \in Z \setminus H $; $ z $
viaja com $ H $, então $ zHz^{-1} = H $ e $ z \in N_G(H) \setminus
H $.

\emph{Se $ Z \subseteq H $}: passar para $\bar G = G/Z $, um $ p $-grupo de
ordem menor e $\bar H = H/Z \subsetneq \bar G $ (correspondência
teorema). Por indução, $ N_{\bar G}(\bar H) \supsetneq \bar H $;
escolha $\bar g \in N_{\bar G}(\bar H) \setminus \bar H $ e um elevador
$ g $. Então $ g \notin H $, e $ gHg^{-1} \subseteq HZ = H $: de fato
$\overline{ghg^{-1}} = \bar g \bar h \bar g^{-1} \in \bar H $ significa
$ ghg^{-1} \in HZ = H $ (como $ Z \subseteq H $). Então $ g \in
N_G(H)\setminus H $.

Subgrupos máximos: se $ M $ é máximo, $ N_G(M) \supsetneq M $
forças $ N_G(M) = G $: $ M \trianglelefteq G $. Então $ G/M $ é um
$ p $-grupo sem subgrupo não trivial adequado (correspondência +
maximidade). Pegar $\bar x \neq \bar e $ em $ G/M $, de ordem $ p^k $;
então $\bar x^{p^{k-1}}$ gera um subgrupo de ordem $ p $, que
deve ser tudo: $\abs{G/M} = p $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:11}
(um) $\abs{A_5} = 60$. Tipos de ciclo em $ A_5$: $ e $; duplo
transposições, $\frac{1}{2}\binom{5}{1}\binom{4}{2}\cdot 1 = 15$
deles ($5 \cdot 3$ maneiras: escolha o ponto fixo e depois faça pares);
$3$-ciclos, $\frac{5 \cdot 4 \cdot 3}{3} = 20$; $5$-ciclos, $4! =
24$.

Uma aula de $ S_5$ contido em $ A_5$ ou fica um $ A_5$-classe
ou se divide em dois, conforme o $ S_5$-centralizador de um
elemento contém uma permutação ímpar ($\abs{\text{class in }A_5} =
60/\abs{Z_{A_5}(\sigma)}$ e $ Z_{A_5} = Z_{S_5} \cap A_5$).
Para $\sigma = (1\,2)(3\,4)$: $\abs{Z_{S_5}(\sigma)} = 120/15 = 8$,
e $(1\,2) \in Z_{S_5}(\sigma)$ é estranho, então $\abs{Z_{A_5}} = 4$
e a classe tem $60/4 = 15$ elementos: sem divisão. Para $\sigma =
(1\,2\,3)$: $ Z_{S_5}(\sigma) \supseteq \langle \sigma \rangle
\times \langle (4\,5)\rangle $, de ordem $6 = 120/20$, portanto igual;
contém o estranho $(4\,5)$: classe de $60/3 = 20$: sem divisão. Para
$\sigma $ um $5$-ciclo: $ Z_{S_5}(\sigma) = \langle \sigma\rangle $
(ordem $120/24 = 5$), tudo par: $ Z_{A_5}(\sigma) = \langle
\sigma\rangle $ e o $ A_5$-class tem $60/5 = 12$ elementos --- o
$24$ cinco ciclos divididos em \emph{dois} aulas de $12$. Classe
tamanhos: $1, 15, 20, 12, 12$.

(b) Um subgrupo \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} $ N $ é uma união de \omterm{ex:b3:groups:actions}{aulas de conjugação}
incluindo $\{e\}$, com $\abs N \mid 60$. As somas possíveis $1 +
(\text{subset of } \{15, 20, 12, 12\})$ são
\[
1,\ 13,\ 13,\ 16,\ 21,\ 25,\ 28,\ 28,\ 33,\ 36,\ 40,\ 40,\ 45,\
48,\ 48,\ 60 ;
\]
os únicos divisores de $60$ na lista estão $1$ e $60$: $ N =
\{e\}$ ou $ A_5$.

(c) Deixe $ G $ ser \omterm{def:b3:groups:simple}{simples} com $\abs G = 60$. $ n_5 \mid 12$, $ n_5
\equiv 1 \pmod 5$: $ n_5 \in \{1, 6\}$. $ n_5 = 1$ faria o
Sylow $5$-subgrupo \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}, contradizendo a simplicidade ($1 < 5 <
60$). Por isso $ n_5 = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:12}
(um) $ P $ é \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} em $ H = N_G(P)$ por definição do
\omterm{ex:b3:groups:actions}{normalizador}, e é um Sylow $ p $-subgrupo de $ H $ (sua ordem é
já está completo $ p $-parte de $\abs G $, a fortiori de $\abs H $).
UM \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} Subgrupo Sylow é único: qualquer outro seria
conjugado a ele (Sylow II em $ H $), portanto igual a ele.

(b) Deixe $ g \in N_G(H)$. Então $ gPg^{-1} \subseteq gHg^{-1} = H $
é um subgrupo de $ H $ da mesma ordem que $ P $: um Sylow
$ p $-subgrupo de $ H $, então $ gPg^{-1} = P $ por (a). Por isso $ g \in
N_G(P) = H $: $ N_G(H) \subseteq H $, e a inclusão reversa é
trivial.

(c) Suponha $ H \subseteq N \trianglelefteq G $ com $ N $ apropriado.
$ P $ é um Sylow $ p $-subgrupo de $ N $; para qualquer $ g \in G $,
$ gPg^{-1} \subseteq N $ é outro, então $ gPg^{-1} = nPn^{-1}$ para
alguns $ n \in N $ (Sylow II em $ N $), dando $ n^{-1}g \in N_G(P)
\subseteq N $ e $ g \in N $: $ N = G $, contradição (este é o
\emph{Argumento de Fratini}). Para um subgrupo máximo $ M \supseteq
N_G(P)$: $ N_G(M) \supseteq M $ é ou $ M $ ou $ G $; se $ G $,
então $ M \trianglelefteq G $ é um adequado subgrupo \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}
contendo $ N_G(P)$ --- excluído pelo ponto anterior. Então
$ N_G(M) = M $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:groups:1}
\textbf{1.} Para $ x, y \in G $: $(xy)^2 = e $ dá $ xy = (xy)^{-1} =
y^{-1}x^{-1} = yx $ (cada elemento é seu próprio inverso): abeliano.
Tal $ G $, escrito aditivamente, é um espaço vetorial sobre $\mathbb
F_2$ ($2x = 0$, e os axiomas são os axiomas do grupo abeliano); se
finito, tem uma base finita: $ G \cong (\Z/2\Z)^k $, de ordem
$2^k $.

\textbf{2.} Ordem $ p^2$: $ G $ é abeliano
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}). Se algum elemento tiver ordem $ p^2$,
$ G $ é cíclico. Caso contrário, todos $ x \neq e $ tem ordem $ p $; aditivamente
$ G $ é então um espaço vetorial sobre $\mathbb F_p $ ($ px = 0$), de
dimensão $2$ ($ p^2$ elementos): $ G \cong (\Z/p\Z)^2$.

Abeliano da ordem $8$, pela ordem máxima $ m $ de um elemento: $ m =
8$: cíclico $\Z/8\Z $. $ m = 2$: $(\Z/2\Z)^3$ pela pergunta 1. $ m = 4$:
deixar $ x $ tem ordem $4$ e $ y \notin \langle x \rangle $; $ y^2 \in
\langle x\rangle $ (índice $2$). $ y^2 \in \{x, x^3\}$ daria $ y $
ordem $8$; então $ y^2 \in \{e, x^2\}$. Se $ y^2 = x^2$, substituir $ y $ por
$ xy $: $(xy)^2 = x^2y^2 = x^4 = e $ ($ G $ abeliano) e $ xy \notin
\langle x\rangle $. Então podemos assumir $ y^2 = e $: então $\langle x
\rangle \cap \langle y \rangle = \{e\}$, ambos \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} (abeliano),
$\abs{\langle x\rangle \langle y\rangle} = 8$:
\cref{prop:b3:groups:direct} dá $ G \cong \Z/4\Z \times \Z/2\Z $.
Irredundante: o número de soluções de $ x^2 = e $ são $2, 4, 8$
nos três grupos.

\textbf{3.} Definir $\psi \colon H \rtimes_{\varphi'} K \to H
\rtimes_{\varphi} K $ por $\psi(h, k) = (h, \alpha(k))$, uma bijeção.
Morfismo:
\[
\psi\bigl((h,k)(h',k')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi'(k)(h'),\, \alpha(kk')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi(\alpha k)(h'),\, \alpha(k)\alpha(k')\bigr)
= \psi(h,k)\,\psi(h',k').
\]

\textbf{4.} $\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times $
(\cref{exo:b3:groups:3}): para $ n = 3$: $\{\pm 1\} \cong \Z/2\Z $;
$ n = 4$: $\{\bar 1, \bar 3\} \cong \Z/2\Z $; $ n = 5$: $\{\bar 1,
\bar 2, \bar 3, \bar 4\}$, cíclico de ordem $4$ gerado por $\bar
2$ ($2, 4, 3, 1$); $ n = 7$: cíclico de ordem $6$ gerado por $\bar
3$ ($3, 2, 6, 4, 5, 1$). Para $ V = (\Z/2\Z)^2$: um automorfismo é
$\mathbb F_2$-linear (preserva a adição e os escalares são $0,
1$), então $\operatorname{Aut}(V) = GL_2(\mathbb F_2)$, de ordem
$(4-1)(4-2) = 6$; atua fielmente no $3$ vetores diferentes de zero,
dando um morfismo injetivo para $ S_3$ entre grupos de ordem
$6$: $\operatorname{Aut}(V) \cong S_3$.

\textbf{5.} Cauchy fornece $ r $ de ordem $ p $; $ N = \langle r
\rangle $ tem índice $2$, portanto é \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} (\cref{exo:b3:groups:1}).
Cauchy também fornece $ s $ de ordem $2$, e $ s \notin N $ (todos
elementos não identitários de $ N $ tem ordem estranha $ p $).

\textbf{6.} $ N \cap \langle s \rangle = \{e\}$ e $\abs{N\langle
s\rangle} = 2p $ (\cref{exo:b3:groups:4}(a)): por
\cref{prop:b3:groups:semidirect}, $ G \cong \Z/p\Z \rtimes_\varphi
\Z/2\Z $ com $\varphi(1) = (x \mapsto sxs^{-1})$ um automorfismo
de divisão de ordem $2$. Em $(\Z/p\Z)^\times $, $ k^2 = 1$ tem apenas
as soluções $ k = \pm 1$ ($ X^2 - 1$ tem no máximo duas raízes no
campo $\mathbb F_p $). Se $\varphi(1) = \mathrm{id}$: o produto
é direto, $ G \cong \Z/p\Z \times \Z/2\Z \cong \Z/2p\Z $. Se
$\varphi(1) = -\mathrm{id}$: $ G = \langle r, s \mid r^p = s^2 = e,
\ srs^{-1} = r^{-1}\rangle \cong D_p $
(\cref{ex:b3:groups:semidirectexamples}). Eles não são isomórficos:
$ D_p $ é nobeliano para $ p \geq 3$ ($ srs^{-1} = r^{-1} \neq r $).

\textbf{7.} $ n_q \equiv 1 \pmod q $ divide $ p < q $: $ n_q = 1$, então
$ N \cong \Z/q\Z $ é \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}. Deixar $ P \cong \Z/p\Z $ seja um Sylow
$ p $-subgrupo: $ N \cap P = \{e\}$, $ NP = G $ (ordem $ pq $), então $ G
\cong \Z/q\Z \rtimes_\varphi \Z/p\Z $ com $\varphi \colon \Z/p\Z
\to \operatorname{Aut}(\Z/q\Z) \cong \Z/(q-1)\Z $ (cíclico,
admitido). Se $ p \nmid q - 1$: a imagem de $\varphi $ tem ordem
dividindo ambos $ p $ e $ q-1$, portanto, é trivial e $ G \cong
\Z/pq\Z $ (\cref{ex:b3:groups:pq}). Se $ p \mid q - 1$: além do
trivial $\varphi $, qualquer não trivial $\varphi $ é injetivo (seu
kernel, um subgrupo de $\Z/p\Z $, é trivial) com imagem \emph{o}
subgrupo único $ C $ de ordem $ p $ do grupo cíclico
$\Z/(q-1)\Z $. Dois não triviais ações $\varphi, \varphi'$ são então
dois isomorfismos $\Z/p\Z \to C $, então $\alpha =
\varphi^{-1}\circ\varphi' \in \operatorname{Aut}(\Z/p\Z)$
satisfaz $\varphi' = \varphi\circ\alpha $: pela pergunta 3 os dois
produtos semidiretos são isomórficos. Portanto, exatamente um não-abeliano
grupo de ordem $ pq $ (não-abeliano desde $\varphi \neq
\mathrm{id}$ torna alguma conjugação não trivial). Ordem $15$: $ p =
3$, $ q = 5$, $3 \nmid 4$: apenas cíclico.

\textbf{8.} Nem todo elemento tem ordem $\leq 2$ (outro abeliano por
questão 1), e nenhum elemento tem ordem $8$ (caso contrário, cíclico, abeliano):
alguns $ r $ tem ordem $4$, e $ N = \langle r\rangle $, de índice $2$,
é \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}.

\textbf{9.} $ s^2 \in N $ por \cref{exo:b3:groups:1}(b). O
conjugado $ srs^{-1} \in N $ tem ordem $4$, então $ srs^{-1} \in \{r,
r^3\}$; se $ srs^{-1} = r $ então $ r $ e $ s $ viajar e $ G =
\langle r, s\rangle $ é abeliano --- excluído. Então $ srs^{-1} =
r^{-1}$. Se $ s^2 = r $ ou $ r^3$, então $ s $ tem ordem $8$: excluído.
(Alternativamente: $ s^2$ viaja com $ s $, mas $ s r s^{-1} =
r^{-1}$ e $ s r^3 s^{-1} = r^{-3} = r $: nenhum $ r $ nem $ r^3$ é
fixado por conjugação por $ s $.) Então $ s^2 \in \{e, r^2\}$.

\textbf{10.} Se $ s^2 = e $: $ G = \langle r, s \mid r^4 = s^2 = e,\
srs^{-1} = r^{-1}\rangle $. Os oito elementos $ r^is^j $ ($0 \leq i
< 4$, $0 \leq j < 2$) são distintos ($ s \notin \langle r\rangle $)
e as relações determinam todos os produtos: a atribuição $ r
\mapsto $ (rotação por $\pi/2$), $ s \mapsto $ (uma reflexão) define
um morfismo sobrejetivo em $ D_4$, entre grupos de ordem $8$: um
isomorfismo.

\textbf{11.} Se $ s^2 = r^2$: de novo $ G = \{r^i s^j\}$ e o
relações $ r^4 = e $, $ s^2 = r^2$, $ srs^{-1} = r^{-1}$ forçar o
mesa inteira. Com $\mathrm i = r $, $\mathrm j = s $, $\mathrm k =
rs $, $-1 = r^2$: $\mathrm i^2 = \mathrm j^2 = -1$, $\mathrm k^2 =
rsrs = r r^{-1} s s = s^2 = -1$ (usando $ sr = r^{-1}s $), e
$\mathrm i \mathrm j \mathrm k = r\,s\,rs = r\,r^{-1}s\,s = s^2 =
-1$. Existência: as matrizes
\[
A = \begin{pmatrix} \iu & 0\\ 0 & -\iu \end{pmatrix},
\qquad
B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ -1 & 0 \end{pmatrix}
\]
satisfazer $ A^4 = I $, $ B^2 = -I = A^2$ e $ BAB^{-1} = A^{-1}$ ---
para o último, verifique
\[
BA = \begin{pmatrix} 0 & -\iu\\ -\iu & 0 \end{pmatrix} = A^{-1}B .
\]
Então $\{\pm I, \pm A, \pm B, \pm AB\}$ é um grupo de ordem $8$
realizando a tabela: $ Q_8$ existe.

\textbf{12.} Deixar $ H \neq \{e\}$ ser um subgrupo e $ x \in H
\setminus \{e\}$. Se $ x \neq -1$ então $ x \in \{\pm\mathrm i,
\pm\mathrm j, \pm\mathrm k\}$ e $ x^2 = -1 \in H $. Então $-1 \in H $
sempre. Os subgrupos são $\{e\}$, $\{\pm 1\}$ (o \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro}),
$\langle \mathrm i\rangle, \langle \mathrm j\rangle, \langle
\mathrm k\rangle $ (índice $2$) e $ Q_8$: todos \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} ($\{e\}$ e
o \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} trivialmente, índice $2$ por \cref{exo:b3:groups:1}, $ Q_8$
em si). $ D_4$ tem cinco elementos de ordem $2$ ($ r^2$ e os quatro
reflexões), $ Q_8$ apenas um ($-1$): não isomórfico. UM \omterm{def:b3:groups:semidirect}{semidireto
produto} $ H \rtimes K $ com $ H, K \neq \{e\}$ requer $ H \cap K =
\{e\}$, impossível já que ambos contêm $-1$.

\textbf{13.} $ n_3 \mid 4$, $ n_3 \equiv 1 \pmod 3$: $ n_3 \in \{1,
4\}$; $ n_2 \mid 3$, chance: $ n_2 \in \{1, 3\}$. Se $ n_3 = 4$: o
quatro Sylow $3$-subgrupos se cruzam aos pares trivialmente (primo
ordem), dando $4 \times 2 = 8$ elementos de ordem $3$; o
restante $4$ elementos devem constituir o Sylow único
$2$-subgrupo: $ n_2 = 1$.

\textbf{14.} $\ker\rho $ normaliza cada Sylow $3$-subgrupo, então
$\ker \rho \subseteq N_G(P_3)$, que possui índice $ n_3 = 4$, ou seja\
ordem $3$: $\abs{\ker\rho} \in \{1, 3\}$. Ordem $3$ faria
$\ker\rho $ um \emph{\omterm{def:b3:groups:normal}{normal}} Sylow $3$-subgrupo, contraditório $ n_3
= 4$. Então $\rho $ é injetivo e sua imagem $ H \leq S_4$ tem ordem
$12$, índice $2$: $ H \trianglelefteq S_4$ e $ H $ contém tudo
quadrados (\cref{exo:b3:groups:1}(b)). Os quadrados de $ S_4$ incluir
$ e $ e todos os oito $3$-ciclos ($\sigma = (\sigma^2)^2$ por um
$3$-ciclo), que geram $ A_4$ (eles mentem $ A_4$, e juntos
com seus produtos dão todos os doze elementos; ou:
\cref{lem:b3:groups:threecycles} para $ n = 4$ parte da geração,
que só precisa $ n \geq 3$). Então $ A_4 \subseteq H $ e $\abs{A_4}
= \abs H $: $ G \cong H = A_4$.

\textbf{15.} $ P_3 \trianglelefteq G $, $ P_3 \cap P_2 = \{e\}$,
$ P_3P_2 = G $: $ G \cong \Z/3\Z \rtimes_\varphi P_2$
(\cref{prop:b3:groups:semidirect}), $\varphi \colon P_2 \to
\operatorname{Aut}(\Z/3\Z) = \{\pm\mathrm{id}\} \cong \Z/2\Z $.
\begin{itemize}
  \item $\varphi $ trivial: produtos diretos $\Z/3\Z \times \Z/4\Z
        \cong \Z/12\Z $ e $\Z/3\Z \times (\Z/2\Z)^2 \cong \Z/6\Z
        \times \Z/2\Z $.
  \item $ P_2 = \Z/4\Z $, $\varphi $ sobrejetivo: necessariamente
        $\varphi(1) = -\mathrm{id}$ (a única escolha não trivial):
        um grupo, $\mathrm{Dic}_3 = \Z/3\Z \rtimes \Z/4\Z $.
  \item $ P_2 = (\Z/2\Z)^2$, $\varphi $ sobrejetivo: $\ker\varphi $ é
        um dos três subgrupos de ordem $2$; os três
        resultante $\varphi $ diferem por automorfismos de $(\Z/2\Z)^2$
        permutando esses subgrupos (questão 4: $\operatorname{Aut}
        \cong S_3$ atua transitivamente nas três involuções), então
        na questão 3 eles fornecem uma classe de isomorfismo. Isso é
        $ D_6$: escolha $ t $ gerando $\ker\varphi $ e $ x $
        gerando $\Z/3\Z $; o elemento $\rho = (x, t)$ satisfaz
        $\rho^2 = (2x, 0)$, $\rho^3 = (0, t)$, $\rho^6 = e $ e não
        menor potência é $ e $: ordem $6$; para $ s = (0, u)$ com $ u
        \notin \ker\varphi $: $ s^2 = e $ e $ s\rho s^{-1} = (-x, t)
        = \rho^{-1}$. Como $\langle \rho, s\rangle $ tem ordem $12$,
        $ G \cong D_6$.
\end{itemize}

\textbf{16.} Contando elementos de ordem $2$: $\Z/12\Z $ tem $1$;
$\Z/6\Z\times\Z/2\Z $ tem $3$; $ D_6$ tem $7$ (seis reflexões e
a meia volta $\rho^3$); $ A_4$ tem $3$; $\mathrm{Dic}_3$ tem $1$
(apenas $(0, 2)$: um elemento $(h, k)$ com $ k $ de ordem $4$ em
$\Z/4\Z $ tem ordem $4$). Isso separa todos, exceto os pares
$\{\Z/12\Z, \mathrm{Dic}_3\}$ e $\{\Z/6\Z\times\Z/2\Z, A_4\}$:
os primeiros membros são abelianos, os segundos não ($\mathrm{Dic}_3$:
o \omterm{def:b3:groups:action}{Ação} não é trivial; $ A_4$: $(1\,2\,3)$ e
$(1\,2)(3\,4)$ não se desloque). Cinco grupos distintos; peças
II--IV mostram que a lista está completa.

\textbf{17.} A tabela de classificação:
\begin{center}
\begin{tabular}{c l c}
$ n $ & groups of order $ n $ & \#\\
\hline
$1$ & $\{e\}$ & $1$\\
$2$ & $\Z/2\Z $ & $1$\\
$3$ & $\Z/3\Z $ & $1$\\
$4$ & $\Z/4\Z $, $(\Z/2\Z)^2$ & $2$\\
$5$ & $\Z/5\Z $ & $1$\\
$6$ & $\Z/6\Z $, $ S_3 = D_3$ & $2$\\
$7$ & $\Z/7\Z $ & $1$\\
$8$ & $\Z/8\Z $, $\Z/4\Z{\times}\Z/2\Z $, $(\Z/2\Z)^3$, $ D_4$,
      $ Q_8$ & $5$\\
$9$ & $\Z/9\Z $, $(\Z/3\Z)^2$ & $2$\\
$10$ & $\Z/10\Z $, $ D_5$ & $2$\\
$11$ & $\Z/11\Z $ & $1$\\
$12$ & $\Z/12\Z $, $\Z/6\Z{\times}\Z/2\Z $, $ D_6$, $ A_4$,
       $\mathrm{Dic}_3$ & $5$\\
$13$ & $\Z/13\Z $ & $1$\\
$14$ & $\Z/14\Z $, $ D_7$ & $2$\\
$15$ & $\Z/15\Z $ & $1$\\
\end{tabular}
\end{center}
Pedidos $6, 10, 14$ são a Parte II com $ p = 3, 5, 7$; ordem $15$ é
questão 7; ordem $8$ está na Parte III junto com a questão 2; ordem
$12$ é a Parte IV; as ordens principais são Lagrange; pedidos $4$ e $9$
são a questão 2.

\textbf{18.} $ Z = Z(G)$ não é trivial
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}) e $ Z \neq G $ (não-abeliano), então
$\abs Z \in \{p, p^2\}$. Se $\abs Z = p^2$, então $ G/Z $ é cíclico
de ordem $ p $ e \cref{exo:b3:groups:2} faz $ G $ abeliano:
excluído, então $\abs Z = p $ e $\abs{G/Z} = p^2$. Pela pergunta 2,
$ G/Z $ é $\Z/p^2\Z $ ou $(\Z/p\Z)^2$; cíclico é novamente excluído por
\cref{exo:b3:groups:2}: $ G/Z \cong (\Z/p\Z)^2$. Desde $ G/Z $ é
abeliano, cada \omterm{def:b3:groups:derived}{comutador} reside em $ Z $: $ D(G) \subseteq Z $; e
$ D(G) \neq \{e\}$ ($ G $ nonabeliano), então $ D(G) = Z $ ($\abs Z = p $
não deixa espaço). \omterm{def:b3:groups:derived}{Comutadores} são centrais na divisão da ordem
$\abs Z = p $.

\textbf{19.} Indução ativada $ k $, o caso $ k = 1$ sendo trivial.
Usando $ yx = xyz^{-1}\cdot $\,--- precisamente, $ z = [y, x] =
yxy^{-1}x^{-1}$ dá $ yx = zxy $, ou seja,\ movendo um $ y $ para a esquerda
passado um $ x $ produz um fator $ z $, que é central e pode
estar estacionado em qualquer lugar. Então
\[
(xy)^{k+1} = (xy)^k\,xy = x^ky^kz^{k(k-1)/2}\,xy
= x^k\,(y^kx)\,y\,z^{k(k-1)/2}
= x^{k+1}y^{k+1}\,z^{k(k-1)/2 + k},
\]
desde que carregava $ x $ passado $ y^k $ custos $ k $ fatores de $ z $ ($ y^kx =
z^kxy^k $, por $ k $ aplicações de $ yx = zxy $); e $ k(k-1)/2 + k
= k(k+1)/2$.

\textbf{20.} Com $ k = p $: $(xy)^p = x^py^pz^{p(p-1)/2}$. Para
$ p $ chance, $(p-1)/2$ é um número inteiro, então $ z^{p(p-1)/2} =
(z^p)^{(p-1)/2} = e $ (pergunta 18: $ z $ tem divisão de ordem $ p $):
$\theta(xy) = \theta(x)\theta(y)$, um morfismo. Seus valores são
central: a classe de $ x $ em $ G/Z \cong (\Z/p\Z)^2$ tem ordem
dividindo $ p $, então $ x^p \in Z $. Se $\theta $ é trivial, cada
elemento tem divisão de ordem $ p $: expoente $ p $ (não $1$: $ G \neq
\{e\}$). Caso contrário, alguns $ x^p \neq e $, e $ x $ tem ordem $ p^2$
(ordem divide $ p^3$, e $ x $ não pode ter ordem $ p^3$: $ G $
seria cíclico, portanto abeliano): expoente $ p^2$.

\textbf{21.} Aulas $\bar x, \bar y $ gerando $ G/Z $: deles
\omterm{def:b3:groups:derived}{comutador} $ z = [y, x]$ é $\neq e $, outro $ x, y, Z $ faria
gerar um abeliano $ G $ (suas classes geram o quociente e
$ Z $ é central) --- e $ z $ gera $ Z $ ($\abs Z = p $). Todo
$ g \in G $ tem aula $\bar x^a\bar y^b $ para único $0 \leq a, b <
p $, então $ g = x^ay^bz^c $ com um único $0 \leq c < p $: $ p^3$
elementos, todos contabilizados. Produtos de tal \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} os formulários são
calculado usando apenas $ yx = zxy $, $ z $ central, e $ x^p = y^p =
z^p = e $: a tabela é forçada, então quaisquer dois expoentes $ p $
grupos não-abelianos de ordem $ p^3$ são isomórficos (correspondem ao
geradores). O grupo Heisenberg realiza as relações: com
$ X = I + E_{12}$, $ Y = I + E_{23}$, calcula-se $[Y, X] = I -
E_{13}$ (central em $ H_p $), e para qualquer estritamente superior
triangular $ N $, $ N^3 = 0$ dá
\[
(I + N)^p = I + pN + \binom p2N^2 = I
\qquad\text{in characteristic } p,\ p \geq 3,
\]
desde $ p \mid p $ e $ p \mid \binom p2$ por estranho $ p $: expoente
$ p $. Então o expoente-$ p $ grupo é $ H_p $.

\textbf{22.} $ Z(G) = \langle r^p\rangle $: de fato $ r^p $ é
central (argumento da questão 20: a classe de $ r $ no
expoente-$ p $ quociente $ G/Z $ dá $ r^p \in Z $) e é $\neq e $,
então ele gera a ordem-$ p $ \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro}. Pegue qualquer $ t \notin N $. Se
$ t^p = e $, definir $ s = t $. De outra forma $\theta(t) = t^p \in Z =
\langle r^p\rangle $, dizer $ t^p = r^{pb}$; definir $ s = tr^{-b}$: por
questão 20 ($\theta $ um morfismo, $ p $ chance), $ s^p =
t^pr^{-pb} = e $, e $ s \notin N $. Conjugação: $ srs^{-1} \in
N $ ($ N $ \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}) tem ordem $ p^2$, então $ srs^{-1} = r^m $ com $ p
\nmid m $; também $ s^p = e $ forças $ m^p \equiv m \pmod{p^2}$ ---
conjugando $ p $ vezes retorna $ r $, então $ m^p \equiv 1 \pmod
{p^2}$, e $ m \equiv m^p \equiv 1 \pmod p $ (Fermat): $ m = 1 +
ap $. Não trivialidade ($ G $ nonabeliano) dá $ a \not\equiv 0$;
substituindo $ s $ pelo poder $ s^{a'}$ com $ aa' \equiv 1 \pmod p $
vira o \omterm{def:b3:groups:action}{Ação} em $ r \mapsto r^{1+p}$. Isto apresenta $ G $ como
$\Z/p^2\Z\rtimes_\varphi\Z/p\Z $ com $\varphi(1)\colon r
\mapsto r^{1+p}$; pela questão 3, quaisquer dois morfismos não triviais
$\Z/p\Z \to \operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ com a mesma imagem
--- e a imagem é \emph{o} subgrupo único de ordem $ p $ de
o cíclico $\operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ --- dar isomórfico
produtos semidiretos: singularidade.

\textbf{23.} Abeliano: $\Z/p^3\Z $, $\Z/p^2\Z\times\Z/p\Z $,
$(\Z/p\Z)^3$ (question 2's argument, one degree up: classify by
ordem máxima). Nonabeliano: exatamente $ H_p $ (expoente $ p $,
questão 21) e $\Z/p^2\Z\rtimes\Z/p\Z $ (expoente $ p^2$,
questão 22), distinguidos pelos seus expoentes. Total: cinco.
Para $ p = 2$ o argumento do morfismo da questão 20 entra em colapso:
$ z^{p(p-1)/2} = z^{1} = z \neq e $, a quadratura não é um morfismo,
e, de fato, ambos os grupos de ordem não-abelianos $8$ tem expoente
$4$ --- o invariante que separa $ D_4$ de $ Q_8$ é o
número de elementos de ordem $2$ (cinco contra um), não o
expoente. O estranho-$ p $ mundo é, pela primeira vez, mais organizado do que
característica $2$.

\textbf{24.} Em $ H_p $ cada elemento $\neq e $ tem ordem $ p $
(expoente $ p $, questão 21): $ p^3 - 1$ elementos de ordem $ p $.
Em $ M_p $, o mapa $\theta \colon x \mapsto x^p $ é um morfismo
$ M_p \to Z(M_p) = \langle r^p\rangle $ (questão 20, $ p $ chance);
$\theta(r) = r^p \neq e $, então a imagem é toda a ordem-$ p $
\omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} e $\ker\theta = \{x : x^p = e\}$ tem ordem $ p^3/p =
p^2$. Os elementos de ordem $ p $ são os elementos de não identidade
deste núcleo: $ p^2 - 1$ deles. Para $ p = 3$: $ H_3$ tem
$27 - 1 = 26$ elementos de ordem $3$, e $ M_3 = \Z/9\Z \rtimes
\Z/3\Z $ tem $9 - 1 = 8$. Para $ p = 2$ o argumento morre no
início: a quadratura não é um morfismo em um grupo não-abeliano de
ordem $8$ (questão 23), e de fato o conjunto $\{x : x^2 = e\}$
tem $6$ elementos em $ D_4$ --- não é a ordem de um subgrupo de
$ D_4$. A contagem que separa o par é o número de
elementos de ordem $2$: cinco em $ D_4$, um em $ Q_8$ (pergunta
11).

\textbf{25.} Se $ p^2 \mid n $, o grupo $\Z/p\Z \times
\Z/(n/p)\Z $ tem ordem $ n $ e não é cíclico: cada elemento
ordem divide $\operatorname{lcm}(p, n/p) = n/p < n $, desde
$ p \mid n/p $. Se $ p < q $ são primos dividindo $ n $ com $ p \mid
q - 1$, a questão 7 fornece um grupo não-abeliano $\Z/q\Z \rtimes
\Z/p\Z $ de ordem $ pq $; então $(\Z/q\Z \rtimes \Z/p\Z) \times
\Z/(n/pq)\Z $ tem ordem $ n $ e é não-abeliano, portanto não
cíclico. Agora suponha $\gcd(n, \varphi(n)) > 1$ e escolha um primo
$ p $ dividindo ambos. Escrita $\varphi(n) = \prod_{q^a \parallel
n} q^{a-1}(q - 1)$, a divisibilidade $ p \mid \varphi(n)$
significa também $ p^2 \mid n $ (o fator $ q^{a-1}$ com $ q = p $,
$ a \geq 2$) ou $ p \mid q - 1$ para algum primo $ q \mid n $, $ q
\neq p $: em ambos os casos $ n $ não é cíclico pelo acima. Por
contraposição, $ n $ forças cíclicas $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$.
Verifique se há $ n \leq 15$: os valores $\varphi(n)$ para $ n = 1,
\dots, 15$ são $1, 1, 2, 2, 4, 2, 6, 4, 6, 4, 10, 4, 12, 6,
8$, e $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$ exatamente para $ n = 1, 2, 3, 5,
7, 11, 13, 15$ --- exatamente as entradas da tabela de
questão 17 com um único grupo. As outras ordens são
testemunhado não cíclico como acima: $4, 8, 9, 12$ por um quadrado
fator, $6, 10, 12, 14$ por $2 \mid q - 1$. (O inverso ---
$\gcd(n, \varphi(n)) = 1$ implica $ n $ cíclico --- também é verdadeiro;
a questão 7 prova seu primeiro caso não trivial, $ n = pq $ com
$ p \nmid q - 1$.)
\end{solution}
