\section*{Capítulo \ref{ch:b3:modules} --- Módulos sobre um Principal
Domínio Ideal}

\begin{solution}{exo:b3:modules:1}
(a) Se $\Q = \Z q_1 + \dots + \Z q_k $, deixar $ d $ ser um comum
denominador do $ q_i $: toda combinação está em $\frac1d\Z $,
mas $\frac1{2d} \notin \frac1d\Z $. Contradição.

(b) \omterm{def:b3:modules:free}{Livre} de torção: $ nq = 0$ com $ n \neq 0$ forças $ q = 0$ em
$\Q $. Não \omterm{def:b3:modules:free}{livre}: quaisquer dois racionais diferentes de zero $\frac ab, \frac cd $
satisfazer a relação não trivial $(bc)\frac ab - (ad)\frac cd =
0$, então uma base possui no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} um elemento; $\Q \cong \Z $ faria
$\Q = \Z q $ cíclico, mas $\frac q2 \notin \Z q $. (E $\Q \neq
0$.)

(c) \cref{thm:b3:modules:structure} assume \emph{finito
geração}, que (a) nega: nenhuma contradição --- em vez disso, $\Q $
mostra que a hipótese é necessária na afirmação
``sem torção $\Rightarrow $ \omterm{def:b3:modules:free}{livre}''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:2}
$360 = 2^3\cdot3^2\cdot5$. Partições: de $3$: $(3), (2,1),
(1,1,1)$; de $2$: $(2), (1,1)$; de $1$: $(1)$. Por isso $3 \times 2
\times 1 = 6$ grupos. \omterm{thm:b3:modules:structure}{Divisores elementares} $\to $ \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
fatores}:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
$\Z/8 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/360$\\
$\Z/8 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/3 \times
\Z/120$\\
$\Z/4 \times \Z/2 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times
\Z/180$\\
$\Z/4 \times \Z/2 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/6
\times \Z/60$\\
$(\Z/2)^3 \times \Z/9 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times \Z/2 \times
\Z/90$\\
$(\Z/2)^3 \times \Z/3 \times \Z/3 \times \Z/5$ & $\Z/2 \times
\Z/6 \times \Z/30$
\end{tabular}
\end{center}
(Para passar para fatores invariantes: o maior $ d_s $ coleta o
maior potência principal de cada primo, e assim por diante.) De ordem
$ p^5$: tantas partições de $5$, nomeadamente $7$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:3}
$ B $: $ D_1 = \gcd(2,4,6,8) = 2$; $ D_2 = \abs{\det B} = \abs{16 -
24} = 8$. Fatores invariantes $ d_1 = 2$, $ d_2 = 8/2 = 4$: Smith
formulário $\operatorname{diag}(2, 4)$, e $\Z^2/B\Z^2 \cong \Z/2\Z
\times \Z/4\Z $.

$ C $: diagonal mas \emph{não} Smith ($2 \nmid 3$). $ D_1 =
\gcd(2,3,12) = 1$; $ D_2 = \gcd(2\cdot3,\, 2\cdot12,\, 3\cdot12) =
\gcd(6, 24, 36) = 6$; $ D_3 = 72$. Então $ d = (1, 6, 12)$ e
$\Z^3/C\Z^3 \cong \Z/6\Z\times\Z/12\Z $ --- consistentemente com o
CRT: $\Z/2\times\Z/3\times\Z/12 \cong \Z/6\times\Z/12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:4}
Escrever $ B = Q\,\operatorname{diag}(d_1, \dots, d_n)\,P $ com $ Q, P
\in GL_n(\Z)$ (\cref{thm:b3:modules:smith}; sem zero $ d_i $ desde
$\det B \neq 0$). Então $\Z^n/B\Z^n \cong \Z^n/
\operatorname{diag}(d)\Z^n = \prod_i \Z/d_i\Z $ (o composto
isomorfismo $ x \mapsto Q^{-1}x $ de $\Z^n $ mapas $ B\Z^n $ para
$\operatorname{diag}(d)P\Z^n = \operatorname{diag}(d)\Z^n $). É
cardinalidade é $\prod \abs{d_i} = \abs{\det
\operatorname{diag}(d)} = \abs{\det B}$, como $\det Q, \det P = \pm
1$. Para $ L = \Z(2,0) + \Z(1,3)$: $ B = \bigl(\begin{smallmatrix}2
& 1\\ 0 & 3\end{smallmatrix}\bigr)$, $ D_1 = 1$, $ D_2 = 6$: $\Z^2/L
\cong \Z/6\Z $, de cardinalidade $\abs{\det B} = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:5}
(a) Submódulo: feito em \cref{def:b3:modules:torsion}. Se $ a(x +
T(M)) = 0$ em $ M/T(M)$ com $ a \neq 0$, então $ ax \in T(M)$: $ bax
= 0$ para alguns $ b \neq 0$, e $ ba \neq 0$ (domínio), então $ x \in
T(M)$: a classe é zero. $ M/T(M)$ é sem torção.

(b) $(X, Y) \subseteq K[X,Y]$ é sem torção (um submódulo do
domínio $ K[X,Y]$ agindo sobre si mesmo). Suponha que fosse \omterm{def:b3:modules:free}{livre}; quaisquer dois
elementos $ P, Q $ satisfazer $ Q\cdot P - P \cdot Q = 0$, um não trivial
relação quando $ P \ne Q $ são diferentes de zero, então uma base tem um elemento:
$(X, Y) = (P)$ principal --- contradizendo
\cref{exo:b3:rings:6}(um). \omterm{def:b3:modules:free}{Livre} de torção e finitamente gerado
($ X, Y $ gerar), ainda não \omterm{def:b3:modules:free}{livre}: acima do não \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} $ K[X,Y]$, o
o teorema da estrutura falha.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:6}
(a) Se $\Z = 2\Z \oplus C $, a projeção $\Z \to \Z/2\Z $
restringe-se a um isomorfismo $ C \cong \Z/2\Z $: $ C $ seria um
subgrupo de $\Z $ cujo elemento diferente de zero $ x $ satisfaz $2x \in C
\cap 2\Z = 0$. Mas $\Z $ é sem torção: $ C = 0$, forçando $\Z =
2\Z $ --- falso.

(b) $ A^n/M $ é finitamente gerado e sem torção, por isso \omterm{def:b3:modules:free}{livre}
(\cref{thm:b3:modules:structure}): $ A^n/M \cong A^r $ com base
$ f_1, \dots, f_r $. Escolha pré-imagens $ y_i \in A^n $ do $ f_i $
e definir $ F = Ay_1 + \dots + Ay_r $. Todo $ x \in A^n $ tem $\pi(x)
= \sum a_if_i $, então $ x - \sum a_iy_i \in M $: $ A^n = M + F $. Se
$\sum a_iy_i \in M $, aplicando $\pi $ dá $\sum a_if_i = 0$,
daí tudo $ a_i = 0$ (base): $ M \cap F = 0$. Então $ A^n = M \oplus
F $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:7}
A redução de \cref{exo:b3:modules:3} foi eficaz: com
\[
L = \begin{pmatrix} 1 & 0\\ -3 & 1\end{pmatrix},
\qquad
R = \begin{pmatrix} 1 & 2\\ 0 & -1 \end{pmatrix},
\qquad
LBR = \begin{pmatrix} 2 & 0\\ 0 & 4\end{pmatrix}
\]
(operação de linha $ R_2 \leftarrow R_2 - 3R_1$, operações de coluna
$ C_2 \leftarrow C_2 - 2C_1$ então $ C_2 \leftarrow -C_2$). Contexto
$ y = R^{-1}x $ (uma bijeção de $(\Z/20\Z)^2$, $ R $ sendo
invertível sobre $\Z $), o sistema $ Bx \equiv b \pmod{20}$ é
equivalente a
\[
2y_1 \equiv b_1, \qquad 4y_2 \equiv -3b_1 + b_2 \pmod{20}.
\]
A congruência $ ky \equiv c \pmod{20}$ é \omterm{def:b3:groups:derived}{solucionável} se
$\gcd(k, 20) \mid c $: soluções existem se $2 \mid b_1$ e $4
\mid b_2 - 3b_1$, ou seja\ \emph{$ b_1$ mesmo e $ b_2 \equiv 3b_1
\pmod 4$}. Quando \omterm{def:b3:groups:derived}{solucionável} há $2 \times 4 = 8$ soluções
módulo $20$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:8}
(a) Um nilpotente $ u $ tem $\mu_u = X^k $; o \omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementares}
são $ X^{k_1} \geq \dots $, um quarteirão do Jordão $ J_{k_i}(0)$ por parte
de uma partição de $4$:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l l}
partition & \omterm{thm:b3:modules:jordan}{Forma da Jordânia} & fatores invariantes\\
$(4)$ & $ J_4$ & $ X^4$\\
$(3,1)$ & $ J_3 \oplus J_1$ & $ X,\ X^3$\\
$(2,2)$ & $ J_2 \oplus J_2$ & $ X^2,\ X^2$\\
$(2,1,1)$ & $ J_2 \oplus J_1 \oplus J_1$ & $ X,\ X,\ X^2$\\
$(1,1,1,1)$ & $0$ & $ X, X, X, X $
\end{tabular}
\end{center}
(b) Pegue $ u = J_2\oplus J_2$ e $ v = J_2 \oplus J_1 \oplus J_1$:
ambos têm $\chi = X^4$, $\mu = X^2$, mas diferente \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
fatores} --- não semelhante (\cref{thm:b3:modules:frobenius}); um
também pode comparar classificações: $\operatorname{rk} u = 2 \neq 1 =
\operatorname{rk} v $. Para $ n \leq 3$: $\chi $ e $\mu $ determinar,
para cada autovalor $\lambda $ (sobre um campo de divisão), o total
tamanho $ m_\lambda \leq 3$ do $\lambda $-blocos e o maior
bloquear $ r_\lambda $; uma partição de $ m \leq 3$ é determinado pela sua
maior parte ($ m = 3, r = 2$ forças $(2,1)$, etc.). Então o
\omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementares} coincidem, e
\cref{cor:b3:modules:descent} desce a semelhança com a base
campo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:9}
(eu)$\Rightarrow $(ii): se $ V = K[u]x $, então $ V \cong
K[X]/\operatorname{Ann}(x)$, e $\operatorname{Ann}(x) = (\mu_u)$
(um polinômio mata $ x $ se isso matar todos $ V = K[u]x $, desde
$ P(u)Q(u)x = Q(u)P(u)x $). Então $ n = \dim V = \deg \mu_u $; como
$\mu_u \mid \chi_u $ e $\deg\chi_u = n $, monicidade dá $\mu_u =
\chi_u $.

(ii)$\Rightarrow $(iii): $\deg\chi_u = \sum_i \deg P_i $ e
$\mu_u = P_s $ (\cref{thm:b3:modules:frobenius}); igualdade de
forças de graus $ s = 1$.

(iii)$\Rightarrow $(eu): $ V \cong K[X]/(P_1)$ é cíclico, gerado
pela pré-imagem de $\bar 1$.

UM \omterm{def:b3:modules:companion}{matriz complementar} é o caso $ V = K[X]/(P)$ em si: $ x = \bar
1$, ou seja\ $ e_1$, é cíclico. Para uma matriz diagonal
$\operatorname{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$: $\chi = \prod
(X - \lambda_i)$, $\mu = \prod_{\lambda \text{ distinct}} (X -
\lambda)$; eles concordam se o $\lambda_i $ são pares distintos:
uma matriz diagonal tem um vetor cíclico se suas entradas diagonais
são pares distintos (então $ x = (1, \dots, 1)$ funciona:
Vandermond).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:10}
Smith: $ M = Q\operatorname{diag}(d_1,\dots,d_n)P $;
\cref{exo:b3:modules:4} dá $[\Z^n : M\Z^n] = \prod\abs{d_i} =
\abs{\det M}$. Se $\det M = \pm 1$: a fórmula adjugada
$ M^{-1} = (\det M)^{-1}\,{}^{t}\!\operatorname{com}(M)$ tem
entradas inteiras, então $ M \in GL_n(\Z)$; por outro lado $ MM^{-1} = I $
dá $\det M \cdot \det M^{-1} = 1$ em $\Z $, então $\det M = \pm1$.

Subgrupos de índice $ m $ em $\Z^2$: tal subgrupo $ L $ tem classificação
$2$ (índice finito) e uma base única em \emph{Eremita \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}
formulário} $\bigl(\begin{smallmatrix} a & b\\ 0 &
d\end{smallmatrix}\bigr)$: $ d $ é caracterizado por $ L \cap (\{0\}
\times \Z) = \{0\} \times d\Z $, $ a $ por $\pi_1(L) = a\Z $ (primeiro
coordenadas) e $ b $ é então módulo único $ d $; normalizar $ a, d
> 0$ e $0 \leq b < d $. O índice é $ ad = m $. Contando: para
cada divisor $ d \mid m $ ($ a = m/d $), há $ d $ escolhas de
$ b $: total $\sum_{d \mid m} d = \sigma_1(m)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:11}
(a) Pelo teorema da estrutura, $ G \cong \prod_i\Z/d_i\Z $, e
$ x^k = e $ desacopla coordenadamente. Em $\Z/d\Z $: $ kx \equiv 0
\pmod d $ tem exatamente $\gcd(k, d)$ soluções ($ x $ deve ser um
múltiplo de $ d/\gcd(k,d)$, e há $\gcd(k, d)$ de
aqueles). Multiplique pelos fatores.

(b) Se $ G = \Z/d_s\Z $ é cíclico ($ s = 1$), a contagem é
$\gcd(k, d_s) \leq k $. Se $ s \geq 2$: pegar $ k = d_1$; o
contagem é $\prod_i\gcd(d_1, d_i) = d_1^{\,s} > d_1$ (cada
$\gcd $ é igual $ d_1$ pela cadeia de divisibilidade): a equação
$ x^{d_1} = e $ tem mais de $ d_1$ soluções.

(c) Em um campo, $ X^k - 1$ tem no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $ k $ raízes
(\cref{ch:b3:rings}: um polinômio de grau diferente de zero $ k $ acabou
um domínio), então todo subgrupo finito $ G \leq K^\times $
satisfaz o critério de (b): $ G $ é cíclico --- o
prova estrutural de uma linha da ciclicidade de
$\mathbb F_q^\times $, complementando a prova de contagem de
\cref{ch:b3:galois}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:modules:12}
(a) Se $ MN = I $ com número inteiro $ N $: $\det M\det N = 1$ com
ambos os números inteiros, então $\det M = \pm1$. Inversamente se $\det M =
\pm1$, a fórmula do cofator $ M^{-1} =
\frac1{\det M}\,{}^t\!\operatorname{com}(M)$ tem número inteiro
entradas.

(b) Multiplicação à esquerda por $ E^{-k}$ subtrai $ k $ linha de vezes
$2$ da linha $1$; por $ F^{-k}$, $ k $ linha de vezes $1$ da linha
$2$. Dado $ M = \bigl(\begin{smallmatrix}a & *\\ c &
*\end{smallmatrix}\bigr) \in SL_2(\Z)$, a primeira coluna
$(a, c)$ é um vetor unimodular ($\gcd(a, c) = 1$: isso
divide $\det M = 1$). Execute Euclides em $(a, c)$ por essas fileiras
operações: depois de um número finito de passos a coluna torna-se
$(\pm1, 0)$. A matriz agora é $\pm
\bigl(\begin{smallmatrix}1 & b\\ 0 & 1\end{smallmatrix}
\bigr) = \pm E^{b}$ (o determinante permaneceu $1$). Resta
escrever $-I $ nos geradores: $(EF^{-1}E)^2 =
\bigl(\begin{smallmatrix}0 & 1\\ -1 &
0\end{smallmatrix}\bigr)^2 = -I $ (verifique o quadrado do
matriz de rotação). Descontraindo, $ M $ é uma palavra em $ E^{\pm1},
F^{\pm1}$.

(c) O algoritmo de Smith (\cref{met:b3:modules:smith}) usa
exatamente essas operações de linha e coluna (mais trocas e sinais
mudanças, elas próprias produtos de operações elementares até
sinal determinante): acima $\Z $, toda matriz é
$ U\,D\,V $ com $ U, V $ produtos de matrizes elementares e
$ D $ a forma de Smith --- (b) é o $2\times2$, determinante-$1$
exemplo do fato geral de que $ E $ matrizes de tipo geram
$ SL_n(\Z)$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:modules:1}
\textbf{1.} $\varphi $ é aditivo e $ K[X]$-linear: $\varphi(X
\cdot (Q_i)_i) = \sum_i (XQ_i)(M)e_i = M\sum_i Q_i(M)e_i = X
\cdot \varphi\bigl((Q_i)_i\bigr)$, o módulo estrutura de $ V_M $
ser $ X \cdot v = Mv $. É sobrejetivo: vetores constantes dão
todos $ K^n $. Coluna $ j $ de $ XI - M $ é $ Xe_j - \sum_i
m_{ij}e_i $, cuja imagem é $ Me_j - \sum_i m_{ij}e_i = 0$.

\textbf{2.} Módulo as colunas, $ Xe_j \equiv \sum_i m_{ij}e_i $:
qualquer vetor de polinômios reduz, por indução no topo
grau, até um \emph{constante} vetor $ c \in K^n $. Se o original
vetor está em $\ker\varphi $, então $\varphi(c) = c = 0$ (em
constantes, $\varphi $ é a identificação $ K^n = V_M $), então o
vetor está no vão da coluna: $\ker\varphi = (XI_n -
M)K[X]^n $. Por isso $ V_M \cong K[X]^n/(XI - M)K[X]^n $ e Smith
acabou $ K[X]$ (todos fatores invariantes diferente de zero, sendo seu produto
$\det(XI - M) = \chi_M $) dá $ V_M \cong \bigoplus_i
K[X]/(f_i)$: o inconstante $ f_i $ são os \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{semelhança
invariantes}, computável como quocientes de mdcs menores
(\cref{thm:b3:modules:smith}).

\textbf{3.} $\lambda I_n $: $ XI - \lambda I $ já é Smith:
invariantes $(X - \lambda, \dots, X - \lambda)$, $ n $ deles.
Entradas diagonais distintas: $ V \cong \bigoplus_i K[X]/(X -
\lambda_i)$ com pares \omterm{thm:b3:rings:crt}{comáxima} módulos, então o CRT é compactado para
o único cíclico $ K[X]/\bigl(\prod_i(X - \lambda_i)\bigr)$:
um invariante, $\chi $. $ J_n(0)$: $\mu = X^n = \chi $ força um
invariante único $ X^n $. $\operatorname{diag}(J_2(0), J_1(0))$:
\omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementares} $ X^2, X $: invariantes $ P_1 = X \mid P_2 =
X^2$.

\textbf{4.} $ P \mapsto P(u)$ mapas $ K[X]$ para $ K[u]$, com
núcleo $(\mu_u)$ por definição do polinômio mínimo: $ K[u]
\cong K[X]/(\mu_u)$, de dimensão $\deg\mu_u = \deg P_s = n_s $.

\textbf{5.} $ K[X]$-forças de linearidade $ f(\bar Q) = f(Q\cdot\bar 1)
= Q\,f(\bar 1)$. A aula $\bar 1$ satisfaz $ P \bar 1 = 0$, então
$ P f(\bar 1) = 0$ é necessário. Inversamente se $ P\bar c = 0$,
então $ f(\bar Q) = Q\bar c $ está bem definido ($ Q \equiv Q' \bmod P
\Rightarrow (Q - Q')\bar c \in $ múltiplos de $ P\bar c = 0$) e
$ K[X]$-linear.

\textbf{6.} Deixar $ g = \gcd(P, Q)$, $ P = gP'$, $ Q = gQ'$ com
$\gcd(P', Q') = 1$. Em $ K[X]/(Q)$: $ P\bar c = 0 \iff Q \mid Pc
\iff Q' \mid P'c \iff Q' \mid c $ (Euclides, $\gcd(P', Q') = 1$).
Então o admissível $\bar c $ formar o submódulo gerado por
$\bar{Q'}$, cujo aniquilador é $\{R : Q \mid RQ'\} = (g)$:
esse submódulo é $\cong K[X]/(g)$. Com a questão 5,
$\operatorname{Hom}(K[X]/(P), K[X]/(Q)) \cong K[X]/(\gcd(P,Q))$,
de dimensão $\deg\gcd(P,Q)$.

\textbf{7.} $ v $ viaja com $ u $ se $ v $ viaja com cada
$ P(u)$, se $ v $ é $ K[X]$-linear: $\mathcal C(u) =
\operatorname{End}_{K[X]}(V)$. Escrevendo morfismos de $ V =
\bigoplus_j V_j $ como matrizes $(f_{ij})$, $ f_{ij} \in
\operatorname{Hom}(V_j, V_i)$ (compor com injeções e
projeções), a questão 6 dá
\[
\dim \mathcal C(u) = \sum_{i,j} \deg\gcd(P_i, P_j)
= \sum_{i,j} n_{\min(i,j)}
= \sum_{k=1}^{s} \bigl(2(s - k) + 1\bigr)\,n_k ,
\]
usando a cadeia de divisibilidade ($\gcd(P_i, P_j) =
P_{\min(i,j)}$) e, para a última etapa, que $\min(i,j) = k $
acontece exatamente $2(s - k) + 1$ pares $(i, j)$.

\textbf{8.} Desde $2(s-k)+1 \geq 1$, $\dim\mathcal C(u) \geq
\sum_k n_k = n $, com igualdade se $ s = 1$, ou seja,\ se $ u $ é
cíclico (\cref{exo:b3:modules:9}). Para $ u = \lambda\,\mathrm{id}$:
$ s = n $, todos $ n_k = 1$: $\dim = \sum_{k=1}^n (2(n-k)+1) = n^2$
--- correto, já que $\mathcal C(\lambda\,\mathrm{id}) = \mathcal
L(V)$.

\textbf{9.} Fórmula: invariantes $(X, X^2)$, então $ s = 2$, $ n_1 =
1$, $ n_2 = 2$: $\dim = 3\cdot1 + 1\cdot2 = 5$. Diretamente: no
base $(e_1, e_2, e_3)$ com $ u e_2 = e_1$, $ ue_1 = ue_3 = 0$,
escrita $ Au = uA $ para $ A = (a_{ij})$ produz as condições
$ a_{21} = a_{23} = a_{31} = 0$ e $ a_{11} = a_{22}$: cinco \omterm{def:b3:modules:free}{livre}
parâmetros $ a_{11}{=}a_{22}, a_{12}, a_{13}, a_{32}, a_{33}$.

\textbf{10.} Um polinômio $ P(u)$ viaja com qualquer coisa que
viaja com $ u $ (é uma soma de potências de $ u $): $ K[u]
\subseteq \mathcal C(\mathcal C(u))$. E $ u \in \mathcal C(u)$,
então qualquer $ w \in \mathcal C(\mathcal C(u))$ viaja com $ u $.

\textbf{11.} Deixar $ V = K[u]x $ e $ v \in \mathcal C(u)$. Escrever
$ v(x) = P(u)x $ (ciclicidade). Para $ y = Q(u)x $ arbitrário: $ v(y) =
vQ(u)x = Q(u)v(x) = Q(u)P(u)x = P(u)y $. Então $ v = P(u)$: $\mathcal
C(u) = K[u]$. Então $\mathcal C(\mathcal C(u)) = \mathcal
C(K[u]) = \mathcal C(u) = K[u]$ (viajando com todos $ K[u]$ é
o mesmo que viajar com $ u $). O teorema é válido no cíclico
caso.

\textbf{12.} $\pi_i $ é $ K[X]$-linear (a decomposição é uma
soma direta de submódulos), então $\pi_i \in \mathcal C(u)$, e $ w $
viaja com ele: $ w(V_i) = w\pi_i(V) = \pi_i w(V) \subseteq
V_i $. A restrição $ w_i = w\restriction_{V_i}$ viaja com
o cíclico $ u_i = u\restriction_{V_i}$ (questão 10), e $ w_i
\in \mathcal C(u_i) = K[u_i]$ (questão 11): $ w_i = Q_i(u_i) =
Q_i(u)\restriction_{V_i}$ para alguns $ Q_i \in K[X]$.

\textbf{13.} Bem definido de $\eta_{ij}(R(u)x_j) = R(u)x_i $:
se $ R(u)x_j = 0$ então $ P_j \mid R $, e $ P_i \mid P_j $ dá
$ P_i \mid R $, então $ R(u)x_i = 0$ ($\operatorname{Ann}(x_i) =
(P_i)$). $\eta_{ij}$ é então $ K[X]$-linear por construção, e
$\tilde\eta_{ij} = \eta_{ij}\pi_j $ é uma composição de
$ K[X]$-morfismos $ V \to V $: $\tilde\eta_{ij} \in \mathcal
C(u)$.

\textbf{14.} Avaliar $ w\tilde\eta_{ij} = \tilde\eta_{ij}w $ no
$ x_j $: o lado esquerdo é $ w(x_i) = Q_i(u)x_i $; o lado direito é
$\eta_{ij}\bigl(Q_j(u)x_j\bigr) = Q_j(u)x_i $. Por isso $(Q_i -
Q_j)(u)\,x_i = 0$: $ P_i \mid Q_i - Q_j $ para todos $ i \leq j $. Em
nomeadamente, com $ Q = Q_s $: $ Q \equiv Q_i \pmod{P_i}$, então $ Q(u)$
e $ Q_i(u)$ concordar em $ V_i $ (qual $ P_i(u)$ mata). Portanto $ w
= Q(u)$ em cada $ V_i $, daí em diante $ V $: $\mathcal C(\mathcal C(u))
\subseteq K[u]$, e com a questão 10, $\mathcal C(\mathcal
C(u)) = K[u]$.

\textbf{15.} A primeira afirmação são as questões 10 a 14 (ou, por
cíclico $ u $, apenas questão 11). Para $ u = \mathrm{id}$, $ n \geq
2$: $\mathcal C(u) = \mathcal L(V)$ tem dimensão $ n^2$, enquanto
$\dim K[u] = \deg\mu_u = 1$. Então $\mathcal C(u) = K[u]$ falhar
mal; ainda o teorema do bicomutante
segura ($\mathcal C(\mathcal L(V)) = K\,\mathrm{id} = K[u]$: o
\omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} da álgebra matricial são os escalares). Ciclicidade é o que
faz o \emph{solteiro} comutante já polinomial; o
\emph{dobro} comutante é sempre polinomial.

\textbf{16.} Se $ P(XI - M)Q = S $ é uma redução de Smith ($ P, Q $
invertível sobre $ K[X]$), transpondo dá ${}^tQ\,(XI -
{}^tM)\,{}^tP = {}^tS = S $: mesma forma de Smith, então $ XI - M $ e
$ XI - {}^tM $ tem o mesmo fatores invariantes, ou seja\ $ M $ e
${}^tM $ tem o mesmo invariantes de similaridade
(\cref{cor:b3:modules:descent}): eles são semelhantes.

\textbf{17.} O invariantes de similaridade de $ M $ sobre $ L $ são os
fatores invariantes de $ XI - M $ em $ L[X]$. Uma redução de Smith de
$ XI - M $ sobre $ K[X]$ --- invertível $ P, Q $ sobre $ K[X]$,
diagonal com a cadeia de divisibilidade --- é \emph{também} um válido
Redução de Smith acima $ L[X]$ ($ P, Q $ permanecem invertíveis: seus
determinantes são constantes diferentes de zero), e mônico \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
fatores} são únicos: o fatores invariantes calculado $ K $ e
acabou $ L $ coincidir. Então $ M \sim_L N $ se eles têm o mesmo
fatores invariantes se $ M \sim_K N $. Em particular
$\C $-matrizes reais conjugadas são $\R $-conjugado --- uma declaração
frequentemente provado analiticamente (especialize-se em um invertível $ P + \iu
Q $), aqui estruturalmente.

\textbf{18.} Decompor $ u = \bigoplus J_{m_t}(0)$ em
blocos nilpotentes de Jordan. Em um bloco de tamanho $ m $,
$\operatorname{rk}J_m^k = \max(m - k, 0)$, então
$\operatorname{rk}J_m^{k-1} - \operatorname{rk}J_m^k = 1$ se $ m
\geq k $, $0$ de outra forma. Resumindo blocos:
$\operatorname{rk}u^{k-1} - \operatorname{rk}u^k =
\#\{t : m_t \geq k\}$. A sequência de classificação, portanto, determina
o multiconjunto $(m_t)$ --- uma partição de $ n $ --- e inversamente
cada partição é realizada: classes nilpotentes $\leftrightarrow $
partições de $ n $, em todos os campos. $ M_5$: $ p(5) = 7$ aulas
($5$; $4{+}1$; $3{+}2$; $3{+}1{+}1$; $2{+}2{+}1$;
$2{+}1{+}1{+}1$; $1^5$).

\textbf{19.} (a) Mais $\Q $ (ou qualquer característica-$0$ campo),
$ D^n = 0$, $ D^{n-1}(X^{n-1}) = (n-1)!\, \neq 0$: $ D $ é
nilpotente de índice $ n $ em um $ n $ espaço -dimensional, portanto
cíclico com invariante único $ X^n $ ($ x = X^{n-1}$ gera:
seu intervalo de derivadas iteradas). (b) Acima $\mathbb F_p $ com $ p
< n $: $ D^p = 0$, porque o $ p $-ésima derivada de cada
monômio $ X^m $ carrega o fator $ m(m-1)\cdots(m-p+1)$, um
produto de $ p $ inteiros consecutivos, portanto $\equiv 0 \bmod p $.
Escrever $ n = ap + r $, $0 \leq r < p $. Então $\ker D^k $ é estendido
pelos monômios $ X^m $ com $ D^kX^m = 0$; contando expoentes
$ m < n $ por seu mod residual $ p $: $\dim\ker D^k = ak + \min(r,
k)$ para $0 \leq k \leq p $, então $\operatorname{rk}D^{k-1} -
\operatorname{rk}D^k = \dim\ker D^k - \dim\ker D^{k-1} = a +
\mathbf 1_{k \leq r}$. Pela questão 18, a partição tem $ a $
blocos de tamanho exato $ p $ e (se $ r > 0$) um bloco de tamanho
$ r $: invariantes de similaridade $ X^r \mid X^p \mid \dots \mid X^p $.
A característica muda a forma canônica do mais familiar
operador em matemática.

\textbf{20.} $ M \in GL_2$ tem $ s \in \{1, 2\}$ \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
fatores}. Se $ s = 2$: $ P_1 = P_2 = X - a $ ($ a \neq 0$:
invertibilidade), ou seja,\ $ M = aI $, central. Se $ s = 1$: $ M $ é
cíclico com característica $=$ polinômio mínimo $\chi $ de
grau $2$, e as classes correspondem ao possível $\chi $
com $\chi(0) \neq 0$: $\chi $ dividido com raízes distintas $ a \neq
b $ (companheiro $\sim $ diagonal); $\chi = (X - a)^2$ (companheiro,
não semisimples); $\chi $ irredutível. Exatamente um tipo de cada ---
o fatores invariantes são um invariante completo.

\textbf{21.} Central: $ q - 1$ escolhas de $ a $. Divisão distinta
autovalores: pares não ordenados $\{a, b\} \subseteq
\mathbb F_q^\times $, $ a \neq b $: $\binom{q-1}2$ aulas.
Mínimo $(X-a)^2$: $ q - 1$ aulas. Irredutível quadráticos com
termo constante diferente de zero: todos irredutível quadráticos se qualificam
(suas raízes são diferentes de zero), e há $\frac{q^2 - q}2$
Mônica irredutível quadráticos (o $ q^2$ quadrática mônica menos
o $\binom q2 + q = \frac{q^2+q}2$ divididos). Total:
\[
(q - 1) + \frac{(q-1)(q-2)}2 + (q - 1) + \frac{q^2 - q}2
= q^2 - 1 .
\]

\textbf{22.} Se $ M $ não é cíclico, $ s = 2$ e $ M $ é escalar
(a dicotomia da questão 20 se mantém em $ M_2$, invertível ou não: dois
fatores invariantes de grau $1$ com $ P_1 \mid P_2$ e $ P_1 =
P_2$ forças $ M = aI $). Número escalar $ q $ entre os $ q^4$
matrizes: probabilidade cíclica $1 - q^{-3}$. Em geral o
locus não cíclico de $ M_n $ é onde o $(n-1)\times(n-1)$ menores
de $ XI - M $ compartilhe um fator --- uma condição algébrica adequada
--- então sua proporção é $ O(1/q)$-pequeno para grande $ q $: matrizes
com $\chi = \mu $ são a regra, e o argumento de colagem da Parte III
é o preço pago pelas exceções.

\textbf{23.} Um elemento do \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} de $\mathcal C(u)$ mentiras
em $\mathcal C(u)$ e viaja com todos os elementos de
$\mathcal C(u)$, ou seja, \ reside em $\mathcal C(\mathcal C(u)) =
K[u]$ (questão 14). Por outro lado $ K[u] \subseteq \mathcal C(u)$,
e cada $ P(u)$ viaja com cada $ v \in \mathcal C(u)$
(tal $ v $ viaja com $ u $, portanto, com cada potência de $ u $):
$ K[u]$ é central em $\mathcal C(u)$. Por isso $ Z(\mathcal C(u))
= K[u]$. Consequentemente $\mathcal C(u)$ é comutativo se e se
$\mathcal C(u) = Z(\mathcal C(u)) = K[u]$; nesse caso
$\dim\mathcal C(u) = \dim K[u] = n_s \leq n $, enquanto a questão 8
dá $\dim\mathcal C(u) \geq n $: então $ n_s = n $ e $ s = 1$,
ou seja\ $ u $ é cíclico. Por outro lado, para $ u $ questão cíclica 11
dá $\mathcal C(u) = K[u]$, comutativo. Estruturalmente: um
álgebra matricial igual à sua \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} é exatamente um
álgebra polinomial $ K[u]$ de um cíclico $ u $.

\textbf{24.} Cada coeficiente $2s - 2i + 1$ em Frobenius
a fórmula é estranha, então
\[
\dim\mathcal C(u) = \sum_{i=1}^s(2s - 2i + 1)\,n_i
\equiv \sum_{i=1}^s n_i = n \pmod 2 .
\]
Para $ n = 4$, as possíveis sequências de graus $ n_1 \leq \dots
\leq n_s $ do fatores invariantes, somando $4$, são $(4)$,
$(1, 3)$, $(2, 2)$, $(1, 1, 2)$, $(1, 1, 1, 1)$; cada um é
realizado, por exemplo, pelo nilpotente com $ P_i = X^{n_i}$ (o
cadeia de divisibilidade é mantida automaticamente). A fórmula dá,
respectivamente,
\[
1\cdot4 = 4, \quad 3 + 3 = 6, \quad 6 + 2 = 8, \quad
5 + 3 + 2 = 10, \quad 7 + 5 + 3 + 1 = 16 .
\]
Então o valor definido é $\{4, 6, 8, 10, 16\}$: números pares do
paridade certa, mas $12$ e $14$ nunca ocorrer --- entre o
sequências quase cíclicas e o escalar $ n^2$ há uma lacuna.

\textbf{25.} $\abs{GL_2(\mathbb F_3)} = (q^2 - 1)(q^2 - q) =
8 \cdot 6 = 48$. Tipo central: $ I $ e $2I $, duas classes de
tamanho $1$. Nos outros três tipos $ M $ é cíclico (pergunta
20), então seu centralizador em $ GL_2$ é o grupo dos invertíveis
elementos de $\mathcal C(M) = K[M]$ (questão 11), e turma
tamanho $=48/\abs{K[M]^\times}$ por \omterm{def:b3:groups:action}{órbita} - \omterm{def:b3:groups:action}{estabilizador}. Distinto
dividir autovalores: apenas o par $\{1, 2\}$, uma aula; $ K[M]
\cong \mathbb F_3 \times \mathbb F_3$ (CRT ligado $\chi = (X-1)
(X-2)$), unidades $2 \cdot 2 = 4$, tamanho $48/4 = 12$. Mínimo
$(X - a)^2$, $ a \in \{1, 2\}$: duas turmas; $ K[M] \cong
\mathbb F_3[X]/((X-a)^2)$, unidades $ q^2 - q = 6$ (termo constante
da unidade $\neq 0$ após centralização), tamanho $48/6 = 8$.
Irredutível $\chi $: a mônica irredutível quadráticos acima
$\mathbb F_3$ número $(9 - 3)/2 = 3$, nomeadamente
\[
X^2 + 1, \qquad X^2 + X + 2, \qquad X^2 + 2X + 2,
\]
(sem raízes em $\mathbb F_3$: verificar $0, 1, 2$); três aulas,
$ K[M] \cong \mathbb F_9$, unidades $ q^2 - 1 = 8$, tamanho $48/8 =
6$. \omterm{cor:b3:groups:classeq}{Equação de classe}: $2\cdot1 + 1\cdot12 + 2\cdot8 + 3\cdot6 =
2 + 12 + 16 + 18 = 48$; e $2 + 1 + 2 + 3 = 8 = q^2 - 1$
aulas, correspondendo à questão 21.
\end{solution}
