\section*{CapĂ­tulo \ref{ch:b3:galois} --- ExtensĂ”es de campo e
Teoria de Galois}

\begin{solution}{exo:b3:galois:1}
$\sqrt3 \notin \Q(\sqrt2)$: de $\sqrt3 = a + b\sqrt2$ ($ a, b
\in \Q $), quadratura dĂĄ $3 = a^2 + 2b^2 + 2ab\sqrt2$, entĂŁo $ ab =
0$; $ b = 0$ faz $\sqrt3$ racional, $ a = 0$ dĂĄ $\sqrt6 = 2b
\in \Q $ --- ambos falsos (argumentos padrĂŁo de fatoraĂ§ĂŁo primĂĄria).
Por isso $[\Q(\sqrt2,\sqrt3) : \Q(\sqrt2)] = 2$ e o \omterm{thm:b3:galois:tower}{lei da torre}
dĂĄ \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $4$.

Deixar $\gamma = \sqrt2 + \sqrt3$. EntĂŁo $\gamma^2 = 5 + 2\sqrt6$ e
$(\gamma^2 - 5)^2 = 24$: $\gamma $ aniquila $ X^4 - 10X^2 + 1$.
AlĂ©m disso $\gamma^3 = 11\sqrt2 + 9\sqrt3$, entĂŁo $\gamma^3 - 9\gamma
= 2\sqrt2$: $\sqrt2 \in \Q(\gamma)$, entĂŁo $\sqrt3 = \gamma -
\sqrt2 \in \Q(\gamma)$: $\Q(\gamma) = \Q(\sqrt2,\sqrt3)$, de
\omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $4$. O quĂĄrtico aniquilador, tendo o \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} do
polinĂŽmio mĂ­nimo, \emph{Ă©} o polinĂŽmio mĂ­nimo: $ X^4 -
10X^2 + 1$ (em particular Ă© irredutĂ­vel sobre $\Q $).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:2}
As trĂȘs raĂ­zes $ X^3 - 2$ em $\C $ sĂŁo $\alpha, j\alpha,
j^2\alpha $ com $ j = \eu^{2\iu\pi/3}$. O mapa $\alpha \mapsto
j\alpha $ define um $\Q $-incorporaĂ§ĂŁo $\Q(\alpha) \to \C $
(\cref{thm:b3:galois:simple}: ambos geram graus-$3$ extensĂ”es
com o mesmo polinĂŽmio mĂ­nimo), cuja imagem $\Q(j\alpha)
\not\subseteq \R $ difere de $\Q(\alpha) \subseteq \R $:
$\Q(\alpha)/\Q $ nĂŁo Ă© \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}. O campo de divisĂŁo Ă© $ L =
\Q(\alpha, j)$, com $[L:\Q] = [L:\Q(\alpha)]\,[\Q(\alpha):\Q] =
2 \cdot 3 = 6$ ($ j $ satisfaz $ X^2 + X + 1$, irredutĂ­vel acabou
o verdadeiro campo $\Q(\alpha)$). Um automorfismo de $\Q(\alpha)$
deve enviar $\alpha $ para uma raiz de $ X^3 - 2$ \emph{dentro}
$\Q(\alpha) \subseteq \R $: apenas $\alpha $ qualifica, entĂŁo
$\operatorname{Aut}_\Q(\Q(\alpha)) = \{\mathrm{id}\}$, de ordem
$1 < 3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:3}
$ X^2 + 1$ nĂŁo tem raiz em $\mathbb F_3$ ($0, 1, 2 \mapsto 1, 2,
2$), entĂŁo $\mathbb F_9 = \mathbb F_3[X]/(X^2+1)$ Ă© um campo com
$9$ elementos; escrever $\omega = \bar X $, $\omega^2 = -1$. O
grupo $\mathbb F_9^\times $ Ă© cĂ­clico de ordem $8$; $\omega $ tem
ordem $4$, mas $1 + \omega $ funciona: $(1+\omega)^2 = 1 + 2\omega +
\omega^2 = 2\omega $, $(1+\omega)^4 = 4\omega^2 = \omega^2 = -1
\ne 1$: ordem $8$.

Sobre $\mathbb F_2$ --- \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $1$: $ X $, $ X + 1$; \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $2$:
$ X^2 + X + 1$ (as outras trĂȘs quadrĂĄticas tĂȘm raĂ­zes); \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}
$3$: $ X^3 + X + 1$ e $ X^3 + X^2 + 1$ (sem raĂ­zes em $\mathbb
F_2$; as outras seis cĂșbicas tĂȘm raĂ­zes). VerificaĂ§ĂŁo:
\[
(X^3{+}X{+}1)(X^3{+}X^2{+}1) = X^6 + X^5 + X^4 + X^3 + X^2 + X
+ 1,
\]
e $ X(X{+}1)(X^6 + \dots + 1) = X(X^7 + 1) = X^8 + X = X^8 -
X $ sobre $\mathbb F_2$ --- exatamente o irredutĂ­veis de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}
dividindo $3$, como \cref{exo:b3:galois:6} prevĂȘ (\omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $2$ Ă©
ausente: $2 \nmid 3$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:4}
(a) ModificaĂ§ĂŁo $7$: os poderes de $3$ sĂŁo $3, 2, 6, 4, 5, 1$: ordem
$6$, um gerador; as raĂ­zes primitivas sĂŁo as $3^k $ com
$\gcd(k, 6) = 1$: $3$ e $3^5 = 5$. Modo $11$: poderes de $2$:
$2, 4, 8, 5, 10, 9, 7, 3, 6, 1$: um gerador; raĂ­zes primitivas
$2^k $, $\gcd(k, 10) = 1$: $2, 2^3 = 8, 2^7 = 7, 2^9 = 6$.

(b) Escreva $ x = g^k $ com $ g $ um gerador
(\cref{thm:b3:galois:cyclic}). EntĂŁo $ x $ Ă© um quadrado se $ k $ Ă©
par (quadrados sĂŁo os $ g^{2l}$, e $ g^{2l} = g^{k}$ se $ k
\equiv 2l \bmod p-1$, \omterm{def:b3:groups:derived}{solucionĂĄvel} se $ k $ atĂ©, $ p - 1$ sendo
mesmo). E $ x^{(p-1)/2} = g^{k(p-1)/2} = 1$ se $(p-1) \mid
k\frac{p-1}2$ se $ k $ par: as duas condiĂ§Ă”es concordam. Para $ x =
-1 = g^{(p-1)/2}$: Ă© um quadrado se $\frac{p-1}2$ Ă© par, se
$ p \equiv 1 \pmod 4$ --- \cref{pb:b3:rings:1} de novo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:5}
Dentro $\bar{\mathbb F}_p $, $\mathbb F_{p^k} = \{x : x^{p^k} =
x\}$ Ă© o conjunto fixo de $ F^k $. A interseĂ§ĂŁo $\mathbb F_{p^m}
\cap \mathbb F_{p^n}$ Ă© fixado por $ F^m $ e $ F^n $, portanto por
$ F^{\gcd(m,n)}$ ($\gcd = am + bn $: em um elemento fixo, $ F^{am +
bn} = (F^m)^a(F^n)^b $ age trivialmente --- expoentes podem ser tomados
positivo por periodicidade); entĂŁo estĂĄ em $\mathbb
F_{p^{\gcd(m,n)}}$, que estĂĄ contido inversamente em ambos
(\cref{thm:b3:galois:finitefields}(3)). O composto $\mathbb
F_{p^m}\mathbb F_{p^n}$: qualquer campo contendo ambos tem \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}
divisĂ­vel por $ m $ e $ n $, portanto por $\operatorname{lcm}(m,n)$; e
$\mathbb F_{p^{\operatorname{lcm}}}$ contĂ©m ambos: Ă© o
composto. Para $ m \mid n $: $\operatorname{Gal}(\mathbb
F_{p^n}/\mathbb F_{p^m})$ consiste nos poderes de $ F $ consertando
$\mathbb F_{p^m}$, ou seja,\ de $ F^m $: cĂ­clico de ordem $ n/m $,
gerado por $ F^m \colon x \mapsto x^{p^m}$ (ordem como em
\cref{thm:b3:galois:finitefields}(2)).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:6}
$ X^{q^n} - X $ Ă© \omterm{def:b3:galois:separable}{separĂĄvel} (derivado $-1$) com conjunto raiz
$\mathbb F_{q^n}$. Deixar $ P $ seja mĂŽnico irredutĂ­vel de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ d $.
Se $ d \mid n $: $\mathbb F_q[X]/(P) \cong \mathbb F_{q^d}
\subseteq \mathbb F_{q^n}$, entĂŁo $ P $ tem uma raiz $\alpha \in
\mathbb F_{q^n}$; $\alpha^{q^n} = \alpha $, e $ P =
\pi_\alpha $ divide $ X^{q^n} - X $. Se $ P \mid X^{q^n} - X $: um
raiz $\alpha \in \mathbb F_{q^n}$ gera $\mathbb F_{q^d}
\subseteq \mathbb F_{q^n}$, entĂŁo $ d \mid n $
(\cref{thm:b3:galois:finitefields}(3)). Distinto irredutĂ­veis
sĂŁo coprimos e o produto Ă© \omterm{def:b3:galois:separable}{separĂĄvel}: cada $ P $ aparece com
expoente exatamente $1$, e cada raiz de $ X^{q^n}-X $ Ă© uma raiz
do seu polinĂŽmio mĂ­nimo: a fatoraĂ§ĂŁo Ă© vĂĄlida. Comparando
\omterm{def:b3:galois:extension}{graus}: $ q^n = \sum_{d\mid n} d\,I_d(q)$.

Consequentemente $ I_1 = q $; $ q^2 = I_1 + 2I_2$ dĂĄ $ I_2 =
\frac{q^2 - q}2$; $ q^3 = I_1 + 3I_3$ dĂĄ $ I_3 = \frac{q^3 -
q}3$; $ q^4 = I_1 + 2I_2 + 4I_4$ dĂĄ $ I_4 = \frac{q^4 -
q^2}4$. ExistĂȘncia: $ nI_n = q^n - \sum_{d \mid n,\, d < n}
dI_d \geq q^n - \sum_{d \leq n/2} q^d > q^n - q^{n/2 + 1} \geq
0$ para $ n \geq 2$ (e $ I_1 = q \geq 1$): $ I_n \geq 1$ sempre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:7}
$ L = \Q(\sqrt2, \sqrt3)$ Ă© o campo de divisĂŁo de $(X^2 -
2)(X^2 - 3)$, \omterm{def:b3:galois:separable}{separĂĄvel}: \omterm{def:b3:galois:galois}{Galois} de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $4$
(\cref{exo:b3:galois:1}). Um automorfismo envia $\sqrt2 \mapsto
\pm\sqrt2$ e $\sqrt3 \mapsto \pm\sqrt3$: no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{mĂĄximo} $4$ escolhas,
e $\abs G = 4$ percebe tudo: $ G \cong (\Z/2\Z)^2$, com
elementos $\mathrm{id}, \sigma (\sqrt2 \mapsto -\sqrt2), \tau
(\sqrt3\mapsto-\sqrt3), \sigma\tau $. Subgrupos de ordem $2$:
$\langle\sigma\rangle, \langle\tau\rangle,
\langle\sigma\tau\rangle $, com campos fixos $\Q(\sqrt3)$,
$\Q(\sqrt2)$, $\Q(\sqrt6)$ (observaĂ§ĂŁo $\sigma\tau $ correĂ§Ă”es $\sqrt6 =
\sqrt2\sqrt3$). A treliĂ§a: $\Q $ abaixo, os trĂȘs quadrĂĄticos
campos no meio, $ L $ no topo --- e nada mais
(\cref{thm:b3:galois:fundamental}). Para $(X^2-2)(X^2-3)(X^2-6)$:
o campo de divisĂŁo Ă© o \emph{mesmo} $ L $ ($\sqrt6 =
\sqrt2\sqrt3$), entĂŁo a resposta Ă© idĂȘntica: o \omterm{def:b3:galois:galois}{Galois}
correspondĂȘncia Ă© uma invariante de \emph{extensĂŁo}, nĂŁo de
o polinĂŽmio escolhido para apresentĂĄ-lo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:8}
(um) $ G $ atua fiel e transitivamente (irredutibilidade) no
trĂȘs raĂ­zes: $ G \hookrightarrow S_3$ com $3 \mid \abs G $: $ G
\cong A_3$ ou $ S_3$. Todo $\sigma \in G $ permuta o $ x_i $, e
$\sigma(\delta) = \varepsilon(\sigma)\,\delta $ ($\delta $ Ă©
alternando nas raĂ­zes). Se $\Delta $ Ă© um quadrado em $\Q $:
$\delta \in \Q^\times $ (observaĂ§ĂŁo $\delta \neq 0$: \omterm{def:b3:galois:separable}{separĂĄvel}), entĂŁo
$\varepsilon(\sigma) = 1$ para todos $\sigma $: $ G \subseteq A_3$,
por isso $= A_3$. Se nĂŁo: $\delta \notin \Q $, entĂŁo alguns $\sigma $ tem
$\varepsilon(\sigma) = -1$: $ G = S_3$. (Em ambos os casos $\Q(\delta)
= L^{G \cap A_3}$.)

(b) Com $ x_1 + x_2 + x_3 = 0$: $ u + v = 2x_1 - (x_2 + x_3) =
3x_1$. TambĂ©m
\[
uv = \sum_i x_i^2 + (j + j^2)\sum_{i<k}x_ix_k
= \Bigl(\sum x_i\Bigr)^2 - 3\sum_{i<k}x_ix_k = -3p,
\]
usando $ j + j^2 = -1$ e $\sum_{i<k}x_ix_k = p $. EntĂŁo
\[
u^3 + v^3 = (u+v)^3 - 3uv(u+v) = 27x_1^3 + 9p\cdot 3x_1
= 27\,(x_1^3 + px_1) = -27q .
\]
EntĂŁo $ u^3, v^3$ sĂŁo as raĂ­zes de $ Y^2 + 27qY - 27p^3 = 0$
(produto $(uv)^3 = -27p^3$): $ u^3 = \frac{-27q +
\sqrt{729q^2 + 108p^3}}2$, e $ x_1 = \frac{u + v}3$ com $ v =
-3p/u $: Cardano. Solvabilidade de $ S_3$ Ă© o esqueleto: o
torre $\Q \subseteq \Q(\delta) \subseteq \Q(\delta, j, u)$
une primeiro uma raiz quadrada ($\delta $, campo fixo de $ A_3$:
o passo $ S_3 \to S_3/A_3$), depois uma raiz cĂșbica ($ u $, desde $ u^3
\in \Q(\delta, j)$: o passo $ A_3 \to \{e\}$) --- o derivado
sĂ©rie $ S_3 \supset A_3 \supset \{e\}$ feito carne.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:9}
$\eta_0 + \eta_1 = \zeta_5 + \zeta_5^2 + \zeta_5^3 + \zeta_5^4 =
-1$ (soma de todos $5$-as raĂ­zes da unidade sĂŁo $0$). $\eta_0\eta_1 =
(\zeta + \zeta^4)(\zeta^2 + \zeta^3) = \zeta^3 + \zeta^4 +
\zeta^6 + \zeta^7 = \zeta^3 + \zeta^4 + \zeta + \zeta^2 = -1$
(modificaĂ§ĂŁo de Ă­ndices $5$). EntĂŁo $\eta_0, \eta_1$ sĂŁo as raĂ­zes de $ Y^2 + Y
- 1$: $\frac{-1 \pm \sqrt5}2$. Desde $\eta_0 =
2\cos\frac{2\pi}5 > 0$: $\eta_0 = \frac{\sqrt5 - 1}2$, de onde
$\cos\frac{2\pi}5 = \frac{\sqrt5 - 1}4$, e $\eta_1 =
\frac{-1-\sqrt5}2$. O grupo
$\operatorname{Gal}(\Q(\zeta_5)/\Q) \cong (\Z/5\Z)^\times $ Ă©
cĂ­clico de ordem $4$: tem um \emph{exclusivo} subgrupo de ordem
$2$ ($\{\pm 1\}$, ou seja\ $\zeta \mapsto \zeta^{\pm1}$), por isso
$\Q(\zeta_5)$ tem um subcampo quadrĂĄtico Ășnico
(\cref{thm:b3:galois:fundamental}), que contĂ©m $\eta_0
\notin \Q $: isso Ă© $\Q(\eta_0) = \Q(\sqrt5)$. Construtibilidade:
$\cos\frac{2\pi}5$ encontra-se na torre quadrĂĄtica $\Q \subseteq
\Q(\sqrt5)$, e $\zeta_5$ um passo quadrĂĄtico acima:
\cref{thm:b3:galois:wantzel} constrĂłi o pentĂĄgono.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:10}
(a) Escreva $ s = S^{1/p}$, $ t = T^{1/p}$ (elementos de um escolhido
fechamento \omterm{def:b3:galois:algebraic}{algĂ©brico} com $ s^p = S $, $ t^p = T $). $ X^p - S $ Ă©
irredutĂ­vel sobre $ K = \mathbb F_p(S, T) = (\mathbb
F_p(T))(S)$-fraĂ§Ă”es: \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} no elemento principal $ S $ do \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} $\mathbb F_p(T)[S]$ (\cref{thm:b3:rings:criteria}). EntĂŁo
$[K(s):K] = p $; da mesma maneira $ X^p - T $ Ă© \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} no $ T $ sobre
$ K(s) = \mathbb F_p(s)(T)$-fraĂ§Ă”es --- $ T $ permanece principal em
$\mathbb F_p(s)[T]$ --- dando $[L : K(s)] = p $ e $[L:K] =
p^2$. Para $\alpha \in L $: $ L = K[s, t]$, entĂŁo $\alpha = \sum
c_{ij}s^it^j $ ($ c_{ij} \in K $) e pelo \omterm{thm:b3:galois:finitefields}{Frobenius} morfismo
$\alpha^p = \sum c_{ij}^p S^iT^j \in K $.

(b) Se $ L = K(\alpha)$, entĂŁo $[K(\alpha):K] = p^2$; mas
$\alpha^p = a \in K $ significa $\alpha $ aniquila $ X^p - a $, entĂŁo
$\deg\pi_\alpha \leq p < p^2$: contradiĂ§ĂŁo. NĂŁo primitivo
elemento: \cref{thm:b3:galois:primitive} realmente precisa
separabilidade (aqui cada $\pi_\alpha $ divide alguns $ X^p - a =
(X - \alpha)^p $: puramente inseparĂĄvel).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:11}
(um) \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} no $2$ ($2 \mid 4, 2$; $4 \nmid 2$): $ P $
irredutĂ­vel. Se $\alpha $ Ă© uma raiz, $[\Q(\alpha):\Q] = 5$
divide $[L:\Q] = \abs G $ ($ L $ o campo de divisĂŁo): Cauchy
(\cref{thm:b3:groups:cauchy}) fornece um elemento de ordem $5$ em
$ G \leq S_5$; em $ S_5$, apenas $5$-ciclos tĂȘm ordem $5$ (pedidos
sĂŁo lcms de comprimentos de ciclo).

(b) $ P'(x) = 5x^4 - 4$ desaparece em $\pm(4/5)^{1/4} \approx \pm
0.946$: um \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{mĂĄximo} local e depois um mĂ­nimo local. Valores: $ P(-2)
= -22 < 0$, $ P(0) = 2 > 0$, $ P(1) = -1 < 0$, $ P(2) = 26 > 0$:
trĂȘs mudanĂ§as de sinal e no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{mĂĄximo} trĂȘs raĂ­zes reais (duas crĂ­ticas
pontos): exatamente $3$ raĂ­zes reais, portanto, um par de raĂ­zes complexas
raĂ­zes conjugadas. Pegue o campo de divisĂŁo $ L $ dentro $\C $:
mapas de conjugaĂ§ĂŁo complexos $ L $ para si mesmo (permuta as raĂ­zes,
que geram $ L $) e correĂ§Ă”es $\Q $, entĂŁo ele define um elemento de
$ G $; fixa as trĂȘs raĂ­zes reais e troca as outras duas: a
transposiĂ§ĂŁo.

(c) Deixe $\tau = (a\,b)$ e $\sigma $ um $5$-ciclo em $ G $. Alguns
poder $\sigma^k $ envia $ a $ para $ b $ ($ k \ne 0 \bmod 5$), e
$\sigma^k $ Ă© novamente um $5$-ciclo: renomear, assumir $\sigma =
(1\,2\,3\,4\,5)$ e $\tau = (1\,2)$. Conjugando,
$\sigma^m\tau\sigma^{-m} = (\sigma^m(1)\ \sigma^m(2))$: o
transposiĂ§Ă”es adjacentes $(1\,2), (2\,3), (3\,4), (4\,5),
(5\,1)$ todos mentem $ G $; transposiĂ§Ă”es adjacentes geram $ S_5$
(cada transposiĂ§ĂŁo $(i\,j)$ Ă© um produto de adjacentes,
e transposiĂ§Ă”es geram). EntĂŁo $ G = S_5$, nĂŁo \omterm{def:b3:groups:derived}{solucionĂĄvel}
(\cref{cor:b3:groups:snnotsolvable}), e
\cref{thm:b3:galois:solvable} conclui: $ X^5 - 4X + 2$ nĂŁo Ă©
\omterm{def:b3:galois:radical}{solucionĂĄvel por radicais}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:12}
(um) $ X^4 - 2$ Ă© irredutĂ­vel (\omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} no $2$):
$[\Q(\alpha):\Q] = 4$; $\iu \notin \Q(\alpha) \subseteq \R $,
entĂŁo $[L : \Q(\alpha)] = 2$ e $[L:\Q] = 8$. A extensĂŁo Ă©
\omterm{def:b3:galois:galois}{Galois} (campo de divisĂŁo de um polinĂŽmio \omterm{def:b3:galois:separable}{separĂĄvel}: as raĂ­zes
sĂŁo $\iu^k\alpha $), entĂŁo $\abs G = 8$. Um automorfismo envia
$\alpha $ para uma das quatro raĂ­zes e $\iu $ para $\pm\iu $:
no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{mĂĄximo} $8$ mapas, todos realizados. O declarado $\sigma $ (ordem
$4$: $\sigma^2(\alpha) = -\alpha $, $\sigma^4 = e $) e $\tau $
(ordem $2$) satisfazer
\[
\tau\sigma\tau(\alpha) = \tau\sigma(\alpha) =
\tau(\iu\alpha) = -\iu\alpha = \sigma^{-1}(\alpha),
\qquad \tau\sigma\tau(\iu) = \iu\cdot(-1)(-1) = \iu ,
\]
com mais cuidado: $\tau\sigma\tau(\iu) = \tau\sigma(-\iu) =
\tau(-\iu) = \iu = \sigma^{-1}(\iu)$. EntĂŁo $\tau\sigma\tau =
\sigma^{-1}$: a apresentaĂ§ĂŁo de $ D_4$.

(b) Os dez subgrupos de $ D_4 = \langle\sigma,
\tau\rangle $: $\{e\}$; cinco de ordem $2$:
$\langle\sigma^2\rangle $, $\langle\tau\rangle $,
$\langle\sigma^2\tau\rangle $, $\langle\sigma\tau\rangle $,
$\langle\sigma^3\tau\rangle $; trĂȘs de ordem $4$:
$\langle\sigma\rangle $, $\{e, \sigma^2, \tau,
\sigma^2\tau\}$, $\{e, \sigma^2, \sigma\tau,
\sigma^3\tau\}$; e $ D_4$. Campos fixos (\omterm{def:b3:galois:extension}{grau} = Ă­ndice):
$\{e\} \leftrightarrow L $; ordem-$2$ subgrupos
$\leftrightarrow $ os cinco campos quĂĄrticos
\[
\langle\tau\rangle \leftrightarrow \Q(\alpha),\quad
\langle\sigma^2\tau\rangle \leftrightarrow \Q(\iu\alpha),
\quad
\langle\sigma^2\rangle \leftrightarrow \Q(\sqrt2, \iu),\quad
\langle\sigma\tau\rangle \leftrightarrow
\Q\bigl((1+\iu)\alpha\bigr),\quad
\langle\sigma^3\tau\rangle \leftrightarrow
\Q\bigl((1-\iu)\alpha\bigr) .
\]
VerificaĂ§Ă”es: $\tau $ corrige o real $\alpha $; $\sigma^2\tau $ envia
$\alpha \mapsto -\alpha $ e $\iu \mapsto -\iu $, fixando
$\iu\alpha $; e desde entĂŁo $\sigma\tau(\alpha) = \iu\alpha $,
$\sigma\tau(\iu) = -\iu $:
\[
\sigma\tau\bigl((1+\iu)\alpha\bigr) =
(1 - \iu)\,\iu\alpha = (1 + \iu)\alpha,
\qquad
\sigma^3\tau\bigl((1-\iu)\alpha\bigr) =
(1 + \iu)(-\iu)\alpha = (1 - \iu)\alpha :
\]
cada reflexĂŁo fixa seu gerador, e o campo fixo,
de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $4 = $ Ă­ndice, Ă© exatamente o campo que ele gera
(o gerador Ă© uma raiz de $ X^4 + 8$, irredutĂ­vel). Ordem-$4$ subgrupos
$\leftrightarrow $ os trĂȘs campos quadrĂĄticos:
$\langle\sigma\rangle \leftrightarrow \Q(\iu)$ ($\sigma $
correĂ§Ă”es $\iu $); $\{e, \sigma^2, \tau, \sigma^2\tau\}
\leftrightarrow \Q(\sqrt2)$ (todos os quatro consertam $\alpha^2$ atĂ©
assinar cheques: $\tau(\sqrt2) = \sqrt2$, $\sigma^2(\alpha^2) =
(-\alpha)^2$); $\{e, \sigma^2, \sigma\tau, \sigma^3\tau\}
\leftrightarrow \Q(\iu\sqrt2)$ ($\sigma\tau(\iu\alpha^2) =
(-\iu)(\iu\alpha)^2 = \iu\alpha^2$).

(c) \omterm{def:b3:galois:galois}{Galois} sobre $\Q $ $\leftrightarrow $ subgrupos normais de
$ D_4$: $\{e\}$, $\langle\sigma^2\rangle $ (o \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro}), o
trĂȘs subgrupos de ordem $4$, e $ D_4$ --- entĂŁo o \omterm{def:b3:galois:galois}{Galois}
campos intermediĂĄrios sĂŁo $ L $, $\Q(\sqrt2, \iu)$, os trĂȘs
campos quadrĂĄticos, e $\Q $. Os cinco campos quĂĄrticos fixados por
reflexĂ”es nĂŁo normais nĂŁo sĂŁo \omterm{def:b3:galois:galois}{Galois}: $\Q(\alpha)$ contĂ©m
uma raiz de $ X^4 - 2$ mas nĂŁo $\iu\alpha $ (Ă© real) ---
conjugaĂ§ĂŁo por $\sigma $ movimentos $\langle\tau\rangle $ para
$\langle\sigma^2\tau\rangle $, exatamente como ele se move
$\Q(\alpha)$ para $\Q(\iu\alpha)$: nĂŁo normalidade do
subgrupo \emph{Ă©} a existĂȘncia de um campo conjugado.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:galois:1}
\textbf{1.} $\Phi_{17}$ Ă© irredutĂ­vel
(\cref{thm:b3:galois:cyclotomicirred}, ou
\cref{ex:b3:rings:eisenstein} para Ă­ndice principal): $[L:\Q] =
\varphi(17) = 16$ e $ G \cong (\Z/17\Z)^\times $, cĂ­clico de
ordem $16$ (\cref{thm:b3:galois:cyclic}). Poderes de $3$ moda
$17$:
\[
3,\ 9,\ 10,\ 13,\ 5,\ 15,\ 11,\ 16,\ 14,\ 8,\ 7,\ 4,\ 12,\ 2,\
6,\ 1
\]
--- dezesseis valores distintos: $3$ gera.

\textbf{2.} $ G = \langle\sigma\rangle $ cĂ­clico de ordem $16$;
$ H_k = \langle\sigma^{2^k}\rangle $ tem ordem $2^{4-k}$, e
$[H_k : H_{k+1}] = 2$. Pelo teorema fundamental
(\cref{thm:b3:galois:fundamental}), $ L_k = L^{H_k}$ satisfazer
$[L_k : \Q] = [G : H_k] = 2^k $: cada $[L_{k+1}:L_k] = 2$.

\textbf{3.} $\zeta \in L = L_4$ fica no topo de uma torre de quadrĂĄtica
extensĂ”es de $\Q $: por \cref{thm:b3:galois:wantzel}, $\zeta $ Ă©
construtĂ­vel; o $17$-gon tem vĂ©rtices $\zeta^k $.

\textbf{4.} $\sigma^2$ multiplica expoentes por $9$; o
expoentes de $\eta_0$ sĂŁo as potĂȘncias pares de $3$,
\[
\{3^{2k} \bmod 17\} = \{1, 9, 13, 15, 16, 8, 4, 2\},
\]
um conjunto estĂĄvel sob multiplicaĂ§ĂŁo por $9 = 3^2$; entĂŁo $\eta_0$
(e da mesma forma $\eta_1$) Ă© fixado por $ H_1 =
\langle\sigma^2\rangle $: $\eta_0, \eta_1 \in L_1$, uma quadrĂĄtica
campo. $\sigma $ mapeia potĂȘncias pares para Ă­mpares: ele troca $\eta_0,
\eta_1$. Por isso $\eta_0 + \eta_1$ e $\eta_0\eta_1$ sĂŁo fixados por
todos $ G $: racional; $\eta_0, \eta_1$ sĂŁo as raĂ­zes de um
quadrĂĄtico racional.

\textbf{5.} $\eta_0 + \eta_1 = \sum_{c=1}^{16}\zeta^c = -1$. O
produto se expande para $64$ termos $\zeta^{a + b}$, $ a $ no mesmo
conjunto, $ b $ no conjunto Ă­mpar. Nenhum termo Ă© $\zeta^0$: $ b = -a $ Ă©
impossĂ­vel, porque $-1 = 16 = 3^8$ Ă© um \emph{atĂ©} poder, entĂŁo
$-a $ permanece no conjunto par. Por isso $\eta_0\eta_1 = \sum_{c \neq 0}
n_c\zeta^c $ com $\sum n_c = 64$; aplicando $\sigma $ correĂ§Ă”es
$\eta_0\eta_1$ (ele troca os fatores) e permuta o $\zeta^c $
transitivamente sobre tudo $ c \neq 0$, entĂŁo tudo $ n_c $ sĂŁo iguais: $ n_c
= 4$ e $\eta_0\eta_1 = 4\sum_{c\neq0}\zeta^c = -4$.

\textbf{6.} $\eta_{0,1}$ resolver $ Y^2 + Y - 4 = 0$: $\frac{-1 \pm
\sqrt{17}}2$. Numericamente, emparelhando expoentes conjugados,
$\eta_0 = 2\bigl(\cos\tfrac{2\pi}{17} + \cos\tfrac{4\pi}{17} +
\cos\tfrac{8\pi}{17} + \cos\tfrac{16\pi}{17}\bigr) \approx 1.56
> 0$: $\eta_0 = \frac{-1+\sqrt{17}}2$, $\eta_1 =
\frac{-1-\sqrt{17}}2$, e $ L_1 = \Q(\eta_0) = \Q(\sqrt{17})$.

\textbf{7.} O expoente define: $\beta_0$: $\{1, 13, 16, 4\}$ =
poderes $3^{4k}$; $\beta_2$: $\{9, 15, 8, 2\}$ = $9 \times $ isso
definido. UniĂŁo: o conjunto par: $\beta_0 + \beta_2 = \eta_0$; da mesma maneira
$\beta_1 + \beta_3 = \eta_1$. MultiplicaĂ§ĂŁo por $13 = 3^4$
estabiliza cada $\beta_i $ conjunto de expoentes: fixado por $ H_2 =
\langle\sigma^4\rangle $; e $\sigma^2$ ($\times 9$) envia
$\{1,13,16,4\}$ para $\{9, 15, 8, 2\}$: trocas $\beta_0,
\beta_2$.

\textbf{8.} Expandindo $\beta_0\beta_2$, o expoente dezesseis
somas
\[
\{1,13,16,4\} + \{9,15,8,2\} =
\{10,16,9,3,\ 5,11,4,15,\ 8,14,7,1,\ 13,2,12,6\}
\]
cobrir $1, \dots, 16$ exatamente uma vez: $\beta_0\beta_2 =
\sum_{c\ne0}\zeta^c = -1$. Candidatura $\sigma $ (que mapeia
$\beta_0 \mapsto \beta_1$, $\beta_2 \mapsto \beta_3$:
expoentes $\times 3$): $\beta_1\beta_3 = \sigma(\beta_0\beta_2)
= -1$.

\textbf{9.} $\beta_0, \beta_2$ resolver $ Y^2 - \eta_0 Y - 1 = 0$,
entĂŁo $\beta_0 = \frac{\eta_0 + \sqrt{\eta_0^2 + 4}}2$ (numericamente
$\beta_0 = 2\cos\frac{2\pi}{17} + 2\cos\frac{8\pi}{17} \approx
2.05 > 0$, o $+$ sinal). Da mesma maneira $\beta_1 = \frac{\eta_1 +
\sqrt{\eta_1^2 + 4}}2 \approx 0.344$ (a verificaĂ§ĂŁo numĂ©rica corrige o
assinar novamente). $ L_2 = L_1(\beta_0)$, quadrĂĄtico sobre $ L_1$.

\textbf{10.} $\gamma_0 + \gamma_1 = \zeta + \zeta^{16} +
\zeta^{13} + \zeta^4 = \beta_0$. E
\[
\gamma_0\gamma_1 = (\zeta + \zeta^{16})(\zeta^{13} + \zeta^4)
= \zeta^{14} + \zeta^{5} + \zeta^{12} + \zeta^{3} = \beta_1 .
\]
EntĂŁo $\gamma_0, \gamma_1$ resolver $ Y^2 - \beta_0Y + \beta_1 = 0$;
numericamente $\gamma_0 = 2\cos\frac{2\pi}{17} \approx 1.865 >
\gamma_1 \approx 0.185$: $\gamma_0 = \frac{\beta_0 +
\sqrt{\beta_0^2 - 4\beta_1}}2$.

\textbf{11.} Encadeamento:
\[
\eta_0 = \frac{-1 + \sqrt{17}}2,
\quad
\beta_0 = \frac{\eta_0 + \sqrt{\eta_0^2 + 4}}2,
\quad
\beta_1 = \frac{\eta_1 + \sqrt{\eta_1^2 + 4}}2,
\quad
\cos\frac{2\pi}{17} = \frac{\beta_0 + \sqrt{\beta_0^2 -
4\beta_1}}4 .
\]
Numericamente: $\sqrt{17} \approx 4.1231$, $\eta_0 \approx
1.5616$, $\eta_1 \approx -2.5616$, $\beta_0 \approx 2.0494$,
$\beta_1 \approx 0.3441$, $\beta_0^2 - 4\beta_1 \approx
2.8234$, e $\cos\frac{2\pi}{17} \approx \frac{2.0494 +
1.6803}4 \approx 0.93242$ --- contra $\cos\frac{2\pi}{17} =
0.93247\dots $: a pequena discrepĂąncia Ă© arredondada no
monitores intermediĂĄrios; carregando mais dĂ­gitos reproduz
$0.932472$.

\textbf{12.} A construĂ§ĂŁo necessĂĄria $[L:\Q] = p - 1$ ser um
poder de $2$, de modo que uma cadeia completa de Ă­ndices $2$ subgrupos
existe. Se $ p = 2^m + 1$ Ă© primo e $ m = ab $ com $ a $ chance $>
1$: $ x + 1 \mid x^a + 1$ no $ x = 2^b $ mostra $2^b + 1$ corretamente
divide $ p $ --- impossĂ­vel. EntĂŁo $ m $ Ă© um poder de $2$: $ p =
2^{2^t} + 1$, um \emph{Fermat prime} ($3, 5, 17, 257, 65537$,
\dots). Inversamente para tal $ p $, $\varphi(p) = 2^{2^t}$ e o
argumento das questĂ”es 1 a 3 (ou
\cref{cor:b3:galois:impossible}) aplica-se: o regular $ p $-gon
Ă© construtĂ­vel se $ p $ Ă© um primo de Fermat.

\textbf{13.} $\varphi(n)$ Ă© um poder de $2$ exatamente quando $ n =
2^a p_1\cdots p_r $ com primos de Fermat distintos $ p_i $
(multiplicatividade de $\varphi $; um estranho poder principal $ p^k $, $ k
\geq 2$, contribui com o fator $ p \nmid 2^m $). Para $ n \leq
20$, o construtĂ­vel regular $ n $-gons sĂŁo
\[
n = 3, 4, 5, 6, 8, 10, 12, 15, 16, 17, 20
\]
com respectivos valores
\[
\varphi(n) = 2,\ 2,\ 4,\ 2,\ 4,\ 4,\ 4,\ 8,\ 8,\ 16,\ 8 .
\]
Os impossĂ­veis sĂŁo $ n = 7, 9, 11, 13, 14, 18, 19$, onde
$\varphi(n) = 6, 6, 10, 12, 6, 6, 18$ tem um fator primo Ă­mpar.

\textbf{14.} Os quadrados formam a imagem da quadratura
morfismo no cĂ­clico $(\Z/p\Z)^\times $, de Ă­ndice $2$:
$\frac{p-1}2$ quadrados, $\frac{p-1}2$ nĂŁo quadrados, entĂŁo o
soma de sĂ­mbolos para $0$. EntĂŁo
\[
\sum_{a=0}^{p-1}\zeta^{a^2} = 1 + 2\sum_{b \text{ square}
\neq 0}\zeta^b
= 1 + \sum_{b\neq0}\Bigl(1 + \Bigl(\frac bp\Bigr)\Bigr)
\zeta^b = \sum_{b}\zeta^b + g = g,
\]
usando $1 + \bigl(\frac bp\bigr) = \#\{a : a^2 = b\}$ e
$\sum_{b=0}^{p-1}\zeta^b = 0$. Para $ p = 17$: o mod quadrados
$17$ sĂŁo as potĂȘncias pares do gerador $3$, ou seja\ o
expoentes que aparecem em $\eta_0$ (Parte II), entĂŁo $ g =
\sum_{\text{even }k}\zeta^{3^k} - \sum_{\text{odd }k}
\zeta^{3^k} = \eta_0 - \eta_1$.

\textbf{15.} Com $ b = c - a $ ($ a, b $ atropelar diferente de zero
resĂ­duos, $ c = a + b $ sobre todos os resĂ­duos):
\[
g^2 = \sum_c\zeta^c\sum_{a\neq0,\,a\neq c}
\Bigl(\frac{a(c-a)}p\Bigr) .
\]
Para $ c = 0$: $\bigl(\frac{-a^2}p\bigr) =
\bigl(\frac{-1}p\bigr)$, resumido $ p - 1$ valores. Para $ c \neq 0$: substituto $ c - a = at $, ou seja\ $ t = c/a -
1$; como $ a $ atropela os resĂ­duos diferentes de zero, $ t $ corre
bijetivamente sobre os resĂ­duos $\neq -1$ (invertido: $ a = c/(1 +
t)$). O sumĂĄrio se torna $\bigl(\frac{a^2t}p\bigr) =
\bigl(\frac tp\bigr)$, e
\[
\sum_{t \neq -1}\Bigl(\frac tp\Bigr)
= -\Bigl(\frac{-1}p\Bigr)
\]
(a soma total desaparece na pergunta 14). Por isso
\[
g^2 = \Bigl(\frac{-1}p\Bigr)\Bigl[(p-1) -
\sum_{c\neq0}\zeta^c\Bigr]
= \Bigl(\frac{-1}p\Bigr)\,p = p^* ,
\]
usando $\sum_{c\neq0}\zeta^c = -1$ e o critĂ©rio de Euler
$\bigl(\frac{-1}p\bigr) = (-1)^{(p-1)/2}$. Para $ p = 17$:
$(\eta_0 - \eta_1)^2 = (\eta_0 + \eta_1)^2 - 4\eta_0\eta_1 =
1 + 16 = 17$, correspondendo Ă  Parte II.

\textbf{16.} $ g^2 = p^*$ exposiĂ§Ă”es $\sqrt{p^*} = \pm g \in
\Q(\zeta_p)$, entĂŁo $\Q(\sqrt{p^*})$ Ă© um subcampo quadrĂĄtico.
Singularidade: subcampos de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $2$ corresponder, pelo \omterm{def:b3:galois:galois}{Galois}
correspondĂȘncia, para subgrupos de Ă­ndice $2$ do cĂ­clico
$\operatorname{Gal}(\Q(\zeta_p)/\Q) \cong (\Z/p\Z)^\times $,
e um grupo cĂ­clico de ordem par tem exatamente um desses
subgrupo (os quadrados). Todo corpo quadrĂĄtico Ă©
$\Q(\sqrt{d})$ com $ d $ squarefree e combinando os campos
$\Q(\sqrt{p^*})$, $\Q(\iu) \subseteq \Q(\zeta_4)$ e
$\Q(\sqrt2) \subseteq \Q(\zeta_8)$ dentro de um comum
$\Q(\zeta_N)$ captura cada $\sqrt d $: o caso quadrĂĄtico de
Kronecker-Weber.

\textbf{17.} Em qualquer anel comutativo, $(x + y)^q = x^q + y^q
+ q(\cdots)$: os coeficientes binomiais $\binom qk $, $0 < k <
q $, sĂŁo divisĂ­veis pelo primo $ q $. Iterando no $ p - 1$
termos de $ g $:
\[
g^q \equiv \sum_{a}\Bigl(\frac ap\Bigr)^{q}\zeta^{aq}
= \sum_a\Bigl(\frac ap\Bigr)\zeta^{aq}
\pmod{q\Z[\zeta]},
\]
($ q $ Ă­mpar: o sĂ­mbolo permanece inalterado). Reindexar $ b = aq $: $ a =
q^{-1}b $ e $\bigl(\frac{q^{-1}b}p\bigr) =
\bigl(\frac{q}p\bigr)\bigl(\frac bp\bigr)$ (multiplicatividade;
$\bigl(\frac{q^{-1}}p\bigr) = \bigl(\frac qp\bigr)$ desde o
sĂ­mbolo de um inverso Ă© igual ao sĂ­mbolo): $ g^q \equiv
\bigl(\frac qp\bigr)g $.

\textbf{18.} $ g^q = g\,(g^2)^{(q-1)/2} = g\,(p^*)^{(q-1)/2}$
exatamente (questĂŁo 15), e o critĂ©rio de Euler em $\Z $ dĂĄ
$(p^*)^{(q-1)/2} \equiv \bigl(\frac{p^*}q\bigr) \pmod q $,
daĂ­ mod $ q\Z[\zeta]$: $ g^q \equiv \bigl(\frac{p^*}q\bigr)g $.
Comparando com a questĂŁo 17 e multiplicando por $ g $:
\[
\Bigl(\frac qp\Bigr)p^* \equiv \Bigl(\frac{p^*}q\Bigr)p^*
\pmod{q\Z[\zeta]} .
\]
Ambos os lados sĂŁo inteiros racionais; a diferenĂ§a deles, $0$ ou
$\pm2p^*$, reside em $ q\Z[\zeta] \cap \Z = q\Z $ (um nĂșmero inteiro $ m
\in q\Z[\zeta]$ tem $ m/q \in \Q \cap \Z[\zeta] = \Z $, o
Ășltimo porque $1, \zeta, \dots, \zeta^{p-2}$ Ă© um
$\Q $-base com leitura de coordenadas racionais
integralidade). Desde $ q \nmid 2p^*$ ($ q $ chance, $ q \neq p $),
a diferenĂ§a Ă© $0$: $\bigl(\frac qp\bigr) =
\bigl(\frac{p^*}q\bigr)$.

\textbf{19.} Por multiplicatividade, $\bigl(\frac{p^*}q\bigr) =
\bigl(\frac{-1}q\bigr)^{(p-1)/2}\bigl(\frac pq\bigr) =
(-1)^{\frac{q-1}2\cdot\frac{p-1}2}\bigl(\frac pq\bigr)$,
entĂŁo a pergunta 18 Ă© lida $\bigl(\frac qp\bigr)\bigl(\frac
pq\bigr) = (-1)^{\frac{p-1}2\frac{q-1}2}$: reciprocidade.
Verificar $(17, 3)$: o expoente $\frac{16}2\cdot\frac22 = 8$
Ă© par, entĂŁo os dois sĂ­mbolos devem concordar; mod de quadrados $3$ sĂŁo $\{1\}$ e $17 \equiv 2$: 
$\bigl(\frac{17}3\bigr) = -1$; mod de quadrados $17$ sĂŁo $\{1, 4,
9, 16, 8, 2, 15, 13\}$ e $3$ estĂĄ ausente:
$\bigl(\frac3{17}\bigr) = -1$. Produto $+1$, como previsto. Para $ x^2
\equiv 219 \pmod{383}$: $\bigl(\frac{219}{383}\bigr) =
\bigl(\frac3{383}\bigr)\bigl(\frac{73}{383}\bigr)$. Primeiro:
$383 \equiv 3 \pmod4$ e $3 \equiv 3$: reciprocidade dĂĄ
$\bigl(\frac3{383}\bigr) = -\bigl(\frac{383}3\bigr) =
-\bigl(\frac23\bigr) = -(-1) = +1$. Segundo: $73 \equiv 1
\pmod 4$: $\bigl(\frac{73}{383}\bigr) =
\bigl(\frac{383}{73}\bigr) = \bigl(\frac{18}{73}\bigr) =
\bigl(\frac2{73}\bigr)$ ($18 = 2\cdot3^2$), e $73 \equiv 1
\pmod 8$ faz $2$ um mod quadrado $73$ (lei complementar,
demonstrĂĄvel por $ g = \zeta_8 + \zeta_8^{-1} = \sqrt2$ em
$\Q(\zeta_8)$ pelo mesmo mĂ©todo): $+1$. Total $+1$: o
congruĂȘncia Ă© \omterm{def:b3:groups:derived}{solucionĂĄvel}.

\textbf{20.} ExistĂȘncia e singularidade da raiz primitiva:
se $ w $ tem perĂ­odo definido $\{d : w = u^{n/d},\ \abs u = d\}$,
o mĂ­nimo tal $ d_0$ divide todos os outros perĂ­odos $ d $
(se $ w $ Ă© tanto um $ d $-poder e um $ d'$-poder, Ă© um
$\gcd(d, d')$-poder: compare letras em Ă­ndices concordantes
mĂłdulo o mdc, via BĂ©zout), e o comprimento-$ d_0$ bloco Ă©
primitivo. Classificando o $ q^n $ palavras pelo comprimento de suas
raiz primitiva: $ q^n = \sum_{d \mid n}A(d)$. Desde $ A $ e
$ d\,N_q(d)$ satisfazer a mesma recursĂŁo com os mesmos valores
para $ n = 1$ (ambos se determinam indutivamente a partir de $ q^n
= \sum_{d\mid n}(\cdot)$), eles sĂŁo iguais: $ A(d) =
d\,N_q(d)$. BijeĂ§ĂŁo: um elemento $\alpha $ de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ d $
produz a palavra $ w_\alpha $ dos coeficientes de\dots\
melhor, diretamente: elementos de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ d $ em
$\overline{\mathbb F_q}$ sĂŁo as raĂ­zes do $ N_q(d)$
irredutĂ­veis de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ d $, cada um contribuindo com seu $ d $
raĂ­zes distintas (separabilidade): $ d\,N_q(d)$ elementos de
\omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ d $, correspondendo Ă  contagem $ q^n = \sum_{d\mid n}\#\{
\text{elements of degree } d \text{ in } \mathbb F_{q^n}\}$
--- a mesma peneira, uma vez nas palavras, uma vez nos elementos do campo.

\textbf{21.} Lema: $\sum_{d \mid m}\mu(d) = \mathbf
1_{m=1}$. Para $ m > 1$ consertar um primo $ p \mid m $: quadrado \omterm{def:b3:modules:free}{livre}
divisores de $ m $ emparelhar como $\{d, pd\}$ com $ p \nmid d $,
e $\mu(pd) = -\mu(d)$: a soma Ă© cancelada. EntĂŁo, por $ f(n) =
\sum_{e\mid n}g(e)$:
\[
\sum_{d \mid n}\mu(d)\,f\bigl(\tfrac nd\bigr)
= \sum_{d \mid n}\mu(d)\!\!\sum_{e \mid n/d}\!\!g(e)
= \sum_{e \mid n}g(e)\!\!\sum_{d \mid n/e}\!\!\mu(d)
= g(n) .
\]
Com $ f(n) = q^n $ e $ g(n) = nN_q(n)$
(\cref{exo:b3:galois:6}): $ N_q(n) =
\frac1n\sum_{d\mid n}\mu(d)\,q^{n/d}$.

\textbf{22.} O $ d = 1$ termo Ă© $ q^n $; todos os outros termos tĂȘm
$\abs{\mu(d)q^{n/d}} \leq q^{n/2}$, e grosseiramente
$\sum_{d \mid n, d > 1}q^{n/d} \leq \sum_{j \leq
n/2}q^j < 2q^{n/2}$ (geomĂ©trico, $ q \geq 2$). EntĂŁo $ nN_q(n) >
q^n - 2q^{n/2} \geq 0$ para $ n \geq 1$: irredutĂ­veis de cada
\omterm{def:b3:galois:extension}{grau} existir, e $\mathbb F_q[X]/(\pi) = \mathbb F_{q^n}$ Ă©
(re)construĂ­da --- existĂȘncia com censo. A proporĂ§ĂŁo de
irredutĂ­veis entre os $ q^n $ \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} mĂŽnico-$ n $ polinĂŽmios Ă©
$\frac1n(1 + O(q^{-n/2}))$: o teorema dos nĂșmeros primos de
$\mathbb F_q[X]$, com $ n $ jogando $\log x $. Para $ q = 2$ o
conta $2, 1, 2, 3$ de \cref{exo:b3:galois:6} combinar com o
fĂłrmula: por exemplo\ $ N_2(4) = \frac14(2^4 - 2^2) = 3$.

\textbf{23.} No grupo abeliano multiplicativo de diferente de zero
funĂ§Ă”es racionais sobre $\mathbb F_q $, definir $ F(n) = X^{q^n} -
X $ e $ G(n) = \prod_{\deg\pi = n}\pi $;
\cref{exo:b3:galois:6} diz $ F(n) = \prod_{d\mid n}G(d)$.
ElesĂ€rgumento obius da questĂŁo 21, escrito
multiplicativamente (os expoentes somam exatamente como as somas),
dĂĄ $ G(n) = \prod_{d \mid n}F(d)^{\mu(n/d)}$. Para $ q = 2$,
$ n = 2$: $ G(2) = \frac{X^4 - X}{X^2 - X} = \frac{X(X^3 -
1)}{X(X - 1)} = X^2 + X + 1$, o Ășnico irredutĂ­vel
quadrĂĄtico sobre $\mathbb F_2$, como deve ser.

\textbf{24.} $\omega^2 = \iu $ e $\omega^{-2} = -\iu $, entĂŁo
$ g^2 = \omega^2 + 2 + \omega^{-2} = 2$. O sonho do calouro em
o anel comutativo $\Z[\omega]/q\Z[\omega]$: $ g^q =
(\omega + \omega^{-1})^q \equiv \omega^q + \omega^{-q}$. O
valor de $\omega^q + \omega^{-q}$ depende apenas de $ q \bmod 8$:
para $ q \equiv \pm1$, $\omega^q + \omega^{-q} = \omega^{\pm1} +
\omega^{\mp1} = g $; para $ q \equiv \pm3$, usando $\omega^4 =
-1$, $\omega^{3} = -\omega^{-1}$ e $\omega^{-3} = -\omega $,
entĂŁo $\omega^q + \omega^{-q} = -g $. Por outro lado $ g^q =
g\,(g^2)^{(q-1)/2} = g\,2^{(q-1)/2} \equiv \bigl(\frac2q\bigr)
g \pmod{q\Z[\omega]}$ pelo critĂ©rio mod de Euler $ q $. Comparando
e multiplicando por $ g $: $2\bigl(\frac2q\bigr) \equiv
\pm2 \pmod{q\Z[\omega]}$; se os sinais discordassem, $ q $ faria
dividir $4$ em $\Z[\omega]$, portanto em $\Z $ ($ q\Z[\omega] \cap
\Z = q\Z $: coordenadas com base $1, \omega, \omega^2,
\omega^3$), impossĂ­vel para $ q $ chance. EntĂŁo $\bigl(\frac2q\bigr) =
+1$ se $ q \equiv \pm1 \pmod 8$. VerificaĂ§ĂŁo de paridade: $ q = 8k \pm 1$
dĂĄ $(q^2 - 1)/8 = 2k(4k \pm 1)$, atĂ©; $ q = 8k \pm 3$
dĂĄ $(q^2 - 1)/8 = 8k^2 \pm 6k + 1$, estranho: a fĂłrmula
$(-1)^{(q^2-1)/8}$ codifica a divisĂŁo de caso. Numericamente: $3^2
= 9 \equiv 2 \pmod 7$ ($7 \equiv -1$), $6^2 = 36 \equiv 2
\pmod{17}$ ($17 \equiv 1$); o mod de quadrados $3$ sĂŁo $\{0,
1\}$ e mod $5$ sĂŁo $\{0, 1, 4\}$, nem contendo $2$
($3 \equiv 3$, $5 \equiv -3 \pmod 8$).

\textbf{25.} Cada mĂŽnica $ f \in \mathbb F_q[X]$ fatores
exclusivamente como $\prod_\pi\pi^{e_\pi}$ sobre o mĂŽnico
irredutĂ­veis: classificando por \omterm{def:b3:galois:extension}{grau},
\[
\sum_{f \text{ monic}}t^{\deg f}
= \prod_\pi\ \sum_{e \geq 0}t^{e\deg\pi}
= \prod_\pi\bigl(1 - t^{\deg\pi}\bigr)^{-1}
= \prod_{n \geq 1}\bigl(1 - t^n\bigr)^{-N_q(n)},
\]
todos os produtos t-adicamente legĂ­timos (somente \omterm{def:b3:galois:extension}{graus} $\leq m $
toque no coeficiente de $ t^m $, e hĂĄ um nĂșmero finito
irredutĂ­veis de cada \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}). O lado esquerdo Ă© $\sum_m
q^mt^m = (1 - qt)^{-1}$: a identidade. Logaritmos: $-\log(1 -
qt) = \sum_m\frac{q^m}mt^m $, enquanto $\sum_nN_q(n)\bigl(-\log(1
- t^n)\bigr) = \sum_nN_q(n)\sum_k\frac{t^{nk}}k $; o
coeficiente de $ t^m $ dĂĄ $\frac{q^m}m = \sum_{dk = m}
\frac{N_q(d)}k = \frac1m\sum_{d \mid m}d\,N_q(d)$, ou seja\
$ q^m = \sum_{d\mid m}d\,N_q(d)$. VerificaĂ§ĂŁo manual, $ q = 2$,
coeficiente de $ t^2$: $ N_2(1) = 2$, $ N_2(2) = 1$, e
$(1 - t)^{-2}(1 - t^2)^{-1} = (1 + 2t + 3t^2 + \dots)(1 + t^2
+ \dots)$ tem $ t^2$-coeficiente $3 + 1 = 4 = 2^2$. Finalmente,
fĂłrmula da questĂŁo 21 com os divisores $1, 2, 3, 6$:
\[
N_2(6) = \tfrac16\bigl(2^6 - 2^3 - 2^2 + 2\bigr)
= \tfrac{54}6 = 9,
\]
e de fato $1\cdot2 + 2\cdot1 + 3\cdot2 + 6\cdot9 = 2 + 2 +
6 + 54 = 64 = 2^6$.
\end{solution}
