\section*{Capítulo \ref{ch:b3:topology} --- Topologia Geral}

\begin{solution}{exo:b3:topology:1}
(a) Quatro \omterm{def:b3:topology:topology}{topologias} em $\{a,b\}$: indiscreto
$\{\varnothing, X\}$; discreto; os dois \emph{Sierpiński}
\omterm{def:b3:topology:topology}{topologias} $\{\varnothing, \{a\}, X\}$ e $\{\varnothing,
\{b\}, X\}$. Os dois últimos são homeomórfico (trocar $ a, b $): três
aulas. \omterm{def:b3:topology:connected}{Conectado}: todos exceto o discreto (somente o
discreto \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} contém um conjunto clopen não vazio adequado).
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}: apenas o discreto (nos outros, $ b $ é apenas
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} é $ X $, ou $ a $ de).

(b) $\Q $: \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} $\varnothing $ (cada intervalo contém
irracionais), \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} $\R $ (densidade), limite $\R $. $[0,1)
\cup \{2\}$: \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} $(0,1)$, \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} $[0,1]\cup\{2\}$,
limite $\{0, 1, 2\}$. $\{1/n\}$: \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} $\varnothing $,
\omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} $\{1/n\}\cup\{0\}$, limite o \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} em si.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:2}
(a) Cada aberto $ V \subseteq Y $ é uma união $\bigcup B_j $ de \omterm{def:b3:topology:basis}{base}
conjuntos, e $ f^{-1}(V) = \bigcup f^{-1}(B_j)$: se estes últimos forem
aberto, o primeiro também; o inverso é trivial.

(b) $ f^{-1}\bigl(\intoo{\frac12}{\frac32}\bigr) = [0, \infty)$
não está aberto: $ f $ não é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}; continuidade à direita em cada
ponto é claro ($ f $ é localmente constante à direita de cada
ponto). Os conjuntos $[a, b)$ satisfazer o \omterm{def:b3:topology:basis}{base} critério
(\cref{def:b3:topology:basis}): $[a,b)\cap[c,d) = [\max(a,c),
\min(b,d))$. O Sorgenfrey \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} é mais fino que o \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}
um, desde $(a, b) = \bigcup_{a < c < b}[c, b)$; estritamente:
$[0,1)$ é aberto a Sorgenfrey, não aberto normalmente. Continuidade do
Linha Sorgenfrey em $ x $: um Sorgenfrey \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $
contém um \omterm{def:b3:topology:basis}{base} definir $[a, b) \ni x $, portanto contém $[x, b)$ ---
então o continuidade condição diz: para cada $\varepsilon > 0$
há $\delta > 0$ com $\abs{f(t) - f(x)} < \varepsilon $
em qualquer momento $ x \leq t < x + \delta $. Isso é exatamente
continuidade à direita no $ x $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:3}
Duas aberturas não vazias têm complementos finitos, então suas
interseção tem complemento finito: não vazio (o conjunto é
infinito) --- não há dois pontos disjuntos bairros: não
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}, portanto não metrizável
(\cref{def:b3:topology:hausdorff}). Deixar $(x_n)$ ser injetivo e
$ x $ arbitrário: um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $ contém um cofinito aberto
$ U $; os finitos pontos de $ X\setminus U $ são atingidos por
muitos índices finitos (injetividade), então uma cauda do
sequência reside em $ U $: $ x_n \to x $, para \emph{todo} $ x $. O
prova de exclusividade precisa de dois disjuntos bairros separar
dois alegados limites --- precisamente o que falha aqui.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:4}
(um) Continuidade é por construção
(\cref{def:b3:topology:constructions}). Abertura: uma abertura $ W
\subseteq X \times Y $ é uma união de caixas $ U_i\times V_i $, e
$\pi_X(W) = \bigcup U_i $ (caixas não vazias se projetam em seus
fatores), aberto. Não fechado: $ H = \{(x,y) : xy = 1\}$ está fechado
em $\R^2$ (pré-imagem de $\{1\}$ sob o \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} produto),
mas $\pi_X(H) = \R\setminus\{0\}$ não está fechado.

(b) ($\Rightarrow $) As projeções são \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}. ($\Leftarrow $)
Deixar $ x^{(k)} \to x $ componente a componente e $ W = \prod U_n $ um \omterm{def:b3:topology:basis}{base}
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $, com $ U_n = X_n $ exceto por $ n \in F $
finito. Para cada $ n \in F $, $ x_n^{(k)} \in U_n $ para $ k \geq
K_n $; para $ k \geq \max_F K_n $, $ x^{(k)} \in W $. A fórmula $ d $
define uma métrica (cada soma é uma, até o padrão
verificação de que $\min(1, d_n)$ é); suas bolas: $ B_d(x,
2^{-N})$ contém o \omterm{def:b3:topology:basis}{base} caixa $\{y : d_n(x_n,y_n) < 2^{-N},\
n \leq N'\}$ para adequado $ N'$ (a cauda $\sum_{n > N'} 2^{-n}$
é pequeno) e, inversamente, cada \omterm{def:b3:topology:basis}{base} caixa contém um $ d $-bola:
as duas \omterm{def:b3:topology:topology}{topologias} têm o mesmo bairros de cada ponto.

(c) No \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} do produto, $ x^{(k)} \to 0$ por (b). A caixa aberta
definir $ U = \prod_n \intoo{-\tfrac1n}{\tfrac1n}$ contém $0$, mas
$ x^{(k)} \notin U $ para cada $ k $ (o $ n $-ésima coordenada $1/k
\geq 1/n $ quando $ n \geq k $): nenhuma cauda entra $ U $. A caixa \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}
é estritamente mais fino e não é um tipo de \omterm{def:b3:topology:constructions}{produto topologia} para
propósitos de convergência.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:5}
$\varphi \colon \R \to S^1$, $ x \mapsto \eu^{2\iu\pi x}$, é
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, sobrejetivo e constante no mod de classes $\Z $: isso
induz um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção $\bar\varphi \colon \R/\Z \to
S^1$ (\cref{prop:b3:topology:universal}(b)). A projeção
$\pi $ é \emph{abrir}: para $ U \subseteq \R $ abrir,
$\pi^{-1}(\pi(U)) = \bigcup_{n}(U + n)$ está aberto, então $\pi(U)$ é
aberto. \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}: deixar $\bar x \neq \bar y $; escolher
representantes com $\delta = \min_{n}\abs{x - y - n} > 0$;
as imagens dos intervalos de raio $\delta/3$ em volta $ x $ e
$ y $ estão abertos (abertura de $\pi $), contém $\bar x, \bar y $ e
são disjuntos (dois pontos de pré-imagem seriam $< 2\delta/3$ à parte
moda $\Z $). \omterm{def:b3:topology:compact}{Compactar}: $\R/\Z = \pi([0,1])$, um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} imagem de
um espaço compacto (\cref{thm:b3:topology:compactprops}(2)). Agora
$\bar\varphi $ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção de um espaço compacto para o \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} $ S^1$: um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

Para (iii): o composto $[0,1] \hookrightarrow \R
\xrightarrow{\pi} \R/\Z $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, sobrejetivo e
identifica exatamente $0 \sim 1$: induz um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção
$[0,1]/(0\sim1) \to \R/\Z $ de um espaço compacto (\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
imagem de $[0,1]$ sob a projeção do quociente) para um \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}
um: um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}. Compondo: todos os três espaços são
homeomórfico.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:6}
(a) Uma capa de $ K_1 \cup \dots \cup K_m $ restringe-se a uma cobertura de
cada $ K_j $: um número finito de aberturas por peça é suficiente. Um
interseção $\bigcap K_i $ está fechado no \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ K_{i_0}$
(compactos estão fechados no espaço métrico ambiente), portanto
\omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}.

(b) $ x \mapsto d(x, F)$ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} ($1$-Lipschitz) e
estritamente positivo em $ K $ ($ d(x, F) = 0$ significa $ x \in \bar F =
F $); no \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ K $ atinge um mínimo $ m > 0$: $ d(K, F)
\geq m $. Contra-exemplo sem compacidade: $ F_1 = \{n : n \geq
2\}$ e $ F_2 = \{n + \frac1n : n \geq 2\}$ estão fechados,
disjunto, à distância $\inf_n \frac1n = 0$.

(c) Se $ X $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, todo \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ f $ é limitado
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(2)). Por outro lado, se $ X $ é
não \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, pegar $(x_n)$ sem subsequência convergente
(\cref{thm:b3:topology:metriccompact}); passando para um
subseqüência podemos assumir o $ x_n $ pares distintos e não
ponto de $ X $ é um ponto de cluster da sequência, então
\[
r_n = \min\Bigl(2^{-n},\ \tfrac13\,d\bigl(x_n, \{x_m : m \neq
n\}\bigr)\Bigr) > 0,
\]
e as bolas $ B(x_n, r_n)$ são disjuntos aos pares (um
ponto do $ n $-º e $ m $-th daria $ d(x_n, x_m) < r_n +
r_m \leq \frac23 d(x_n, x_m)$). Definir
\[
f(x) = \sum_{n} n\,\max\Bigl(0,\ 1 - \frac{d(x,
x_n)}{r_n}\Bigr):
\]
em cada $ x $ no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} um somando é diferente de zero, e $ f(x_n) = n $.
Continuidade no $ x $: deixar $ y_k \to x $; cada valor $ f(y_k)$ é
ou $0$ ou um único valor de aumento $\mathrm{bump}_{n_k}(y_k)$.
Se algum índice $ n $ ocorre infinitamente frequentemente, ao longo desse
subsequência $ f(y_k) = \mathrm{bump}_n(y_k) \to
\mathrm{bump}_n(x)$, que é igual $ f(x)$ (se $ x \in B(x_n,
r_n)$, toda a cauda está nesta bola aberta e em nenhuma outra
ocorre o índice; se $ x \notin B(x_n, r_n)$ então
$\mathrm{bump}_n(x) = 0 = f(x)$, desde $ x $, aderido ao
$ n $-ésima bola, não está em nenhuma outra bola aberta). Se $ n_k \to \infty $:
$ d(y_k, x_{n_k}) < r_{n_k} \leq 2^{-n_k} \to 0$, então $ x_{n_k}
\to x $, fazendo $ x $ um ponto de agrupamento de $(x_n)$ --- excluído; então
este caso diz respeito a um número finito $ k $ apenas. Em todos os casos
$ f(y_k) \to f(x)$: $ f $ é contínuoe ilimitado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:7}
Suponha que não $\delta $ funciona: para cada $ n $ há $ A_n $ de
diâmetro $< 1/n $ contido em nenhum único $ U_i $; escolha $ x_n \in
A_n $. Por compacidade (\cref{thm:b3:topology:metriccompact}),
uma subsequência $ x_{n_k} \to x $; escolha $ i $ e $ r > 0$ com $ B(x,
r) \subseteq U_i $. Para grandes $ k $: $ d(x_{n_k}, x) < r/2$ e
$1/n_k < r/2$, então $ A_{n_k} \subseteq B(x_{n_k}, 1/n_k)
\subseteq B(x, r) \subseteq U_i $ --- contradição. Heine:
dado $\varepsilon $, cobrir $ Y $ por bolas $ B(y, \varepsilon/2)$;
as pré-imagens formam uma capa aberta de $ X $; deixar $\delta $ seja um
Número de Lebesgue: se $ d(x, x') < \delta $, o par $\{x, x'\}$
tem diâmetro $< \delta $, está em uma pré-imagem, e $ d(f(x),
f(x')) < \varepsilon $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:8}
(um) $ GL_n(\R) = \det^{-1}(\R\setminus\{0\})$ está aberto ($\det $ é
polinômio, \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}). Desconectado: $\det $ mapeia-o para
$\R\setminus\{0\}$, e um espaço \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} tem \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} imagens (\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(2));
$\R\setminus\{0\}$ não é um intervalo. $ GL_n(\C)$: para $ A, B $
invertível, $ p(\lambda) = \det\bigl((1-\lambda)A + \lambda
B\bigr)$ é um polinômio em $\lambda $ com $ p(0), p(1) \neq 0$,
portanto, não é identicamente zero: tem um número finito de raízes em $\C $.
O plano menos um número finito de pontos é \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho} (evite
os pontos dando voltas), então há um caminho $\lambda(t)$
de $0$ para $1$ com $ p(\lambda(t)) \neq 0$: $ t \mapsto
(1-\lambda(t))A + \lambda(t)B $ é um caminho em $ GL_n(\C)$.

(b) $\det(A + \varepsilon I) = \chi_A(-\varepsilon)\cdot(\pm1)$
desaparece no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $ n $ valores de $\varepsilon $: invertível
matrizes $ A + \varepsilon I \to A $ como $\varepsilon \to 0$:
densidade.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:9}
(a) Deixe $ A \subseteq \Q $ conter $ p < q $ e escolha um irracional
$\alpha \in (p, q)$: $ A = (A \cap (-\infty, \alpha)) \sqcup
(A\cap(\alpha, +\infty))$ divisões $ A $ em dois não vazios relativamente
peças abertas: $ A $ está desconectado. Os componentes são singletons.
A compactação local falha: a \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} $ V $ de $0$ em
$\Q $ contém $[-r, r]\cap\Q $ para alguns $ r > 0$, que está fechado
em $ V $, por isso \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}; mas uma sequência de racionais em $[-r,r]$
convergente (em $\R $) para um irracional não tem subsequência
convergente \emph{em $\Q $}: contradição com
\cref{thm:b3:topology:metriccompact}.

(b) Deixe $\gamma = (\gamma_1, \gamma_2) \colon [0,1] \to S $ seja um
caminho com $\gamma(0) = (0,0)$ e $\gamma(1) \in \Gamma $. O
definir $\{t : \gamma_1(t) = 0\}$ está fechado e não contém
$1$; deixar $ t^*$ seja o seu supremo, então $\gamma_1(t^*) = 0$ e
$\gamma_1 > 0$ sobre $(t^*, 1]$. Por continuidade de $\gamma_2$ no
$ t^*$, escolher $\delta $ com $\abs{\gamma_2(t) -
\gamma_2(t^*)} < \tfrac12$ para $ t \in [t^*, t^* + \delta]$. Consertar
$ t_0 = t^* + \delta $ (pode assumir $\leq 1$): $\gamma_1(t_0) > 0$,
e $\gamma_1$ toma cada valor de $(0, \gamma_1(t_0)]$ sobre
$[t^*, t_0]$ (teorema do valor intermediário,
\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}). Escolher $ k $ grande com
$ a_k = \frac1{\pi/2 + 2k\pi} < \gamma_1(t_0)$ e $ b_k =
\frac1{3\pi/2 + 2k\pi} < \gamma_1(t_0)$: há $ s, s' \in
(t^*, t_0]$ com $\gamma_1(s) = a_k $, $\gamma_1(s') = b_k $;
como os pontos estão no gráfico, $\gamma_2(s) = \sin(1/a_k) =
1$ e $\gamma_2(s') = -1$. Ambos não podem estar dentro $\frac12$ de
$\gamma_2(t^*)$: contradição. $ S $ é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} mas não
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:10}
(um) $ C_n $ consiste exatamente no $ x $ admitindo um ternário
expansão com dígitos em $\{0, 2\}$ até a classificação $ n $ (indução:
remover os terços médios remove o primeiro dígito $1$, etc.; pontos finais
tem duas expansões, uma evitando $1$ e), então $ C = \bigcap C_n $
é o conjunto de somas $\sum a_n3^{-n}$, $ a_n \in \{0,2\}$. \omterm{def:b3:topology:compact}{Compactar}:
cada $ C_n $ é uma união finita de intervalos fechados; $ C $ está fechado
em $[0,1]$. Vazio \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}: $ C \subseteq C_n $, uma união de
intervalos de comprimento $3^{-n}$; um \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} intervalo de comprimento
$\ell > 0$ caberia em um deles para todos $ n $. \omterm{prop:b3:galois:perfect}{Perfeito}: dado
$ x \in C $ e $ m $, inverta o dígito $ a_m $: o novo ponto está em
$ C $, distinto, dentro $2\cdot3^{-m}$ de $ x $.

(b) Se $ x \neq y \in C $, suas expansões diferem primeiro em alguns
classificação $ k $; entre eles está um intervalo removido do terço médio
(a lacuna na classificação $ k $ dígito separador $0$ do dígito $2$),
fornecendo um ponto $ c \notin C $, $ x < c < y $ (dizer): $ C =
(C \cap (-\infty, c)) \sqcup (C \cap (c, \infty))$ divide qualquer
subconjunto contendo ambos os pontos. Os componentes são singletons.

(c) O mapa de dígitos $\beta\colon x \mapsto (a_n(x))$ é um
bijeção em $\{0,2\}^\N $ (existência e singularidade de
$\{0,2\}$-expansões: sequências de dígitos distintas dão pontos em
distância $\geq 3^{-k} > 0$ onde eles diferem pela primeira vez, como em
\cref{pb:b3:topology:1}, questão 1). Isso é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}:
$\abs{x - y} < 3^{-m}$ força o acordo do primeiro $ m $ dígitos
(mesmo cálculo), então $\beta $ mapeia pequenas bolas em \omterm{def:b3:topology:basis}{base}
caixas. UM \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção do \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ C $ para o
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} produto é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}; o produto é \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}:
separados em uma coordenada diferente). Incontabilidade: Cantor
diagonal ligada $\{0,2\}^\N $. Finalmente $\{0,2\}^\N \times
\{0,2\}^\N \cong \{0,2\}^\N $ intercalando dígitos (um
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}: componente a componente continuidade ambos os lados), então $ C
\times C \cong C $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:11}
Para $ y \in \R^n $, definir
\[
\tau(y) = \Bigl(\frac{2y}{\norm y^2 + 1},\ \frac{\norm y^2 -
1}{\norm y^2 + 1}\Bigr) \in \R^n\times\R = \R^{n+1}.
\]
Um verifica $\norm{\tau(y)} = 1$, $\tau(y) \neq N $, e
$\sigma(\tau(y)) = y $, $\tau(\sigma(x)) = x $: $\sigma $ e
$\tau $ são mutuamente inversos, ambos \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} (fórmulas racionais
com denominadores que não desaparecem): $ S^n\setminus\{N\} \cong
\R^n $. Estender para $\hat\sigma \colon S^n \to \widehat{\R^n}$ por
$ N \mapsto \infty $: uma bijeção, \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} em cada ponto de
$ S^n\setminus\{N\}$, e em $ N $: um \omterm{def:b3:topology:basis}{base} \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de
$\infty $ é $\widehat{\R^n}\setminus K $, $ K $ \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, $ K
\subseteq \bar B(0, R)$; desde $\norm{\sigma(x)}^2 = \frac{1 +
x_{n+1}}{1 - x_{n+1}} \to \infty $ como $ x_{n+1} \to 1$, o conjunto
$\{x \in S^n : x_{n+1} > 1 - \eta\}$ mapas fora $\bar B(0,R)$
para pequeno $\eta $: continuidade. UM \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção do
\omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ S^n $ para o \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} $\widehat{\R^n}$ é um
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}. Removendo outro ponto $ p $: uma rotação de $ S^n $
mapas $ p $ para $ N $ (as rotações são \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismos}), reduzindo para
caso computado: $ S^n \setminus \{p\} \cong \R^n $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:12}
(um) $ T $ é limitado e fechado: um limite de pontos de $ T $
com abscissas $\to x_0 > 0$ permanece no (localmente fechado)
gráfico por continuidade de $\sin\frac1x $ sobre $\intoc01$; um limite
com abscissas $\to 0$ tem ordenada em $\intcc{-1}1$, portanto
está no segmento. \omterm{def:b3:topology:compact}{Compactar} por Heine-Borel
(\cref{cor:b3:topology:heineborel}). \omterm{def:b3:topology:interior}{Encerramento} do gráfico
$\Gamma $: cada ponto $(0, y)$, $ y \in \intcc{-1}1$, é um
limite de pontos do gráfico --- resolver $\sin\frac1x = y $ aproximar $0$
(a função varre $\intcc{-1}1$ em cada intervalo
$[\frac1{(k+1)\pi}, \frac1{k\pi}]$): $\bar\Gamma = T $.

(b) $\Gamma $ é o \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} imagem do \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}
$\intoc01$ sob $ x \mapsto (x, \sin\frac1x)$: \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado};
e o \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} de um \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} definir é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}): $ T = \bar\Gamma $
é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}.

(c) Suponha $\gamma\colon\intcc01\to T $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com
$\gamma(0) = (0,0)$, $\gamma(1) = (1, \sin1)$, e deixe $ t^*
= \sup\{t : \gamma_1(t) = 0\}$: por continuidade $\gamma_1(t^*)
= 0$ e $\gamma_1 > 0$ sobre $\intoc{t^*}1$. Para cada
$\delta > 0$, o intervalo $\intoc{t^*}{t^*+\delta}$ tem
$\gamma_1$ tomando todos os valores em algum $\intoc0\eta $
(teorema do valor intermediário, $\gamma_1(t^* + \delta) > 0$);
em particular, contém abscissas da forma
$\frac1{\pi/2 + 2k\pi}$ e $\frac1{-\pi/2 + 2k\pi}$ para
arbitrariamente grande $ k $, em que $\gamma_2 = \pm1$. E assim por diante
cada bairro direito de $ t^*$, $\gamma_2$ leva os dois
valores $1$ e $-1$: $\gamma_2$ não tem limite em $ t^{*+}$,
contradizendo continuidade. Não caminho existe.

(d) $ T $ é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} mas não \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho}: as duas noções
diferem. Para aberto $ U \subseteq \R^n $ \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} e $ a \in U $,
deixar $ V $ seja o conjunto de pontos de $ U $ juntável a $ a $ por um
caminho em $ U $. $ V $ está aberto: ao redor $ x \in V $ uma bola $ B(x, r)
\subseteq U $ é semelhante a uma estrela, e concatenando o caminho para $ x $
com um segmento atinge todos os pontos da bola. $ V $ é
fechado em $ U $: se $ x \in U \setminus V $, a mesma bola
argumento mostra $ B(x, r) \cap V = \varnothing $ (um ponto de
$ V $ na bola iria se juntar $ a $ para $ x $). Não vazio ($ a \in
V $), aberto e fechado no \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} $ U $: $ V = U $. O seno
curva evita isso sendo fechada com vazio \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}: é
ponto ``ruim'' $(0,0)$ não tem bola dentro $ T $ para colmatar o
oscilações.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:topology:1}
\textbf{1.} Suponha que as expansões de $ x, y \in C $ primeiro diferir
na classificação $ k \leq m $, dizer $ b_k(x) = 1$, $ b_k(y) = 0$. Então
\[
x - y \;\geq\; \frac{2}{3^k} - \sum_{j > k}\frac{2}{3^j}
= \frac{2}{3^k} - \frac{1}{3^k} = \frac1{3^k} \geq \frac1{3^m}:
\]
contrapositivo: $\abs{x - y} < 3^{-m}$ força o acordo até
classificação $ m $.

\textbf{2.} Pela pergunta 1, $ b_n $ é constante em $ C \cap (x -
3^{-n}, x + 3^{-n})$: localmente constante, portanto \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}. O
mapa $ x \mapsto (b_n(x))_n \in \{0,1\}^\N $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
(componente, \cref{prop:b3:topology:universal}(a)) e
bijetivo (único $\{0,2\}$-expansões de dígitos); do \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
$ C $ para um Espaço \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}, é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

\textbf{3.} Continuidade: se $\abs{x - y} < 3^{-m}$, o primeiro
$ m $ os dígitos concordam, então $\abs{g(x) - g(y)} \leq \sum_{n > m}2^{-n}
= 2^{-m}$. Surjetividade: cada $ t \in [0,1]$ tem um binário
expansão $ t = \sum b_n2^{-n}$, e $ t = g\bigl(\sum
2b_n3^{-n}\bigr)$. Não injetivo: $ g $ identifica os dois Cantor
pontos com dígitos $(0,1,1,1,\dots)$ e $(1,0,0,\dots)$ ---
ambos mapeiam para $\frac12$ (a ambigüidade diádica $0.0111\ldots_2 =
0.1000\ldots_2$).

\textbf{4.} Cada componente de $\Phi $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} pelo mesmo
estimativa (seus dígitos são uma subsequência do $ b_n $).
Surjetividade: dada $(s, t) \in [0,1]^2$, escolha dígitos binários
$(c_n)$ de $ s $ e $(d_n)$ de $ t $ e intercalar: o ponto $ x
\in C $ com $ b_{2n-1}(x) = c_n $, $ b_{2n}(x) = d_n $ satisfaz
$\Phi(x) = (s,t)$.

\textbf{5.} As lacunas são disjuntas aos pares com extremidades em
$ C $, então a fórmula define $ f $ inequivocamente ligado $[0,1]$; em
os pontos finais de uma lacuna que a fórmula afim retorna $\Phi(u)$,
$\Phi(v)$: consistente com $ f = \Phi $ sobre $ C $. Sobrejetividade:
já $ f(C) = \Phi(C) = [0,1]^2$.

\textbf{6.} No $ t_0 \notin C $: $ t_0$ está em uma lacuna aberta
qual $ f $ é afim: \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}. No $ x \in C $: primeiro gravamos
duas estimativas.

\emph{(eu) Ligado $ C $}: se $\abs{y - x} \leq 3^{-M}$, $ y \in C $,
então os dígitos concordam até $ M $, então cada componente de $\Phi(y)
- \Phi(x)$ é no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $\sum_{n > \lfloor M/2\rfloor} 2^{-n} =
2^{-\lfloor M/2\rfloor}$.

\emph{(ii) Através de uma lacuna}: uma lacuna $(u,v)$ removido no palco $ k $
tem comprimento $3^{-k}$, e seus pontos finais têm dígitos concordando
classificar $ k - 1$ (eles diferem da classificação $ k $ ligado), então
$\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}_\infty \leq
2^{-\lfloor (k-1)/2\rfloor}$.

Agora deixe $\abs{t - x} < 3^{-M}$ com $ t $ em uma lacuna $(u, v)$ de
palco $ k $ e diga $ u $ é o ponto final em $ x $ do lado, então
$\abs{u - x} < 3^{-M}$ e $0 < t - u < 3^{-M}$. Então
\[
\norm{f(t) - \Phi(x)}_\infty
\leq \norm{\Phi(u) - \Phi(x)}_\infty
+ \frac{t - u}{v - u}\,\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}_\infty
\leq 2^{-\lfloor M/2\rfloor} + \min\bigl(1,\ 3^{k - M}\bigr)\,
2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor} .
\]
Para $ k \geq M $ o último termo é $\leq 2^{-\lfloor(M-1)/2
\rfloor}$; para $ k < M $, desde $2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor} \leq
\sqrt2\,\cdot 2^{-k/2}$,
\[
3^{k-M}\,2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor}
\leq \sqrt2\,\Bigl(\frac{3}{\sqrt2}\Bigr)^{k} 3^{-M}
\leq \sqrt2\,\Bigl(\frac{3}{\sqrt2}\Bigr)^{M} 3^{-M}
= \sqrt2\; 2^{-M/2}
\]
(a quantidade média aumenta em $ k $). Em todos os casos
$\norm{f(t) - \Phi(x)}_\infty \leq C\,2^{-M/2}$
com uma constante absoluta $ C $: deixar $ M \to \infty $ prova
continuidade no $ x $ (pontos $ t \in C $ são abrangidos por (i)). Por isso
$ f $ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobreposição $[0,1] \to [0,1]^2$ --- de fato
as estimativas mostram que é Hölder do expoente $\log 2/(2\log
3)$-sabor, mas continuidade é tudo o que afirmamos.

\textbf{7.} Para $[0,1]^n $: dividir os dígitos de $ x \in C $ em
$ n $ subsequências intercaladas e perguntas repetidas 4--6
literalmente. Para $\R \to \R^2$: deixar $ h \colon [0,1] \to [-1,1]^2$
seja um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobreposição (reescalonamento $ f $). Definir $ F $ sobre $[m, m
+ \frac12]$ ($ m \in \Z $) como uma cópia de $ h $ redimensionado para preencher
$[-(m+1), m+1]^2$ para $ m \geq 0$ (e simetricamente para $ m <
0$) e em $[m + \frac12, m + 1]$ como o segmento afim
juntando os valores do endpoint: $ F $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} (colando
peças fechadas, \cref{prop:b3:topology:gluing}(b)) e sua imagem
contém $\bigcup_m [-(m+1), m+1]^2 = \R^2$.

\textbf{8.} $[0,1]$ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} e $[0,1]^2$ \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}: um
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} injeção é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} em sua imagem
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} aplicado à co-restrição).

\textbf{9.} Remover $\frac12$: $[0,1]\setminus\{\frac12\}$ é
desconectado. Se $ h \colon [0,1] \to [0,1]^2$ eram um
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}, $[0,1]^2\setminus\{h(\frac12)\}$ seria
desconectado também (homeomórfico imagens de espaços desconectados
estão desconectados); mas o quadrado menos um ponto é
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho}: unir dois pontos por dois segmentos caminho evitando
a punção. Contradição: $[0,1] \not\cong [0,1]^2$.

\textbf{10.} Na questão 8, um injetivo \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobreposição
$[0,1] \to [0,1]^2$ seria um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}, contradizendo
questão 9. Compacidade entrou exatamente em
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}: é o que faz o
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} inverso da bijeção \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} (imagens de fechado
conjuntos são \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, portanto fechado). Sem compacidade o
conclusão realmente falha: $[0, 2\pi) \to S^1$ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
bijeção que não é uma \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}.

\textbf{11.} Provado aqui: \emph{há um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
sujeição, mas não \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção, de $[0,1]$ para
$[0,1]^2$; em particular $[0,1] \not\cong [0,1]^2$.} Então
``dimensão'' não é preservada por \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} suposições ---
cardinalidade e até continuidade não consigo ver --- mas
\emph{é} um topológico invariante ao nível de
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismos}, pelo menos para $1$ contra $2$ dimensões, onde
conexão após exclusão é suficiente. A declaração geral
--- \emph{invariância de domínio}: $\R^m \cong \R^n $ implica $ m =
n $, e um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} injeção $\R^n \to \R^n $ está aberto ---
é verdade, mas requer \omterm{def:b3:galois:algebraic}{algébrico} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} (homologia), além
este curso.

\textbf{12.} Em ternário, $\frac C2 = \{\sum_na_n3^{-n} : a_n
\in \{0, 1\}\}$ (metade dos dígitos $\{0,2\}$ dá dígitos
$\{0,1\}$). Para $ t \in [0,1]$, escolha qualquer expansão ternária $ t =
\sum_nd_n3^{-n}$, $ d_n \in \{0,1,2\}$, e divida cada dígito
como $ d_n = a_n + b_n $ com $ a_n, b_n \in \{0,1\}$ ($0 = 0{+}0$,
$1 = 1{+}0$, $2 = 1{+}1$): então $ t \in \frac C2 + \frac C2$.
O ponto crucial é que cada dígito divide \emph{dentro de} $\{0,1\}$, então
nenhum carry jamais se propaga e os dígitos podem ser tratados
de forma independente. A inclusão reversa é clara (as somas dos dígitos permanecem
$\leq 2$). Redimensionando por $2$: $ C + C = [0,2]$.

\textbf{13.} O mapa $(x, y) \mapsto x + y $ envia $ C \times C $
para $ C + C = [0,2]$: a poeira, que não contém quadrado
(vazio \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}: \cref{exo:b3:topology:10}), projetos junto
a antidiagonal em um segmento completo. Auto-similaridade: o
primeiro dígito ternário de um ponto de Cantor é $0$ ou $2$ e
tirando dá $ C = \frac C3 \cup \bigl(\frac C3 +
\frac23\bigr)$ --- a equação de ponto fixo que gera
cada foto de $ C $.

\textbf{14.} Através $ C \cong \{0,1\}^\N $ (questão 2), o
intercalar $(\varepsilon, \varepsilon') \mapsto
(\varepsilon_1, \varepsilon_1', \varepsilon_2,
\varepsilon_2', \dots)$ é uma bijeção
$\{0,1\}^\N\times\{0,1\}^\N \to \{0,1\}^\N $, \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} ambos
maneiras (cada coordenada de saída depende de uma única entrada
coordenar; \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} do produto). Por isso $ C\times C \cong C $ e
indutivamente $ C^n \cong C $. Espaços familiares não compartilham isso:
$\R^2 \not\cong \R $ e $[0,1]^2 \not\cong [0,1]$
(questão 11); produtos infinitos fazem: $([0,1]^\N)^2 \cong
[0,1]^\N $ pela mesma intercalação.

\textbf{15.} $\sum_{k\geq1}2\cdot3^{-2k} = 2\cdot\frac{1/9}{1
- 1/9} = \frac14$: a expansão ternária de $\frac14$ é
$0.\overline{02}$, com dígitos em $\{0,2\}$, então $\frac14 \in
C $; não sendo nem uma expansão finita nem uma expansão eventualmente $2$
cauda, é um ponto final sem terço médio removido. Pontos finais
formam um conjunto contável (dois por intervalo removido, muitos contáveis
intervalos), enquanto $ C \cong \{0,1\}^\N $ é incontável
(argumento diagonal, ou questão 19): quase todos os Cantores
ponto é, como $\frac14$, invisível no endpoint \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}
foto.

\textbf{16.} $ g(x) = g(y)$ significa que as sequências binárias
$(b_n(x))$, $(b_n(y))$ representam o mesmo real. Distinto
sequências binárias representando o mesmo número ocorrem exatamente em
a ambigüidade diádica $0.w01^\infty = 0.w10^\infty $: no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo}
duas pré-imagens, e exatamente duas precisamente no diádico
racionais de $(0,1)$. Então $ g $ entra em colapso $ C $ para $[0,1]$ por
colando muitos pares contáveis --- o esqueleto combinatório de
a escadaria Cantor de \cref{ch:b3:measure}.

\textbf{17.} $ x $ não está isolado em $ P $, então $ B(x, r/2)$
contém alguns $ y_0 \in P \setminus \{x\}$; $ y_0$ não é
isolado também, então $ B(x, r/2)$ contém um segundo ponto $ y_1
\in P $. Qualquer $\rho \leq \min\bigl(\frac{d(y_0,y_1)}3,
\frac r4\bigr)$ faz $\bar B(y_0, \rho)$ e $\bar B(y_1,
\rho)$ disjunto e contido em $ B(x, r)$. Ambos estão centrados
em pontos de $ P $, onde a mesma extração de dois pontos pode ser
repetido: a perfeição é o suprimento inesgotável de recursos próximos
pontos que mantém a recursão viva para sempre.

\textbf{18.} Construir $ F_w $ por indução no comprimento da palavra:
$ F_\varnothing = P $, e dentro de cada bola $ B(y_w, \rho_w)$
questão 17 produz duas bolas fechadas disjuntas de raio $\leq
\min(\rho_w/2,\ 2^{-\abs w-1}\operatorname{diam}P)$ centrado
em pontos de $ P $; definir $ F_{wi} = \bar B(y_{wi}, \rho_{wi})
\cap P $: não vazio (seu \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro}) e \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}. Para infinito
$\varepsilon $, o não vazio aninhado compactos
$ F_{\varepsilon_1\cdots\varepsilon_m}$ não está vazio
interseção (propriedade de interseção finita no \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
$ P $), de diâmetro $0$: um único ponto $ h(\varepsilon)$.

\textbf{19.} Palavras diferindo primeiro na classificação $ m $ envie seu
imagens nos dois \emph{disjunto} conjuntos $ F_{w0}, F_{w1}$
(prefixo comum $ w $): $ h $ é injetivo. Se duas palavras concordam
classificação $ m $, ambas as imagens estão em um conjunto de diâmetro $\leq
2^{-m}\operatorname{diam}P $: $ h $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}. Então o
incontável $\{0,1\}^\N $ injeta em $ P $: todo \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito}
\omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} o espaço métrico é incontável --- $[0,1]$ e $ C $
entre eles.

\textbf{20.} $ h $ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} injeção do \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
$\{0,1\}^\N $ para o \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} (métrica) $ P $:
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} atualiza-o para um
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} em sua imagem; e $\{0,1\}^\N \cong C $
(questão 2). Todo \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} espaço métrico contém um
cópia do conjunto de Cantor: a perfeição tem um germe universal, e
é do Cantor.

\textbf{21.} Um contável \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} espaço métrico não pode ser
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} (questão 19), então tem um ponto isolado. Em $ K =
\{0\}\cup\{\frac1n : n \geq 1\}$ cada ponto $\frac1n $ é
isolado e $0$ não é: pontos isolados podem até ser \omterm{def:b3:topology:interior}{denso}
sem que o espaço seja discreto --- a compactação mantém sua
limite dentro.

\textbf{22.} Deixar $ P $ seja o conjunto de pontos de condensação de $ F $
e $\mathcal B $ a família contável de intervalos abertos com
pontos finais racionais. Cada ponto de não condensação de $ F $ mentiras
em alguns $ I \in \mathcal B $ com $ I \cap F $ contável, então $ F
\setminus P $ está contido na união desses contáveis
muitos traços contáveis: contáveis. Desde $ F $ é incontável,
$ P \neq \varnothing $; $ P $ está fechado (se $ x \notin P $, o
intervalo de testemunho $ I $ não contém nenhum ponto de condensação em
tudo: $ I \cap F $ contável) e $ P \subseteq F $ ($ F $ fechado:
um ponto de condensação é particularmente aderente). $ P $ é
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito}: eram $ I \cap P = \{x\}$ por algum intervalo $ I $, então
$ I \cap F \subseteq \{x\} \cup (F \setminus P)$ seria
contável, contraditório $ x \in P $. Agora a construção da árvore
das questões 17 a 19 são transcritas literalmente dentro $ P $: as peças
$\bar B(y, \rho) \cap P $ são \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} (subconjuntos fechados e limitados
de $\R $), todo \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} não está isolado em $ P $, e o
argumento nunca foi mais usado. Por isso $\abs P \geq
\abs{\{0,1\}^\N} = \mathfrak c $, e $\abs F \leq \mathfrak
c $ trivialmente: um incontável fechado $ F \subseteq \R $ tem
cardinalidade exatamente $\mathfrak c $. Conjuntos fechados não podem
testemunhe uma falha da hipótese do \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}.

\textbf{23.} Deixar $ x \neq y $ em $ C $ e escolha $ m \geq 0$ com
$3^{-(m+1)} \leq \abs{x - y} < 3^{-m}$. Pela pergunta 1 o
dígitos $ b_n(x) = b_n(y)$ concordar com $ n \leq m $; o primeiro
coordenada de $\Phi $ usa $ b_1, b_3, \dots $, o segundo $ b_2,
b_4, \dots $, então em cada coordenada os dois pontos compartilham em
menos $\lfloor m/2\rfloor $ dígitos binários iniciais:
\[
\norm{\Phi(x) - \Phi(y)}_\infty
\leq \sum_{k > \lfloor m/2\rfloor}2^{-k}
= 2^{-\lfloor m/2\rfloor} \leq \sqrt2\cdot2^{-m/2}
= \sqrt2\,\bigl(3^{-m}\bigr)^\alpha
\leq \sqrt2\,\bigl(3\abs{x-y}\bigr)^\alpha,
\]
usando $2^{-m/2} = 3^{-m\alpha}$ (pegue logaritmos); e
$\sqrt2\cdot3^\alpha = \sqrt2\cdot\sqrt2 = 2$: o limite
$2\abs{x-y}^\alpha $ sobre $ C $. Mesma lacuna $(u, v)$: $ f $ é afim
aí, então por $ t, s \in [u, v]$,
\[
\norm{f(t) - f(s)} = \frac{\abs{t-s}}{v-u}\,
\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}
\leq \frac{\abs{t-s}}{v-u}\,2(v-u)^\alpha
\leq 2\abs{t-s}^\alpha,
\]
desde $\frac{\abs{t-s}}{v-u} \leq \bigl(\frac{\abs{t-s}}
{v-u}\bigr)^\alpha $ quando $\abs{t-s} \leq v - u $. Em geral $ t <
s $: se $[t, s]$ conhece $ C $, deixar $ u'$ e $ v'$ seja o menor
e maiores pontos do \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ C \cap [t, s]$; então $ t $
está em uma lacuna (ou em um ponto de $ C $) cuja extremidade direita é
$ u'$, $ s $ em um com extremidade esquerda $ v'$, e
\[
\norm{f(t) - f(s)} \leq 2\abs{t - u'}^\alpha
+ 2\abs{v' - u'}^\alpha + 2\abs{s - v'}^\alpha
\leq 6\abs{t - s}^\alpha ;
\]
se $[t, s]$ sente falta $ C $, o caso da mesma lacuna se aplica. Então $ f $ é
$\alpha $-Hölder com $\alpha = \frac{\ln2}{2\ln3}$.

\textbf{24.} Suponha $\norm{F(t) - F(s)} \leq
C\abs{t-s}^\alpha $ com $ F $ sobrejetivo e $\alpha >
\frac12$. Corte $[0,1]$ em $ N $ intervalos $ I_1, \dots, I_N $ de
comprimento $\frac1N $: cada imagem $ F(I_j)$ tem diâmetro $\leq
CN^{-\alpha}$. Dois pontos distintos da grade $ G_M =
\bigl\{\bigl(\frac iM, \frac jM\bigr)\bigr\}_{0 \leq i, j
\leq M}$ estão à distância $\geq \frac1M $, então um conjunto de diâmetro
$< \frac1M $ contém no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} um deles. Escolher $ M =
\lfloor N^\alpha/(2C)\rfloor $ (com $ N $ grande): então
$ CN^{-\alpha} \leq \frac1{2M} < \frac1M $ e sobrejetividade
coloca cada um dos $(M+1)^2$ pontos da grade em alguns
$ F(I_j)$, de onde
\[
\frac{N^{2\alpha}}{4C^2} \leq (M + 1)^2 \leq N,
\]
e $ N^{2\alpha - 1} \leq 4C^2$ falha em grande $ N $ quando
$2\alpha > 1$: contradição. Nossa curva, com $\alpha \approx
0.3155$, fica abaixo da parede, como deveria; Curva de Hilbert
(admitido) é $\frac12$-Hölder, então o expoente crítico
$\frac12$ é alcançado --- Hregularidade mais antiga, ao contrário
injetividade, é uma questão de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}, e $\frac12$ é exatamente
a fronteira dessa dimensão $2$ impõe em um mapa de
dimensão $1$.

\textbf{25.} O $ m $-º cluster $\{\frac1m + \frac1n : n >
m^2\}$ reside em $\bigl(\frac1m, \frac1m + \frac1{m^2}\bigr]
\subseteq \bigl(\frac1m, \frac1{m-1}\bigr)$ para $ m \geq 2$,
porque $\frac1{m-1} - \frac1m = \frac1{m(m-1)} >
\frac1{m^2}$ (e o primeiro cluster está em $(1, \frac32]$):
os clusters ocupam intervalos disjuntos. Limitar pontos de $ K $:
dentro do $ m $-ésimo intervalo, apenas $\frac1m $ (o aglomerado
converge para ele e é discreto em si); globalmente, $0$
(todo \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $0$ contém clusters inteiros). Então $ K'
= \{0\} \cup \{\frac1m\}$, então $ K'' = \{0\}$ (cada $\frac1m $
está isolado em $ K'$), $ K''' = \varnothing $; $ K $ contém seu
pontos limites, portanto é fechado, limitado, contável, \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar},
e seus pontos isolados --- os pontos de cluster $\frac1m +
\frac1n $ --- são \omterm{def:b3:topology:interior}{denso} em $ K $: cada elemento de $ K'$ é
seu limite, como prevê o mecanismo da pergunta 21. Indução:
$ K_1 = \{0\}\cup\{\frac1n\}$ tem $ K_1^{(1)} = \{0\}$; dado
um contável \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ K_j \subseteq [0, 1]$ com $ K_j^{(j)} =
\{0\}$ e $ K_j^{(j+1)} = \varnothing $, definir
\[
K_{j+1} = \{0\} \cup \bigcup_{m \geq 1}
\Bigl(\frac1m + \varepsilon_m K_j\Bigr),
\]
com $\varepsilon_m $ pequeno o suficiente para que $ m $-ª cópia mente
em $\bigl(\frac1m, \frac1{m-1}\bigr)$. Cópia de atos de derivação
por cópia (as cópias vivem em intervalos abertos disjuntos), então
$ K_{j+1}^{(i)} = \{0\} \cup \bigcup_m\bigl(\frac1m +
\varepsilon_mK_j^{(i)}\bigr)$ para $ i \leq j $; no $ i = j $ isso
lê $\{0\} \cup \{\frac1m\}$, então $ K_{j+1}^{(j+1)} =
\{0\}$ e $ K_{j+1}^{(j+2)} = \varnothing $. Cada classificação finita
ocorre. UM \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} set é o outro extremo: $ P' = P$, o
a derivação nunca se move --- e Cantor--Bendixson (questão
22) diz precisamente que todo conjunto fechado se divide em um
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} núcleo, invisível para derivação e um número contável
restante que a derivação corrói.
\end{solution}
