\section*{Capítulo \ref{ch:b3:lebesgue} --- O Lebesgue
Integral}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:1}
(a) Se $f $ não é decrescente, $\{f > t\}$ é $\varnothing $, $\R $,
ou um raio $\intoo a{+\infty}$ / $\intco a{+\infty}$: Borel em
cada caso; não crescente da mesma forma. Uma derivada: $ f'(x) =
\lim_n n\bigl(f(x + \frac1n) - f(x)\bigr)$ é um limite pontual
de \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} (por isso \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável}) funções:
\cref{prop:b3:lebesgue:stability}(c).

(b) $\{f > t\} = \bigcup_{q \in \Q,\, q > t}\{f > q\}$: se o
níveis racionais são \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável}, todos os níveis são, e os raios
gerar $\mathcal B(\R)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:2}
Primeiro: $(1 + x/n)^n \nearrow \eu^x $ para $ x \geq 0$, então o
integrando tende pontualmente a $\eu^{-x}\cos x $; para $ n \geq 2$,
$(1 + x/n)^n \geq (1 + x/2)^2$, dando o \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} dominador
$(1 + x/2)^{-2}$. DCT:
\[
\lim_n\int_0^\infty\frac{\cos x}{(1 + x/n)^n}\dd x
= \int_0^\infty \eu^{-x}\cos x\,\dd x
= \operatorname{Re}\int_0^\infty\eu^{-(1 - \iu)x}\dd x
= \operatorname{Re}\frac{1}{1 - \iu} = \frac12 .
\]
Segundo: substituto $ u = x^n $ (um $\mathcal C^1$ bijeção de
$\intoo01$):
\[
\int_0^1\frac{nx^{n-1}}{1 + x}\dd x = \int_0^1\frac{\dd u}{1 +
u^{1/n}} \longrightarrow \int_0^1\frac{\dd u}{2} = \frac12,
\]
por DCT: para $ u \in \intoo01$, $ u^{1/n} \to 1$, e o
integrando é limitado por $1$ em um finito \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} o espaço.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:3}
(um) $ f_n = n\,\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$: $\liminf f_n = 0$
pontualmente, $\int f_n = 1$: $0 < 1$.

(b) Altura: $ n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$; largura: $\frac1n\mathbf
1_{\intoo0n}$; tradução: $\mathbf 1_{\intoo n{n+1}}$. Todos
tendem a $0$ pontualmente com $\int = 1$. Em cada caso o
\emph{dominação} hipótese falha: $\sup_nf_n $ é
$\approx 1/x $ aproximar $0$, $\approx $ uma constante não \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}
perfil, $\mathbf 1_{\intoo1\infty}$-como --- nunca \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}.

(c) ``$\int\limsup f_n \geq \limsup\int f_n $'' falha para o
traduzindo colisão: lado esquerdo $0$, lado direito $1$.
``$\limsup\int \leq \int\limsup $'' é a mesma afirmação. E
Fatou para $\limsup $ com $\leq $ invertido
(``Fatou reverso'') requer um dominador --- o mesmo solavanco é
o contra-exemplo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:4}
(a) Para $ x > 0$: $\frac1{\eu^x - 1} = \frac{\eu^{-x}}{1 -
\eu^{-x}} = \sum_{n\geq1}\eu^{-nx}$, então $\frac{x}{\eu^x - 1} =
\sum_{n\geq1}x\eu^{-nx}$, uma série de não negativos \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável}
funções: \cref{cor:b3:lebesgue:additivity} permite termo a termo
integração:
\[
\int_0^\infty\frac{x\,\dd x}{\eu^x - 1}
= \sum_{n\geq1}\int_0^\infty x\eu^{-nx}\dd x
= \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6
\]
($\int_0^\infty x\eu^{-nx}\dd x = n^{-2}$ por partes; Basileia de
o volume do Ano 2, ou \cref{exo:b3:hilbert:5} por vir).

(b) Ligado $\intoo01$, $-x\ln x \geq 0$, então $ x^{-x} =
\eu^{-x\ln x} = \sum_k\frac{(-x\ln x)^k}{k!}$ é uma série de
termos não negativos: troque novamente. Substituindo $ x =
\eu^{-u/(k+1)}$:
\[
\int_0^1(-x\ln x)^k\dd x
= \int_0^\infty\Bigl(\frac{u}{k+1}\Bigr)^{k}
\eu^{-\frac{ku}{k+1}}\;\frac{\eu^{-\frac u{k+1}}}{k+1}\,\dd u
= \frac{1}{(k+1)^{k+1}}\int_0^\infty u^k\eu^{-u}\dd u
= \frac{k!}{(k+1)^{k+1}} .
\]
Por isso $\int_0^1x^{-x}\dd x = \sum_{k\geq0}\frac{1}{(k+1)^{k+1}}
= \sum_{n\geq1}n^{-n}$: o sonho do segundo ano, rigorosamente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:5}
(a) Markov: $ a\,\mathbf 1_{\{f \geq a\}} \leq f $, integrar:
$\mu(\{f \geq a\}) \leq \frac1a\int f $. Se $\int f = 0$:
$\mu(\{f \geq \frac1n\}) = 0$ para cada $ n $, e $\{f > 0\} =
\bigcup_n\{f \geq \frac1n\}$ é nulo.

(b) $\mu(\{\abs f = \infty\}) \leq \mu(\{\abs f \geq n\}) \leq
\frac1n\int\abs f \to 0$.

(c) Pegue $ A = \{f > 0\}$: $\int f^+\dd\mu = \int_Af\,\dd\mu =
0$, então $ f^+ = 0$ a.e.\ por (a); da mesma maneira $ f^- = 0$ a.e.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:6}
(um) $\mathbf 1_\Q $: descontínuo em todos os lugares, não
Riemann \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} (\cref{thm:b3:lebesgue:riemann}); é
Integral de Lebesgue é $\lambda(\Q) = 0$. Thomé: \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} em
todo irracional (dado $\varepsilon $, apenas um número finito
racionais em $\intcc01$ tem denominador $\leq
1/\varepsilon $; evite-os por um pequeno \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança}),
descontínuo em racionais (\omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidade} dos irracionais): \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
a.e., Riemann \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}, integrante $0$ (desaparece a.e.).
$\mathbf 1_K $, $ K $ um conjunto gordo de Cantor: o conjunto de descontinuidade é
$\partial K = K $ (fechado com vazio \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}), de \omterm{def:b3:measure:measure}{medir}
$\frac12 > 0$: \emph{não} Riemann \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} --- ainda
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{Lebesgue-integrável} com integral $\lambda(K) = \frac12$.

(b) $\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\frac{\abs{\sin x}}x\dd x \geq
\frac1{(k+1)\pi}\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\abs{\sin x}\dd x =
\frac{2}{(k+1)\pi}$: a série diverge. Convergência do
integral imprópria: para $ A > \pi $,
\[
\int_\pi^A\frac{\sin x}x\dd x = \Bigl[\frac{-\cos
x}x\Bigr]_\pi^A - \int_\pi^A\frac{\cos x}{x^2}\dd x,
\]
e ambos os termos convergem como $ A \to \infty $ ($\frac1{x^2}$ é
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}): convergência condicional sem absoluta
integrabilidade.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:7}
Dominação: $\abs{\partial_t(\eu^{-x^2}\cos(tx))} =
\abs{x\eu^{-x^2}\sin(tx)} \leq x\eu^{-x^2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} e
independente de $ t $: \cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} aplica-se
globalmente,
\[
F'(t) = -\int_0^\infty x\eu^{-x^2}\sin(tx)\,\dd x
= \Bigl[\tfrac12\eu^{-x^2}\sin(tx)\Bigr]_0^\infty
- \frac t2\int_0^\infty\eu^{-x^2}\cos(tx)\dd x
= -\frac t2F(t)
\]
(integração por partes com $\dd v = x\eu^{-x^2}\dd x $). O
EDO linear dá $ F(t) = F(0)\eu^{-t^2/4}$; com $ F(0) =
\frac{\sqrt\pi}2$ (\cref{pb:b3:lebesgue:1}), o gaussiano
se reproduz sob esta transformada de cosseno.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:8}
A integral converge: perto $0$ o integrando tende a $ b - a $
(limitado), e decai como $\eu^{-ax}$ no infinito. Consertar $ a $
e ver $ I(b) = \int_0^\infty\frac{\eu^{-ax} -
\eu^{-bx}}x\dd x $ em função de $ b \in \intco a{+\infty}$.
Para todos $ b \geq a $: $\abs{\partial_b(\text{integrand})} =
\eu^{-bx} \leq \eu^{-ax}$, e $\int_0^\infty\eu^{-ax}\dd x =
\frac1a < \infty $: um \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} dominador. Então
\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} dá $ I'(b) =
\int_0^\infty\eu^{-bx}\dd x = \frac1b $, e $ I(a) = 0$:
\[
I(b) = \int_a^b\frac{\dd t}t = \ln\frac ba .
\]
(Equivalentemente, a rota da dica: o integrando é
$\int_a^b\eu^{-xt}\dd t \geq 0$ e o intercâmbio é o
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} análogo de \cref{cor:b3:lebesgue:additivity},
ou seja,\ Tonelli --- comprovado em \cref{ch:b3:product}; o
A rota do parâmetro permanece neste capítulo.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:9}
$\nu(\varnothing) = 0$; para disjunto $(A_n)$, $ f\mathbf
1_{\bigsqcup A_n} = \sum_nf\mathbf 1_{A_n}$ (pontualmente, todos
termos $\geq 0$), e \cref{cor:b3:lebesgue:additivity} dá
$\sigma $-aditividade. A fórmula $\int g\,\dd\nu = \int
gf\,\dd\mu $: para $ g = \mathbf 1_A $ é a definição de
$\nu $; para \omterm{def:b3:groups:simple}{simples} $ g $, linearidade; para $ g \geq 0$ \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável},
pegue \omterm{def:b3:groups:simple}{simples} $ s_n \nearrow g $
(\cref{thm:b3:lebesgue:approximation}): $ s_nf \nearrow gf $ e
MCT dos dois lados passa ao limite. (Este ``indicador
$\to $ \omterm{def:b3:groups:simple}{simples} $\to $ A escada rolante MCT'' é a máquina padrão de
a teoria.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:10}
(um) $\abs{\sin(tx)} \leq \abs tx $ dá
$\abs{\frac{\sin(tx)}{x(1+x^2)}} \leq \frac{\abs
t}{1+x^2}$: a integral converge, e em $\abs t \leq T $ o
dominador $\frac{T}{1+x^2}$ rendimentos continuidade
(\cref{thm:b3:lebesgue:paramcont}). Diferenciação:
$\abs{\partial_t} = \abs{\frac{\cos(tx)}{1+x^2}} \leq
\frac1{1+x^2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}: $ f'(t) =
\int_0^\infty\frac{\cos(tx)}{1+x^2}\dd x $ para todos $ t $. Um segundo
diferenciação exigiria integração $\frac{x\sin(tx)}{1 +
x^2}$, cujo valor absoluto se comporta como $\frac{\abs{\sin(tx)}}
x $ no infinito: \emph{não} \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} --- nenhum dominador existe
e \cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} não pode ser aplicado novamente.

(b) Admitir $ f'(t) = \frac\pi2\eu^{-t}$ para $ t > 0$: por
estranheza de $ f $, $ f'$ é par, então $ f'(t) =
\frac\pi2\eu^{-\abs t}$ --- o que é \emph{não diferenciável
em $0$}: $ f $ é $\mathcal C^1$ mas não $\mathcal C^2$,
confirmando que a segunda diferenciação bloqueada não era um
acidente técnico. Para $ t > 0$ a integral imprópria
$\int_0^\infty\frac{x\sin(tx)}{1+x^2}\dd x $ é igual $-f''(t) =
\frac\pi2\eu^{-t}$ (diferenciando a fórmula admitida onde
é legítimo, ou seja,\ em $\intoo0\infty $) --- um impróprio,
valor não Lebesgue.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:11}
(a) Deixe $ g_n = (f - f_n)^+$: então $0 \leq g_n \leq f $
(positividade de $ f_n $), $ g_n \to 0$ a.e., e $ f $ é um
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} dominador: $\int g_n \to 0$ (DCT). Desde
$\abs{f_n - f} = 2(f - f_n)^+ - (f - f_n)$,
\[
\int\abs{f_n - f} = 2\int g_n - \Bigl(\int f - \int
f_n\Bigr) \longrightarrow 0 + 0 .
\]

(b) A colisão deslizante $ f_n = \mathbf 1_{\intcc n{n+1}}$ tem
$ f_n \to 0$ a.e.\ e $\int f_n = 1 \not\to 0$: sem o
convergência de integrais, $ L^1$ a convergência falha (e assim
faz a hipótese). O exemplo assinado: $ f_n \to 0$ em
cada $ x \neq 0$, $\int f_n = 0$, mas $\int\abs{f_n} = 2$:
para sequências sinalizadas, o teorema é genuinamente sobre
$\abs{f_n}$ tipo de controle, e a positividade foi usada exatamente em
$ g_n \leq f $.

(c) \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{Densidades} satisfazem $\int p_n = 1 = \int p $: o
hipótese de (a) é automática, então $ p_n \to p $ a.e.\ forças
$\norm{p_n - p}_{L^1} \to 0$ --- e, portanto, convergência de
as probabilidades $\int_Ap_n \to \int_Ap $ \emph{uniformemente}
geral \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável} $ A $ ($\abs{\int_A(p_n - p)} \leq
\norm{p_n - p}_1$): Scheffé transforma a convergência pontual de
\omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidades} em convergência de leis de variação total.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:12}
(a) Ligado $\intoo0n $, $\varphi_n(x) = n\log(1 - \frac xn)$
aumenta em $ n $ para $-x $ (o mapa $ t \mapsto
\frac{\log(1 - xt)}{t}$ diminui à medida que $ t = \frac1n
\downarrow 0$; ou expandir: $\varphi_{n}' \geq 0$ em $ n $ através de
$\log(1-u) + \frac{u}{1-u} \geq 0$). Então $(1 -
\frac xn)^n\eu^{x/2}\mathbf 1_{x<n} \nearrow
\eu^{-x/2}$, e o MCT dá
\[
\lim_n\int_0^n\Bigl(1 - \frac xn\Bigr)^n\eu^{x/2}\dd x =
\int_0^\infty\eu^{-x/2}\dd x = 2 .
\]

(b) Substituto $ u = x^n $ ($ x = u^{1/n}$, $ n x^{n-1}\dd x =
\dd u $):
\[
\int_0^1\frac{nx^{n-1}}{1 + x}\dd x =
\int_0^1\frac{\dd u}{1 + u^{1/n}} .
\]
Para $ u \in \intoo01$: $ u^{1/n} \to 1$, então o integrando
tende a $\frac12$, dominado por $1$: o limite é
$\frac12$ (DCT). (A massa de $ nx^{n-1}$ concentra-se em $ x
= 1$, onde $\frac1{1+x} = \frac12$: a substituição faz
a concentração visível.)

(c) Pontualmente, $(1 + x/n)^n \nearrow \eu^x $ e $ x^{1/n} \to
1$ ($ x > 0$): o integrando tende a $\eu^{-x}$. Dominador
para $ n \geq 2$: sobre $\intoc01$, $ x^{-1/n} \leq x^{-1/2}$ e
$(1 + x/n)^{-n} \leq 1$: vinculado $ x^{-1/2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}; sobre
$\intoo1\infty $, $ x^{-1/n} \leq 1$ e $(1 + x/n)^n \geq 1 +
\binom n2\frac{x^2}{n^2} \geq 1 + \frac{x^2}4$: vinculado
$\frac{4}{4 + x^2}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}. DCT:
\[
\lim_n\int_0^\infty\frac{\dd x}{(1 + x/n)^nx^{1/n}} =
\int_0^\infty\eu^{-x}\dd x = 1 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:lebesgue:1}
\textbf{1.} $ A $ é $\mathcal C^1$ pelo teorema fundamental
do cálculo e da regra da cadeia: $ A'(t) =
2\eu^{-t^2}\int_0^t\eu^{-x^2}\dd x $. Para $ B $:
$\partial_t\bigl(\frac{\eu^{-t^2(1+x^2)}}{1+x^2}\bigr) =
-2t\,\eu^{-t^2(1+x^2)}$, \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} e delimitado $[t_0, T]
\times \intcc01$ para qualquer $0 < t_0 < T $ (dominação limitada em um
finito \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} o espaço é suficiente): $ B $ é $\mathcal C^1$ sobre
$\intoo0{+\infty}$ com
\[
B'(t) = -2t\int_0^1 \eu^{-t^2(1+x^2)}\dd x
= -2\eu^{-t^2}\int_0^1 t\,\eu^{-(tx)^2}\dd x
= -2\eu^{-t^2}\int_0^t\eu^{-u^2}\dd u = -A'(t)
\]
(substituição $ u = tx $).

\textbf{2.} $ A(0) = 0$ e $ B(0) = \int_0^1\frac{\dd x}{1+x^2}
= \frac\pi4$. $ A + B $ tem derivada zero em
$\intoo0{+\infty}$ e é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} no $0$ ($ B $ por
dominação $\frac1{1+x^2}$ e
\cref{thm:b3:lebesgue:paramcont}): $ A + B \equiv \frac\pi4$.
Como $ t\to+\infty $: $0 \leq B(t) \leq \eu^{-t^2} \to 0$, e
$ A(t) \to \bigl(\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x\bigr)^2$ (MCT ou
apenas convergência monótona da integral interna).

\textbf{3.} Por isso $\bigl(\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x\bigr)^2
= \frac\pi4$: $\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x =
\frac{\sqrt\pi}2$, e por uniformidade $ G = \sqrt\pi $. Também
$\Gamma(\frac12) = \int_0^\infty x^{-1/2}\eu^{-x}\dd x
\overset{x = u^2}{=} 2\int_0^\infty\eu^{-u^2}\dd u =
\sqrt\pi $.

\textbf{4.} Para $ t > 0$: $\abs{\eu^{-tx}\frac{\sin x}x} \leq
\eu^{-tx}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}. Para $ t = 0$, convergência imprópria: em
$[\pi, A]$,
\[
\int_\pi^A\frac{\sin x}x\dd x
= \Bigl[-\frac{\cos x}x\Bigr]_\pi^A -
\int_\pi^A\frac{\cos x}{x^2}\dd x,
\]
ambos os termos convergem como $ A \to \infty $; aproximar $0$ o integrando
estende continuamente por $1$.

\textbf{5.} Sobre $[t_0, +\infty)$ ($ t_0 > 0$):
$\abs{\partial_t\bigl(\eu^{-tx}\tfrac{\sin x}x\bigr)} =
\eu^{-tx}\abs{\sin x} \leq \eu^{-t_0x}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}:
\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} aplica-se a todos esses
intervalo, então em todos $\intoo0{+\infty}$:
\[
F'(t) = -\int_0^\infty\eu^{-tx}\sin x\,\dd x
= -\operatorname{Im}\int_0^\infty\eu^{-(t - \iu)x}\dd x
= -\operatorname{Im}\frac{1}{t - \iu} = -\frac{1}{1 + t^2}.
\]

\textbf{6.} $\abs{F(t)} \leq \int_0^\infty\eu^{-tx}\dd x =
\frac1t \to 0$. Integrando $ F' = -\frac1{1+t^2}$: $ F(t) = C -
\arctan t $, e $ t \to \infty $ forças $ C = \frac\pi2$: $ F(t) =
\frac\pi2 - \arctan t $ sobre $\intoo0{+\infty}$.

\textbf{7.} Integrar por partes em $[A, R]$ com $\sin x =
(-\cos x)'$ e deixe $ R \to \infty $:
\[
\int_A^{\infty}\eu^{-tx}\frac{\sin x}x\dd x
= \frac{\cos A\;\eu^{-tA}}{A}
- \int_A^\infty \cos x\,\Bigl(\frac tx +
\frac1{x^2}\Bigr)\eu^{-tx}\dd x .
\]
Limite $\abs{\cos} \leq 1$: o primeiro termo é $\leq \frac1A $;
a integral é no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $\int_A^\infty t\eu^{-tx}\frac{\dd x}x
+ \int_A^\infty\frac{\dd x}{x^2} \leq \frac1A\int_0^\infty
t\eu^{-tx}\dd x + \frac1A = \frac2A $. Total: $\leq \frac 3A $,
uniformemente para $ t \in [0, 1]$ (o caso $ t = 0$ incluído). Agora
\[
\abs{F(t) - D} \leq
\Bigl|\int_0^A(\eu^{-tx} - 1)\,\frac{\sin x}x\,\dd x\Bigr| +
\frac6A .
\]
Sobre $[0, A]$: $\abs{\eu^{-tx} - 1} \leq tx \leq tA $ e
$\abs{\frac{\sin x}x} \leq 1$, então o primeiro termo é no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo}
$ tA^2$. Escolher $ A $ com $\frac6A < \varepsilon $, então $ t <
\varepsilon/A^2$: $\abs{F(t) - D} < 2\varepsilon $.

\textbf{8.} Portanto $ D = \lim_{t\to0^+}F(t) =
\lim_{t\to0^+}\bigl(\frac\pi2 - \arctan t\bigr) =
\frac\pi2$.

\textbf{9.} Por partes ($ u = \sin^2x $, $ v' = x^{-2}$):
\[
\int_0^\infty\frac{\sin^2x}{x^2}\dd x
= \Bigl[-\frac{\sin^2x}{x}\Bigr]_0^\infty +
\int_0^\infty\frac{2\sin x\cos x}{x}\dd x
= \int_0^\infty\frac{\sin 2x}{x}\dd x = D = \frac\pi2
\]
(substituir $ u = 2x $ na última etapa; termos de limite desaparecem:
$\sin^2 x/x \to 0$ em ambas as extremidades).

\textbf{10.} Por partes ($ u = 1 - \cos x $, $ v' = x^{-2}$):
$\int_0^\infty\frac{1 - \cos x}{x^2}\dd x =
\int_0^\infty\frac{\sin x}x\dd x = \frac\pi2$. Consistência:
$1 - \cos x = 2\sin^2\frac x2$, e a substituição $ x = 2u $
voltas $\int\frac{2\sin^2(x/2)}{x^2}\dd x $ em
$\int\frac{\sin^2u}{u^2}\dd u $: os dois cálculos concordam.

\textbf{11.} $\int_0^\infty\frac{\sin(ax)}x\dd x = \frac\pi2$
para cada $ a > 0$ (substituir $ u = ax $: a integral é
invariante à escala); $\int_\R\eu^{-ax^2}\dd x = \sqrt{\pi/a}$
(substituir $ u = \sqrt a\,x $). A escala no argumento deixa
a integral de Dirichlet fixa e divide o Gaussiano por
$\sqrt a $.

\textbf{12.} Um dominador válido para todos $ t \in [0,1]$ deve
dominar $\sup_{t\in[0,1]}\abs{\eu^{-tx}\frac{\sin
x}x} = \abs{\frac{\sin x}x}$, o que não é \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}
(\cref{exo:b3:lebesgue:6}): DCT não pode cruzar $ t = 0$. O
substituto da questão 7 --- caudas uniformemente pequenas no
parâmetro, compactar parte tratada pela DCT --- é o padrão
``uniforme integrabilidade'' padrão e reaparece sempre que
convergência condicional encontra intercâmbio limite.

\textbf{13.} Se $ g = \log f $ é convexo então $ f = \exp\circ g $
é convexo (exp é convexo crescente: $ f(\lambda x + (1-\lambda)
y) \leq \eu^{\lambda g(x) + (1-\lambda)g(y)} \leq \lambda f(x)
+ (1-\lambda)f(y)$, o último passo por convexidade de exp entre
os pontos $ g(x), g(y)$). Produtos e substituições afins:
logaritmos os transformam em somas e substituições afins de
funções convexas. Hölder ($\frac1p + \frac1q = 1$): para
$\int\abs u^p = \int\abs v^q = 1$, Jovem dá $\abs{uv} \leq
\frac{\abs u^p}p + \frac{\abs v^q}q $, integrar: $\int\abs{uv}
\leq 1$; o caso geral por homogeneidade. Então, por $\lambda
\in \intoo01$, aplique-o com $ p = \frac1\lambda $ para o
fatoração
\[
t^{\lambda x + (1-\lambda)y - 1}\eu^{-t}
= \bigl(t^{x-1}\eu^{-t}\bigr)^{\lambda}
\bigl(t^{y-1}\eu^{-t}\bigr)^{1-\lambda} :
\qquad
\Gamma(\lambda x + (1{-}\lambda)y) \leq
\Gamma(x)^\lambda\,\Gamma(y)^{1-\lambda} .
\]

\textbf{14.} Para um convexo $ g $, a inclinação de um acorde aumenta
com seus pontos finais (desigualdade de três acordes). Comparando o
acordes acabados $[n-1, n]$, $[n, n+x]$, $[n, n+1]$:
\[
\log(n-1) = \frac{g(n) - g(n-1)}1 \leq
\frac{g(n+x) - g(n)}x \leq \frac{g(n+1) - g(n)}1 = \log n,
\]
e multiplicando por $ x > 0$ dá a reivindicação.

\textbf{15.} Com $ f(n) = (n-1)!$ (recursão de $ f(1) = 1$)
e $ f(n + x) = x(x+1)\cdots(x+n-1)\,f(x)$, pergunta 14 diz
\[
(n-1)^x\,(n-1)! \;\leq\; x(x+1)\cdots(x+n-1)\,f(x)
\;\leq\; n^x\,(n-1)! .
\]
O limite superior é reescrito como $ f(x) \leq
\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}\cdot\frac{x+n}n $, e o
limite inferior na classificação $ n+1$ como $ f(x) \geq
\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}$. O fator de correção
$\frac{x+n}n \to 1$: as forças sanduíche
\[
f(x) = \lim_n\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}
\qquad (x \in \intoc01),
\]
uma expressão independente de $ f $: exclusividade em $\intoc01$,
portanto, em todos os lugares pela recursão. Desde $\Gamma $ satisfaz
todas as três hipóteses (questão 13), $ f = \Gamma $ e Gauss
fórmula é válida --- para todos $ x > 0$, já que ambos os lados obedecem ao mesmo
recursão.

\textbf{16.} Aproximar $0$, o integrando é $\sim t^{x-1}$,
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} se $ x > 0$; aproximar $1$, simétrico com $ y $.
Integração por partes em $\intcc\varepsilon{1-\varepsilon}$,
deixando $\varepsilon \to 0$ (os termos de limite desaparecem para $ x, y >
0$):
\[
B(x{+}1, y) = \Bigl[-t^x\frac{(1-t)^y}y\Bigr]_0^1 +
\frac xy\int_0^1t^{x-1}(1-t)^y\,\dd t
= \frac xy\bigl(B(x, y) - B(x{+}1, y)\bigr),
\]
usando $(1-t)^y = (1-t)^{y-1}(1 - t)$; resolvendo, $ B(x+1, y) =
\frac{x}{x+y}B(x, y)$. E $ B(1, y) =
\int_0^1(1-t)^{y-1}\dd t = \frac1y $.

\textbf{17.} $ f(1) = \frac1y\cdot\frac{\Gamma(1+y)}{\Gamma(y)}
= 1$; $ f(x+1) = \frac{x}{x+y}B(x,y)\cdot\frac{(x+y)\Gamma(x+y)}
{\Gamma(y)} = x\,f(x)$; e $ f $ é log-convexo em $ x $ como um
produto do log-convexo $ B(\cdot, y)$ (Hölder no
fatoração $ t^{(\lambda x_1 + (1-\lambda)x_2)-1}(1-t)^{y-1}
= (\cdots)^\lambda(\cdots)^{1-\lambda}$, como na questão 13)
e $\Gamma(\cdot + y)$ (mudança afim). Bohr-Mollerup: $ f =
\Gamma $, ou seja\ $ B(x, y) =
\frac{\Gamma(x)\Gamma(y)}{\Gamma(x+y)}$.

\textbf{18.} Com $ t = \sin^2\theta $, $\dd t =
2\sin\theta\cos\theta\,\dd\theta $ e $ t^{-1/2}(1-t)^{-1/2} =
\frac1{\sin\theta\cos\theta}$:
\[
B\Bigl(\frac12, \frac12\Bigr) =
\int_0^{\pi/2}2\,\dd\theta = \pi
= \frac{\Gamma(\frac12)^2}{\Gamma(1)}
\quad\Longrightarrow\quad
\Gamma\Bigl(\frac12\Bigr) = \sqrt\pi .
\]
A Parte I alcançou a mesma constante diferenciando um
parâmetro e levando duas funções aos seus limites; aqui
a convexidade por si só enrijeceu o problema até que apenas um valor
sobreviveu. Análise por movimento versus análise por forma.

\textbf{19.} $ g(1) = \frac{2^0}{\sqrt\pi}\Gamma(\frac12)
\Gamma(1) = 1$. Recursão:
\[
g(x+1) = \frac{2^{x}}{\sqrt\pi}\,
\Gamma\Bigl(\frac{x+1}2\Bigr)\Gamma\Bigl(\frac x2 + 1\Bigr)
= \frac{2^{x}}{\sqrt\pi}\cdot\frac x2\,
\Gamma\Bigl(\frac x2\Bigr)\Gamma\Bigl(\frac{x+1}2\Bigr)
= x\,g(x) .
\]
Log-convexidade: produto de $\eu^{(x-1)\log2}$ (log-afim) e
duas reparametrizações afins do log-convexo $\Gamma $.
Bohr-Mollerup dá $ g = \Gamma $; contexto $ x = 2z $:
$\Gamma(2z) = \frac{2^{2z-1}}{\sqrt\pi}\Gamma(z)\Gamma(z +
\frac12)$.

\textbf{20.} De $\Gamma(\frac12) = \sqrt\pi $ e o
recursão, $\Gamma(n + \frac12) = (n - \frac12)(n -
\frac32)\cdots\frac12\,\sqrt\pi =
\frac{(2n-1)(2n-3)\cdots1}{2^n}\sqrt\pi =
\frac{(2n)!}{4^nn!}\sqrt\pi $ (completo o produto estranho com
os pares). Assintóticos: questão 14 com $ g = \log\Gamma $
e $ x = \frac12$ dá $\sqrt{n-1} \leq
\frac{\Gamma(n+\frac12)}{\Gamma(n)} \leq \sqrt n $, então o
proporção para $\sqrt n $ está espremido entre $\sqrt{1 - \frac1n}$
e $1$.

\textbf{21.} Da pergunta 20, $(2n)! =
\frac{4^nn!}{\sqrt\pi}\Gamma(n + \tfrac12)$, então
\[
\binom{2n}n = \frac{(2n)!}{(n!)^2}
= \frac{4^n\,\Gamma(n+\frac12)}{\sqrt\pi\;n!}
= \frac{4^n}{\sqrt\pi}\cdot
\frac{\Gamma(n+\frac12)}{n\,\Gamma(n)}
\sim \frac{4^n}{\sqrt\pi}\cdot\frac{\sqrt n}{n}
= \frac{4^n}{\sqrt{\pi n}} .
\]
Numericamente, $4^{10}/\sqrt{10\pi} = 1048576/5.6050 \approx
187078.6$, contra $\binom{20}{10} = 184756$: razão $0.9876$
--- o erro é $ O(1/n)$, visível em $ n = 10$.

\textbf{22.} Equivalências: $\Gamma(\frac12) = \sqrt\pi
\Leftrightarrow G = \sqrt\pi $ (a substituição $ x = u^2$ de
pergunta 3) $\Leftrightarrow B(\frac12, \frac12) = \pi $
(fórmula de Euler); duplicação em $ z = n $ \emph{é} o
forma fechada de $\Gamma(n + \frac12)$, qual \emph{é} o
estimativa binomial central até o lema da inclinação. O
técnica de parâmetros (Parte I--II) calcula limites de movimento
quantidades e é indispensável quando uma deformação genuína é
presente (a integral de Dirichlet não tem prova de convexidade); o
técnica de convexidade não calcula nada, mas proíbe tudo
--- é excelente em exclusividade e equações funcionais
(Gauss, Euler, Legendre em três golpes), onde
a diferenciação se afogaria na computação. UM completo
analista carrega ambos.

\textbf{23.} Com $ t = \sin^2\theta $, $\dd t =
2\sin\theta\cos\theta\,\dd\theta =
2\,t^{1/2}(1-t)^{1/2}\,\dd\theta $, então
\[
W_p = \int_0^1 t^{p/2}\,
\frac{\dd t}{2\,t^{1/2}(1-t)^{1/2}}
= \frac12\int_0^1 t^{\frac{p+1}2 - 1}(1-t)^{\frac12 - 1}\dd t
= \frac12\,B\Bigl(\frac{p+1}2, \frac12\Bigr).
\]
A recursão Beta com $ x = \frac{n+1}2$, $ y = \frac12$
dá
\[
W_{n+2} = \frac12\,
\frac{(n+1)/2}{(n+2)/2}\,B\Bigl(\frac{n+1}2, \frac12\Bigr)
= \frac{n+1}{n+2}\,W_n .
\]
A partir de $ W_0 = \frac\pi2$, $ W_1 = 1$:
\[
W_{2n} = \frac\pi2\prod_{k=1}^n\frac{2k-1}{2k},
\qquad
W_{2n+1} = \prod_{k=1}^n\frac{2k}{2k+1} .
\]
Desde $\sin^{n+1} \leq \sin^n $ sobre $\intcc0{\pi/2}$, o
sequência $(W_n)$ não é crescente, então
\[
1 \geq \frac{W_{2n+1}}{W_{2n}} \geq
\frac{W_{2n+1}}{W_{2n-1}} = \frac{2n}{2n+1}
\longrightarrow 1 .
\]
Mas as formas fechadas dão
\[
\frac{W_{2n+1}}{W_{2n}} = \frac2\pi
\prod_{k=1}^n\frac{(2k)^2}{(2k-1)(2k+1)}
= \frac2\pi\prod_{k=1}^n\frac{4k^2}{4k^2-1},
\]
e deixando $ n \to \infty $ produz o produto de Wallis. (Através
Fórmula de Euler, $ W_p = \frac{\sqrt\pi}2\,
\Gamma(\frac{p+1}2)/\Gamma(\frac p2 + 1)$: Wallis é o
Integral gaussiana em mais uma fantasia.)

\textbf{24.} O $ b $-derivada do integrando é
$-2x\,\eu^{-x^2}\sin(2bx)$, dominado por $2\abs
x\,\eu^{-x^2} \in L^1(\R)$ uniformemente em $ b $: $\Phi $ é
$\mathcal C^1$ com
\[
\Phi'(b) = -\int_{-\infty}^{+\infty}
2x\,\eu^{-x^2}\sin(2bx)\,\dd x .
\]
Integrando por partes com $ u = \sin(2bx)$, $\dd v =
-2x\,\eu^{-x^2}\dd x $ (então $ v = \eu^{-x^2}$), o limite
termos desaparecem e
\[
\Phi'(b) = -2b\int_{-\infty}^{+\infty}
\eu^{-x^2}\cos(2bx)\,\dd x = -2b\,\Phi(b).
\]
Por isso $\bigl(\Phi(b)\,\eu^{b^2}\bigr)' = 0$ e $\Phi(b) =
\Phi(0)\,\eu^{-b^2} = \sqrt\pi\,\eu^{-b^2}$ pela Parte I. Até
normalização isto diz que a transformada de Fourier de
$\eu^{-x^2}$ é novamente um Gaussiano --- o ponto fixo no qual
a teoria da inversão de \cref{ch:b3:fouriertransform} pivôs.

\textbf{25.} Para $0 < a < b $ e $ x > 0$,
\[
0 \leq \frac{\eu^{-ax} - \eu^{-bx}}{x}
= \int_a^b \eu^{-sx}\,\dd s \leq (b - a)\,\eu^{-ax},
\]
então a integral $ I(a)$ converge (Lebesgue); o ponto
vinculado também mostra que o integrando se estende continuamente por $ b -
a $ no $ x = 0$. Consertar $ b $; sobre $\intco{a_0}{+\infty}$ o
$ a $-derivada do integrando é $-\eu^{-ax}$, dominado por
$\eu^{-a_0x} \in L^1(\intoo0{+\infty})$, então $ I $ é $\mathcal
C^1$ sobre $\intoo0b $ com
\[
I'(a) = -\int_0^{+\infty}\eu^{-ax}\dd x = -\frac1a,
\qquad\text{hence}\qquad
I(a) = -\log a + c .
\]
O limite bilateral dá $0 \leq I(a) \leq (b-a)/a \to 0$ como
$ a \to b^-$, então $ c = \log b $ e $ I(a) = \log\frac ba $. O
singularidade removível é necessária \emph{no $0$}: cada termo
$\eu^{-ax}/x $ separadamente tem um divergente (logarítmico)
integral próximo $0$, e apenas o cancelamento de primeira ordem
$\eu^{-ax} - \eu^{-bx} = O(x)$ faz a diferença
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} lá; no infinito cada termo é inofensivo em sua
próprio.
\end{solution}
