\section*{Capítulo \ref{ch:b3:hilbert} --- Espaços Hilbert}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:1}
(a) Real: expandir $\norm{x \pm y}^2 = \norm x^2 \pm 2\langle
x,y\rangle + \norm y^2$ e subtrair. Complexo (\omterm{def:b3:hilbert:inner}{produto interno}
linear no segundo slot): expandindo como acima,
\[
\langle x, y\rangle = \frac14\sum_{k=0}^{3}
\iu^k\,\bigl\|\iu^kx + y\bigr\|^2,
\]
cada termo contribuindo $\iu^k\cdot2\operatorname{Re}\bigl(
(-\iu)^k\langle x,y\rangle\bigr)$, cuja soma é $4\langle
x,y\rangle $ (verifique os quatro valores de $ k $; o $\sum\iu^k
(\norm x^2 + \norm y^2) = 0$).

(b) $ L^1$: $ f = \mathbf 1_{\intcc0{1/2}}$, $ g = \mathbf
1_{\intcc{1/2}1}$: $\norm{f\pm g}_1^2 = 1$ cada, soma $2$;
$2\norm f_1^2 + 2\norm g_1^2 = 1 \neq 2$. Norma sup: $ f =
\mathbf 1$, $ g(t) = t $ sobre $\intcc01$: $\norm{f + g}_\infty^2 +
\norm{f-g}_\infty^2 = 4 + 1 = 5 \neq 4 = 2 + 2$. Falhando no
lei do paralelogramo, essas normas não são induzidas por \omterm{def:b3:hilbert:inner}{produto interno}
(o que o forçaria por expansão direta).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:2}
(um) $ p(f) = \bigl(\int_0^1f\bigr)\mathbf 1$: de fato $ f - \int f
\perp $ constantes ($\int(f - \int f)c = 0$). A melhor constante
aproximação de $ f $ no quadrado médio é o seu \emph{média} ---
a primeira instância de expectativa condicional
(\cref{ch:b3:probability}).

(b) $ p(f) = f\,\mathbf 1_{\intcc{1/2}1}$: a diferença
$ f\mathbf 1_{\intcc0{1/2}}$ é ortogonal a todo $ g $
desaparecendo em $\intcc0{1/2}$.

(c) $ d^2 = \bigl\|x - \tfrac12\bigr\|_2^2 = \int_0^1(x -
\tfrac12)^2\dd x = \tfrac1{12}$: $ d = \frac1{2\sqrt3}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:3}
(a) A equivalência é \cref{thm:b3:hilbert:decomposition}
($\bar F = (F^\perp)^\perp $, e $\bar F = H \iff F^\perp =
\{0\}$). Exemplo: o espaço $ F $ de sequências finitas é densa
em $\ell^2$ (truncamento) e adequado: $ F^\perp = \{0\}$ ainda $ F
\neq \ell^2$ --- para um subespaço não fechado, $ H = F \oplus
F^\perp $ falha descaradamente ($ F \oplus \{0\} \neq H $).

(b) $\abs{\langle x_n, y_n\rangle - \langle x, y\rangle} \leq
\abs{\langle x_n - x, y_n\rangle} + \abs{\langle x, y_n -
y\rangle} \leq \norm{x_n - x}\sup_n\norm{y_n} + \norm
x\,\norm{y_n - y} \to 0$ (sequências convergentes são limitadas).
Usado: em \cref{thm:b3:hilbert:parseval}(1) ver $ x - \lim
S_N \perp e_k $, e em \cref{thm:b3:hilbert:decomposition}
ver $ F^\perp = \bar F^{\,\perp}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:4}
$ e_0 = \frac1{\sqrt2}$. Próximo, $ x \perp \mathbf 1$ já
($\int_{-1}^1x = 0$), e $\int_{-1}^1x^2 = \frac23$: $ e_1 =
\sqrt{\tfrac32}\,x $. Então $ x^2 - \langle e_0, x^2\rangle e_0 =
x^2 - \frac13$ (e $\perp e_1$ por paridade), com
\[
\int_{-1}^1\Bigl(x^2 - \frac13\Bigr)^2\dd x = \frac25 -
\frac49 + \frac29 = \frac{8}{45}:
\qquad e_2 = \sqrt{\tfrac{45}8}\,\Bigl(x^2 - \frac13\Bigr).
\]
Comparação: $ P_0 = 1$, $ P_1 = x $, $ P_2 = \frac{3x^2 - 1}2$, e
$\sqrt{n + \tfrac12}\,P_n $ dá $\frac1{\sqrt2}$,
$\sqrt{\frac32}x $, $\sqrt{\frac52}\,\frac{3x^2-1}2 =
\sqrt{\frac{45}8}\bigl(x^2 - \frac13\bigr)$: exatamente $ e_0, e_1,
e_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:5}
Para $ f(t) = t $: $ c_0 = 0$ e, integrando por partes, $ c_n =
\frac{\iu(-1)^n}{n}$ para $ n \neq 0$: $\abs{c_n}^2 =
\frac1{n^2}$. \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}:
\[
\frac1{2\pi}\int_{-\pi}^\pi t^2\dd t = \frac{\pi^2}3
= \sum_{n\neq0}\frac1{n^2} = 2\sum_{n\geq1}\frac1{n^2}
\ \Longrightarrow\ \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6 .
\]
Para $ f(t) = t^2$: $ c_0 = \frac{\pi^2}3$, $ c_n =
\frac{2(-1)^n}{n^2}$ ($ n \ne 0$). \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}:
\[
\frac1{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}t^4\dd t = \frac{\pi^4}5
= \frac{\pi^4}9 + \sum_{n\neq0}\frac4{n^4}
\ \Longrightarrow\
\sum_{n\geq1}\frac1{n^4} = \frac18\Bigl(\frac{\pi^4}5 -
\frac{\pi^4}9\Bigr) = \frac{\pi^4}{90} .
\]
Não por partes-$\mathcal C^1$ são necessárias advertências:
\cref{thm:b3:hilbert:fourier} cobre cada $ L^2$ função.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:6}
(um) $\varphi(f) = \int_0^{1/2}f = \langle\mathbf
1_{\intcc0{1/2}},\ f\rangle $: o representante é $ a =
\mathbf 1_{\intcc0{1/2}}$, e $\norm\varphi = \norm a_2 =
\frac1{\sqrt2}$ (\cref{thm:b3:hilbert:riesz}).

(b) Assuma as funções da tenda $ f_n $ com pico $1$ no
$\frac12$ e suporte de largura $\frac2n $: $ f_n(\tfrac12) = 1$
enquanto $\norm{f_n}_2^2 \leq \frac2n \to 0$: sem constante $ C $
pode dar $\abs{f(\frac12)} \leq C\norm f_2$. Avaliação de pontos
não tem sentido em $ L^2$ --- elementos são classes módulo nulo
conjuntos --- e este cálculo é a razão quantitativa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:7}
(a) Deixe $ M = \sup_k\norm{x_k}$. As sequências escalares
$(\langle e_n, x_k\rangle)_k $ são limitados por $ M $: uma diagonal
rendimentos de extração $ x_{k_j}$ com $\langle e_n, x_{k_j}\rangle
\to \gamma_n $ para cada $ n $. Para cada $ N $: $\sum_{n\leq
N}\abs{\gamma_n}^2 = \lim_j\sum_{n\leq N}\abs{\langle e_n,
x_{k_j}\rangle}^2 \leq M^2$ (Bessel), então $(\gamma_n) \in
\ell^2$ e $ x = \sum_n\gamma_ne_n \in H $
(\cref{thm:b3:hilbert:parseval}(3)). Para $ y \in H $:
\[
\abs{\langle y, x_{k_j} - x\rangle}
\leq \Bigl|\sum_{n\leq N}\overline{c_n(y)}\bigl(\langle e_n,
x_{k_j}\rangle - \gamma_n\bigr)\Bigr|
+ 2M\Bigl(\sum_{n>N}\abs{c_n(y)}^2\Bigr)^{1/2},
\]
usando a expansão $\langle y, z\rangle =
\sum\overline{c_n(y)}c_n(z)$ e Cauchy  Schwarz na cauda;
escolher $ N $ então $ j $: convergência fraca para $ x $.

(b) $\langle y, e_n\rangle = c_n(y) \to 0$ para cada $ y $
($\ell^2$ cauda): $ e_n \rightharpoonup 0$, ainda $\norm{e_n} =
1$: a norma não é fraca \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}. Em (a): $\norm x^2 =
\sum\abs{\gamma_n}^2 \leq \liminf_j\norm{x_{k_j}}^2$ (finito
seções e Bessel novamente): limites fracos só podem perder a norma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:8}
Para fixo $ y $, $ x \mapsto \langle y, Tx\rangle $ é um
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} funcional linear; Riesz dá um sabor único $ T^*y $ com
$\langle y, Tx\rangle = \langle T^*y, x\rangle $ para todos $ x $
--- conjugando, $\langle Tx, y\rangle = \langle x,
T^*y\rangle $. A singularidade faz $ T^*$ linear;
\[
\norm{T^*y} = \sup_{\norm x = 1}\abs{\langle T^*y, x\rangle}
= \sup_{\norm x=1}\abs{\langle y, Tx\rangle}
\leq \vertiii T\,\norm y,
\]
então $\vertiii{T^*} \leq \vertiii T $, e $ T^{**} = T $ dá
igualdade. Mudança: $\langle Sx, y\rangle = \sum_{n\geq1}
x_n\bar y_{n+1} = \langle x, S^*y\rangle $ com $(S^*y)_n =
y_{n+1}$: o deslocamento para trás. Kernel - imagem: $ T^*y = 0$ se
$\langle x, T^*y\rangle = 0$ para todos $ x $ se $\langle Tx,
y\rangle = 0$ para todos $ x $ se $ y \perp \operatorname{im}T $:
$\ker T^* = (\operatorname{im}T)^\perp $; tirando $\perp $ e
usando \cref{thm:b3:hilbert:decomposition},
$\overline{\operatorname{im}T} = (\ker T^*)^\perp $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:9}
Se $ a(u, \cdot) = \varphi $: para qualquer $ w $,
\[
J(u + w) - J(u) = a(u, w) - \varphi(w) + \tfrac12a(w,w)
= \tfrac12a(w,w) \geq \tfrac\alpha2\norm w^2,
\]
estritamente positivo para $ w \neq 0$: $ u $ é o minimizador único.
Por outro lado, em um minimizador a função $ t \mapsto J(u + tw)$
(um polinômio quadrático em $ t $) tem derivada nula em
$0$: $ a(u, w) - \varphi(w) = 0$ para cada $ w $. Projeção
re-derivado: para um subespaço fechado $ F $, aplique Lax--Milgram em
o \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espaço Hilbert} $ F $ com $ a(u,v) = \langle u, v\rangle $
($ M = \alpha = 1$) e $\varphi(v) = \langle x, v\rangle $: um
único $ p \in F $ com $\langle p, v\rangle = \langle x,
v\rangle $ para todos $ v \in F $, ou seja\ $ x - p \perp F $ --- e por
o caso simétrico, $ p $ minimiza $\frac12\norm v^2 - \langle
x, v\rangle = \frac12\norm{v - x}^2 - \frac12\norm x^2$ sobre
$ F $: a projeção.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:10}
Normalização: $\int h_n^2 = 2^j\cdot 2^{-j} = 1$.
Ortogonalidade: duas funções distintas de Haar têm
disjunto (\omterm{def:b3:topology:interior}{interiores} de) suportes (produto zero a.e.), ou o
o suporte do fino está contido em um meio intervalo onde o
mais grosso é constante --- então a integral do produto é
que tempos constantes $\int h_{\text{finer}} = 0$; contra $ h_0
= \mathbf 1$, de novo $\int h_n = 0$. Totalidade: a extensão de
$\{h_0, \dots, h_{2^J-1}\}$ consiste em funções degrau no
grade diádica de passo $2^{-J}$; ambos os espaços têm dimensão
$2^J $ e as funções de Haar são independentes (ortonormais):
o intervalo é \emph{todos} tais funções de etapa. Passo diádico
funções são densas em $ L^2(\intcc01)$: funções \omterm{def:b3:groups:simple}{simples} são
\omterm{def:b3:topology:interior}{denso} (\cref{thm:b3:lp:density}(1)), \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável} conjuntos são
aproximado por uniões finitas de intervalos
(\cref{exo:b3:measure:7}) e intervalos por diádicos
(pontos finais se movem por $\leq 2^{-J}$). Por
\cref{thm:b3:hilbert:parseval}, o sistema Haar é um Hilbert
\omterm{def:b3:topology:basis}{base}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:11}
(eu) $\Rightarrow $ (ii): para a projeção ortogonal,
$\langle Px, y\rangle = \langle Px, Py\rangle = \langle x,
Py\rangle $ (inserir as decomposições $ x = Px + (x - Px)$
etc.\ e eliminar termos cruzados). (ii) $\Rightarrow $ (iii):
$\norm{Px}^2 = \langle P^2x, x\rangle = \langle Px, x\rangle
\leq \norm{Px}\norm x $, então $\vertiii P \leq 1$, e $ Pu = u $
na imagem diferente de zero: $= 1$. (iii) $\Rightarrow $ (eu): $ H =
\operatorname{im}P \oplus \ker P $ (algebricamente, de $ P^2
= P $); pegar $ u = Pu \in \operatorname{im}P $, $ v \in \ker P $,
$ t \in \R $: $\norm{P(u + tv)}^2 = \norm u^2$ deve ser $\leq
\norm{u + tv}^2 = \norm u^2 + 2t\operatorname{Re}\langle u,
v\rangle + t^2\norm v^2$ para cada $ t $, forçando
$\operatorname{Re}\langle u, v\rangle = 0$ (compare o
termos lineares como $ t \to 0^\pm $); substituindo $ v $ por $\iu v $
mata a parte imaginária também: $\operatorname{im}P \perp
\ker P $, que é exatamente a ortogonalidade da projeção.
Exemplo: $ P(x, y) = (x + y, 0)$ sobre $\R^2$: $ P^2 = P $,
imagine o $ x $-axis, kernel da linha $ y = -x $, e
$\vertiii P = \sup\frac{\abs{x+y}}{\norm{(x,y)}} = \sqrt2$
(atingido em $(1,1)/\sqrt2$): uma projeção oblíqua tem norma
$> 1$. (Para registro, (ii) também fornece (i) diretamente:
$\ker P = \ker P^* = (\operatorname{im}P)^\perp $ por
\cref{exo:b3:hilbert:8}.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:12}
(a) Para unitário $ U $: $\norm{Ux - x}^2 = 2\norm x^2 -
2\operatorname{Re}\langle Ux, x\rangle $ e $\norm{U^*x -
x}^2 = 2\norm x^2 - 2\operatorname{Re}\langle x, Ux\rangle $:
os dois desaparecem juntos, então $\ker(U - I) = \ker(U^* - I)$.
Então, usando $\ker T^* = (\operatorname{im}T)^\perp $
(\cref{exo:b3:hilbert:8}) com $ T = U - I $ e $ T^* = U^* -
I $:
\[
\overline{\operatorname{im}(U - I)} = \bigl(\ker(U^* -
I)\bigr)^\perp = F^\perp .
\]

(b) Ligado $ F $: $ U^kx = x $, então $ A_nx = x $. Para $ x = (U - I)y $:
$ A_nx = \frac1n(U^ny - y)$, de norma $\leq \frac2n\norm y \to
0$. Para $ x $ no \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento}: dado $\varepsilon $, escolha $ x' =
(U - I)y $ com $\norm{x - x'} < \varepsilon $; desde
$\vertiii{A_n} \leq \frac1n\sum\vertiii{U^k} = 1$,
$\norm{A_nx} \leq \norm{A_n(x - x')} + \norm{A_nx'} \leq
\varepsilon + o(1)$.

(c) Decompor $ x = Px + (x - Px)$ com $ Px \in F $ e $ x -
Px \in F^\perp = \overline{\operatorname{im}(U - I)}$ (parte
(a)): $ A_nx = Px + A_n(x - Px) \to Px + 0$.

(d) Na \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de Fourier $ e_m(x) = \eu^{2\iu\pi mx}$: $ Ue_m
= \eu^{2\iu\pi m\alpha}e_m $, então $ Ue_m = e_m $ se $ m\alpha
\in \Z $ se $ m = 0$ ($\alpha $ irracional): $ F = \C\mathbf 1$
e $ Pf = \langle\mathbf 1, f\rangle\mathbf 1 = \int_0^1f $.
O teorema diz $\frac1n\sum_{k<n}f(\cdot + k\alpha) \to
\int_0^1f $ em $ L^2(\R/\Z)$: o \omterm{def:b3:groups:action}{órbita} médias de um
rotação irracional equidistribuída --- o $ L^2$ sombra de
Teorema da equidistribuição de Weyl, obtido por Hilbert puro
geometria.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:hilbert:1}
\textbf{1.} Gram-Schmidt garante
$\operatorname{Vect}(p_0, \dots, p_n) =
\operatorname{Vect}(1, \dots, t^n) = \R_n[t]$ e $ p_n \perp
p_k $ ($ k < n $), por isso $ p_n \perp \R_{n-1}[t]$. O $ p_k $, de
\omterm{def:b3:galois:extension}{graus} estritamente crescentes, são independentes: uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base}.

\textbf{2.} $ t\,p_n $ é mônico de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n + 1$: expandir
$ t\,p_n = p_{n+1} + \sum_{k\leq n}c_kp_k $ com $ c_k =
\langle p_k, tp_n\rangle/\norm{p_k}^2$. Para $ k \leq n - 2$:
$\langle p_k, tp_n\rangle = \langle tp_k, p_n\rangle = 0$
(\omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ k + 1 < n $). Então $ tp_n = p_{n+1} + a_np_n +
b_np_{n-1}$, a recorrência declarada, com
\[
b_n = \frac{\langle p_{n-1}, tp_n\rangle}{\norm{p_{n-1}}^2}
= \frac{\langle tp_{n-1}, p_n\rangle}{\norm{p_{n-1}}^2}
= \frac{\langle p_n + (\text{lower}),\
p_n\rangle}{\norm{p_{n-1}}^2}
= \frac{\norm{p_n}^2}{\norm{p_{n-1}}^2} > 0 .
\]

\textbf{3.} Deixar $ t_1 < \dots < t_m $ sejam os pontos \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} para
$ I $ onde $ p_n $ muda de sinal, e $ q = \prod_{i\leq m}(t -
t_i)$ (com $ q = 1$ se $ m = 0$). Então $ p_nq $ tem sinal constante
ligado $ I $ e não é a.e.\ zero: $\int_Ip_nq\,w \neq 0$. Se $ m <
n $, isso contradiz $ p_n \perp \R_{n-1}[t]$. Então $ m = n $:
$ p_n $ tem $ n $ distinto \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} raízes (tem no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $ n $
raízes em tudo).

\textbf{4.} $(t^2 - 1)^n $ tem diploma $2n $; $ n $ derivados
licenciatura $ n $, com coeficiente líder
$\frac{(2n)(2n-1)\cdots(n+1)}{2^nn!} =
\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}$. Para $\deg Q < n $, integrar por partes
$ n $ vezes: todos os termos de fronteira contêm uma derivada de ordem
$< n $ de $(t^2-1)^n $, que desaparece em $\pm1$ (raiz da ordem
$ n $); depois $ n $ etapas que o integrando carrega $ Q^{(n)} = 0$.

\textbf{5.} Com $ u = (t^2 - 1)^n $:
\[
(2^nn!)^2\norm{P_n}^2 = \int_{-1}^1(u^{(n)})^2
= (-1)^n\int_{-1}^1 u\,u^{(2n)}
= (2n)!\int_{-1}^1(1 - t^2)^n\dd t ,
\]
($ u^{(2n)} = (2n)!$; os termos de fronteira desaparecem como na questão 4).
E $\int_{-1}^1(1-t^2)^n\dd t = B(\tfrac12, n+1) =
\frac{\Gamma(\frac12)\Gamma(n+1)}{\Gamma(n + \frac32)} =
\frac{2\cdot4^n(n!)^2}{(2n+1)!}$
(\cref{exo:b3:product:8}). Combinando: $\norm{P_n}^2 =
\frac{2}{2n + 1}$.

\textbf{6.} Polinômios são $\norm\cdot_\infty $-denso em
$\mathcal C(\intcc{-1}1)$ (Weierstrass,
\cref{cor:b3:complete:weierstrass}), \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} funções são
$ L^2$-denso (\cref{thm:b3:lp:density}), e
$\norm\cdot_2 \leq \sqrt2\norm\cdot_\infty $: extensões polinomiais
são totais, então o normalizado $ P_n $ formar um \omterm{def:b3:topology:basis}{Base} de Hilbert.
Expansão de $\abs t $: o coeficiente contra $ P_0$ é
$\frac{\langle P_0, \abs t\rangle}{\norm{P_0}^2} = \frac12$;
contra $ P_1$: $0$ (paridade); contra $ P_2$:
$\frac{\int_{-1}^1\abs t\,\frac{3t^2-1}2\dd t}{2/5} =
\frac{1/4}{2/5} = \frac58$. Melhor aproximação quadrática:
\[
\abs t \approx \frac12 + \frac58\,P_2(t) = \frac{3}{16} +
\frac{15}{16}\,t^2 .
\]

\textbf{7.} De $\frac{\dd^{n+1}}{\dd t^{n+1}}\eu^{-t^2} =
\frac{\dd^n}{\dd t^n}(-2t\,\eu^{-t^2})$ e Leibniz, $ H_{n+1}
= 2tH_n - H_n'$; indução dá \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n $ e liderando
coeficiente $2^n $. Para $ m < n $, integrar por partes $ n $ vezes
em $\int H_m H_n\eu^{-t^2} = (-1)^n\int H_m\,\bigl(\eu^{-t^2}
\bigr)^{(n)}$: termos de limite (polinômio $\times $
$\eu^{-t^2}$) desaparece em $\pm\infty $, saindo $\int
H_m^{(n)}\,\eu^{-t^2} = 0$. Para $ m = n $: $ H_n^{(n)} = 2^nn!$,
então $\norm{H_n}_w^2 = 2^nn!\int\eu^{-t^2} = 2^nn!\sqrt\pi $.

\textbf{8.} Deixar $ f \in L^2(\R, \eu^{-t^2}\dd t)$ ser ortogonal
para cada polinômio, e $ g = f\eu^{-t^2}$. Então $ g \in
L^1$: $\int\abs f\eu^{-t^2} \leq \bigl(\int\abs
f^2\eu^{-t^2}\bigr)^{1/2}\bigl(\int\eu^{-t^2}\bigr)^{1/2}$
(Cauchy-Schwarz). Para $\xi \in \R $, expandir $\eu^{-\iu\xi t}$:
as somas parciais são dominadas já que
\[
\sum_k\frac{\abs\xi^k}{k!}\int\abs f\,\abs t^k\eu^{-t^2}\dd t
\leq \Bigl(\int \abs f^2\eu^{-t^2}\Bigr)^{1/2}
\sum_k\frac{\abs\xi^k}{k!}\Bigl(\int
t^{2k}\eu^{-t^2}\Bigr)^{1/2} < \infty
\]
(a última série converge: $\int t^{2k}\eu^{-t^2} =
\Gamma(k+\frac12) \leq k!\,\sqrt\pi $, então os termos são
$ O(\abs\xi^k/\sqrt{k!})$). Integração termo a termo
(\cref{cor:b3:lebesgue:additivity} aplicado ao absoluto
série, então Fubini para série) dá
\[
\int_\R g(t)\,\eu^{-\iu\xi t}\dd t
= \sum_k\frac{(-\iu\xi)^k}{k!}\int f(t)\,t^k\,\eu^{-t^2}\dd t
= 0 ,
\]
cada ser integral $\langle t^k, f\rangle_w $-tipo $= 0$. Por
a injetividade admitida da transformada de Fourier
(\cref{ch:b3:fouriertransform}), $ g = 0$ a.e., então $ f = 0$
ou seja: a família Hermite (cujos vãos são os polinômios) é
total.

\textbf{9.} Exatidão ao \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n - 1$: para tal $ P $, $ P =
\sum_iP(t_i)\ell_i $ exatamente, então $\int Pw = \sum_iP(t_i)\int
\ell_iw = Q(P)$. \omterm{def:b3:galois:extension}{Grau} $\leq 2n - 1$: dividir $ P = qp_n + r $,
$\deg q \leq n - 1$, $\deg r \leq n-1$; então $\int Pw = \int
qp_nw + \int rw = 0 + Q(r)$ ($ p_n \perp \R_{n-1}[t]$), enquanto
$ Q(P) = \sum_iw_i\bigl(q(t_i)\,p_n(t_i) + r(t_i)\bigr) = Q(r)$
já que os nós são as raízes de $ p_n $. Igual.

\textbf{10.} $\ell_i^2$ tem diploma $2n - 2 \leq 2n - 1$ e
$\ell_i^2(t_j) = \delta_{ij}$: $0 < \int\ell_i^2w = Q(\ell_i^2)
= w_i $. Polia (\cref{exo:b3:banach:9}, transportado para $ I $ com
peso): condição (i) é válida --- cada polinômio é integrado
exatamente uma vez $2n - 1 \geq $ seu \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}; condição (ii):
$\sum_i\abs{w_{i}} = \sum_iw_i = Q(\mathbf 1) = \int_Iw $,
limitado: $ Q_n(f) \to \int fw $ para cada $ f \in \mathcal C(I)$,
$ I $ compactar.

\textbf{11.} Mônica $ p_2 = t^2 - \frac13$ (de
\cref{exo:b3:hilbert:4}): nós $\pm\frac1{\sqrt3}$. Pesos:
$\ell_1(t) = \frac{t - \frac1{\sqrt3}}{-\frac2{\sqrt3}}$, e
$ w_1 = \int_{-1}^1\ell_1 = 1$; por simetria $ w_2 = 1$.
Exatidão: $\int 1 = 2 = 1 + 1$; $\int t = 0 =
-\frac1{\sqrt3} + \frac1{\sqrt3}$; $\int t^2 = \frac23 =
\frac13 + \frac13$; $\int t^3 = 0$. O trapézio de dois pontos
regra (nós $\pm1$, pesos $1, 1$) é exato apenas em \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}
$1$: sobre $ t^2$ ele retorna $2$ em vez de $\frac23$. Mesmo custo,
dois \omterm{def:b3:galois:extension}{graus} extras de exatidão: a recompensa da ortogonal
nós.

\textbf{12.} De $\cos(n{+}1)\theta + \cos(n{-}1)\theta =
2\cos\theta\cos n\theta $: $ T_{n+1} = 2tT_n - T_{n-1}$ com
$ T_0 = 1$, $ T_1 = t $; indução fornece polinômios de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}
$ n $ com coeficiente líder $2^{n-1}$ ($ n \geq 1$).
Substituindo $ t = \cos\theta $ ($ w(t)\dd t \mapsto
\dd\theta $): $\langle T_m, T_n\rangle_w =
\int_0^\pi\cos m\theta\cos n\theta\,\dd\theta = 0$ para $ m
\neq n $, $= \pi $ para $ m = n = 0$, $= \frac\pi2$ caso contrário
(produto-soma). \omterm{def:b3:galois:extension}{Graus} e ortogonalidade pareada
identificar o $ T_n $ com a saída de Gram-Schmidt até
escalares; uma expansão Chebyshev de $ f $ é exatamente o
Série de cossenos de Fourier de $\theta \mapsto f(\cos\theta)$.

\textbf{13.} $ T_n(t) = 0$ se $\cos n\theta = 0$ se
$\theta = \frac{(2k-1)\pi}{2n}$: o $ n $ raízes distintas
$ t_k = \cos\frac{(2k-1)\pi}{2n} \in \intoo{-1}1$. Extremo:
$\abs{T_n} \leq 1$ sobre $\intcc{-1}1$, com $ T_n(s_j) =
(-1)^j $ no $ n + 1$ pontos $ s_j = \cos\frac{j\pi}n $:
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} equioscilação.

\textbf{14.} $2^{1-n}T_n $ é mônico com sup-norm $2^{1-n}$.
Se uma mônica $ P $ de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n $ tive $\sup\abs P < 2^{1-n}$, a diferença $ D = 2^{1-n}T_n - P $ teria diploma $\leq n -
1$ (termos iniciais cancelados), mas com sinal alternativo em $ s_0 >
\dots > s_n $ (lá $2^{1-n}T_n = \pm2^{1-n}$ domina
$ P $): pelo menos $ n $ zeros --- $ D \equiv 0$, contradição.
Para exclusividade em igualdade, o mesmo $ D $ satisfaz
$(-1)^jD(s_j) \geq 0$; um polinômio de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} diferente de zero $\leq
n-1$ não pode ter $ n $ extremo fracamente alternado
restrições sem $ n $ raízes contadas corretamente (se
$ D(s_j) = 0$ para alguns \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} $ s_j $, esse zero é o dobro
na contagem desde $ D $ mantém uma placa localmente): novamente $ D
\equiv 0$.

\textbf{15.} A fórmula do erro de Lagrange (Rolle, Ano ~ 2)
dá $ f - L_nf = \frac{f^{(n)}(\xi_t)}{n!}\,\omega(t)$, então
o erro uniforme é no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $\frac{\norm{f^{(n)}}_\infty}
{n!}\,\sup\abs\omega $, e $\omega $ é mônico de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n $:
pela pergunta 14, $\sup_{\intcc{-1}1}\abs\omega \geq 2^{1-n}$
com igualdade se os nós forem as raízes de Chebyshev. Portanto
o limite \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal} $\norm{f - L_nf}_\infty \leq
\frac{\norm{f^{(n)}}_\infty}{2^{n-1}n!}$. Com igualmente
nós espaçados, $\sup\abs\omega $ é exponencialmente maior perto
os pontos finais e interpolando até mesmo $\frac1{1 + 25t^2}$
diverge lá como $ n \to \infty $ (fenômeno de Runge);
Os nós Chebyshev são a cura.

\textbf{16.} Diferenciando $ T_n(\cos\theta) = \cos
n\theta $: $ T_n'(\cos\theta) = \frac{n\sin n\theta}
{\sin\theta}$, o que tende a $ n^2$ como $\theta \to 0$ e para
$(-1)^{n+1}n^2$ como $\theta \to \pi $: $\abs{T_n'(\pm1)} =
n^2$. No \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} pontos, $\abs{T_n'(t)} \leq
\frac{n}{\sqrt{1 - t^2}} = O(n)$: a explosão quadrática
vive apenas nas bordas (Bernstein's \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} vinculado versus
global de Markov).

\textbf{17.} Deixar $\theta_k = \frac{(2k-1)\pi}{2n}$ e $ S_j
= \sum_{k=1}^n\cos(j\theta_k)$ para $1 \leq j \leq n-1$. Então
\[
S_j = \operatorname{Re}\Bigl[\eu^{\iu j\pi/2n}
\sum_{k=0}^{n-1}\eu^{\iu jk\pi/n}\Bigr]
= \operatorname{Re}\Bigl[\eu^{\iu j\pi/2n}\,
\frac{\eu^{\iu j\pi} - 1}{\eu^{\iu j\pi/n} - 1}\Bigr] .
\]
Para $ j $ até o numerador desaparece: $ S_j = 0$. Para $ j $ estranho
o numerador é $-2$, e $\eu^{\iu j\pi/n} - 1 =
\eu^{\iu j\pi/2n}\cdot2\iu\sin\frac{j\pi}{2n}$, então o todo
expressão é $\frac{-2}{2\iu\sin(j\pi/2n)} =
\frac{\iu}{\sin(j\pi/2n)}$: puramente imaginário, $ S_j = 0$
de novo. Daí a regra do peso igual $\frac\pi n\sum_kf(t_k)$
integra $ T_0$ ($\sum w_i = \pi = \int w $) e mata $ T_1,
\dots, T_{n-1}$ exatamente como $\int T_jw = 0$ faz: é exato
para \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n - 1$. Pesos exatos em \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n-1$ em dado
nós são únicos (\omterm{def:b3:topology:basis}{base} de Lagrange): os pesos de Gauss são todos
$\frac\pi n $. Para $ n = 3$: nós $\pm\frac{\sqrt3}2, 0$ e
\[
\int_{-1}^1\frac{f(t)}{\sqrt{1 - t^2}}\,\dd t \approx
\frac\pi3\Bigl[f\Bigl(\tfrac{\sqrt3}2\Bigr) + f(0) +
f\Bigl(-\tfrac{\sqrt3}2\Bigr)\Bigr],
\]
exato através do \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $5$.

\textbf{18.} Para Mônica $ P $ de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ n $: $ P = p_n + r $
com $ r \in \R_{n-1}[t]$, e $ p_n \perp \R_{n-1}[t]$
(pergunta 1), então $\norm P^2 = \norm{p_n}^2 + \norm r^2 \geq
\norm{p_n}^2$, com igualdade se $ r = 0$: $ p_n $ é o
resíduo de projeção ortogonal de $ t^n $ para
$\R_{n-1}[t]^\perp $, ou seja,\ o polinômio mônico mais próximo de
o subespaço que ele deve evitar. Chebyshev $2^{1-n}T_n $ respostas
a mesma pergunta para a norma superior: menor desvio da
zero, uma vez em $ L^2(w)$, uma vez em $ L^\infty $.

\textbf{19.} Escrever $ K_n(x, y) =
\sum_{k=0}^n\frac{p_k(x)p_k(y)}{h_k}$. \omterm{def:b3:topology:basis}{Base} $ n = 0$: $(x -
y)\frac1{h_0} = \frac{p_1(x)\cdot1 - 1\cdot p_1(y)}{h_0}$
desde $ p_1 = t - a_0$. Etapa: assumir a identidade para $ n -
1$,
\[
(x - y)\,K_n(x,y) = \frac{p_n(x)p_{n-1}(y) -
p_{n-1}(x)p_n(y)}{h_{n-1}} +
\frac{(x - y)\,p_n(x)p_n(y)}{h_n} ;
\]
substituir $ x\,p_n(x) = p_{n+1}(x) + a_np_n(x) +
b_np_{n-1}(x)$ e $ y\,p_n(y) = p_{n+1}(y) + a_np_n(y) +
b_np_{n-1}(y)$ no segundo mandato: o $ a_n $ contribuições
cancelar e o $ b_n = \frac{h_n}{h_{n-1}}$ contribuições
cancelar o período de indução; o que sobrevive é
$\frac{p_{n+1}(x)p_n(y) - p_n(x)p_{n+1}(y)}{h_n}$. O
forma confluente segue deixando $ y \to x $ (ambos os lados são
polinômios em $ y $).

\textbf{20.} A forma confluente dá $ p_{n+1}'p_n -
p_n'p_{n+1} = h_n\sum_{k\leq n}\frac{p_k^2}{h_k} \geq
\frac{h_n}{h_0} > 0$ em todos os lugares. Na raiz $ x_0$ de
$ p_{n+1}$: $ p_{n+1}'(x_0)\,p_n(x_0) > 0$, então $ p_n(x_0) \neq
0$ (sem raízes comuns). Entre raízes consecutivas $ x_0 < x_1$
de $ p_{n+1}$ (tudo \omterm{def:b3:groups:simple}{simples}, Parte I), $ p_{n+1}'$ tem oposto
sinais, portanto, o mesmo acontece $ p_n $: uma raiz de $ p_n $ está em cada um
o $ n $ lacunas --- e isso esgota seu $ n $ raízes:
entrelaçamento.

\textbf{21.} Expandindo $ D_n(t) = \det(tI_n - J_n)$ ao longo do
última linha: $ D_n = (t - a_{n-1})D_{n-1} - b_{n-1}D_{n-2}$,
com $ D_0 = 1$, $ D_1 = t - a_0$: a recorrência e as sementes de
a mônica $ p_n $, então $ D_n = p_n $. Raízes de $ p_n $ =
autovalores do simétrico $ J_n $: real e \omterm{def:b3:groups:simple}{simples} por
questão 19 --- A quadratura de Gauss é a teoria espectral de um
matriz tridiagonal disfarçada, a dimensão finita
sombra de \cref{ch:b3:spectral}.

\textbf{22.} Dicionário:
\begin{center}
\begin{tabular}{l|c|c|c}
 & Legendre & Hermite & Chebyshev\\
\hline
interval & $\intcc{-1}1$ & $\R $ & $\intcc{-1}1$\\
weight & $1$ & $\eu^{-t^2}$ & $(1-t^2)^{-1/2}$\\
formula & Rodrigues & $(-1)^n\eu^{t^2}
\frac{\dd^n}{\dd t^n}\eu^{-t^2}$ & $\cos(n\arccos t)$\\
norm $^2$ & $\frac2{2n+1}$ & $2^nn!\sqrt\pi $ & $\pi,
\frac\pi2$\\
habitat & quadrature & Gaussian calculus & minimax\\
\end{tabular}
\end{center}
(cada um com sua recorrência de três termos: forma geral para
Legendre, $ H_{n+1} = 2tH_n - 2nH_{n-1}$, $ T_{n+1} = 2tT_n -
T_{n-1}$). A teoria geral forneceu o que nenhuma família
mostra: realidade e entrelaçamento de raízes, positividade de
pesos de quadratura, a mera existência da recorrência e
de Christoffel-Darboux --- consequências da ortogonalidade
sozinho, uniforme no peso.

\textbf{23.} Existência: o mapa linear $\R_{2n-1}[t] \to
\R^{2n}$, $ P \mapsto (P(t_1), P'(t_1), \dots, P(t_n),
P'(t_n))$, é injetivo (um $ P $ no kernel tem $ n $ duplo
raízes e \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $\leq 2n - 1$, então $ P = 0$) entre espaços de
dimensão igual $2n $: bijetivo. Erro pontual: correção $ t $
não é um nó e escolha $ K $ para que $ g(s) = f(s) - Hf(s) -
K\,p_n(s)^2$ desaparece em $ s = t $. Então $ g $ desaparece no
$ n + 1$ pontos distintos $ t, t_1, \dots, t_n $, e $ g'$
desaparece a cada $ t_i $ também (ambos $ f - Hf $ e $ p_n^2$ tem
zeros duplos ali). Rolle dá $ n $ zeros de $ g'$ estritamente
entre zeros consecutivos de $ g $ --- distinto dos nós
--- então $ g'$ tem $2n $ zeros distintos; aplicando Rolle $2n - 1$
mais vezes produz $\xi_t $ com $ g^{(2n)}(\xi_t) = 0$.
Desde $\deg Hf \leq 2n - 1$ e $ p_n^2$ é mônico de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau}
$2n $, $ g^{(2n)} = f^{(2n)} - K\,(2n)!$, de onde $ K =
f^{(2n)}(\xi_t)/(2n)!$ --- e a identidade é trivial em
os nós. Integração: $ Q_n(f) = Q_n(Hf)$ ($ Hf $ partidas $ f $
nos nós) e $ Q_n(Hf) = \int Hf\,w $ por exatidão até
\omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $2n - 1$ (questão 9), então o erro de quadratura é
$\int(f - Hf)\,w $. Com $ m, M $ os extremos de $ f^{(2n)}$ sobre
$ I $, a identidade pontual comprime
\[
\frac{m\,h_n}{(2n)!} \;\leq\; \int_I(f - Hf)\,w
\;\leq\; \frac{M\,h_n}{(2n)!} ,
\]
e o teorema do valor intermediário aplicado ao \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
$ f^{(2n)}$ entrega $\xi $. (Para Legendre com $ n = 2$: $ h_2
= \int_{-1}^1(t^2 - \frac13)^2\dd t = \frac8{45}$, então o
erro é $ f^{(4)}(\xi)/135$.)

\textbf{24.} O kernel reproduz $\R_{n-1}[t]$: expandindo
$ q = \sum_k\frac{\langle p_k, q\rangle}{h_k}p_k $ dá
$\int_I K_n(t_i, t)\,q(t)\,w(t)\dd t = q(t_i)$ para cada
$ q $ de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $\leq n - 1$. Pegar $ q = \ell_i $: o lado esquerdo
é igual $\ell_i(t_i) = 1$. Mas $ t \mapsto K_n(t_i,
t)\,\ell_i(t)$ é um polinômio de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $\leq (n - 1) + (n
- 1) = 2n - 2$, em que $ Q_n $ é exata (questão 9), e
desaparece em cada nó $ t_j \neq t_i $ (fator $\ell_i $), então
\[
1 = \int_I K_n(t_i, t)\,\ell_i(t)\,w(t)\dd t
= w_i\,K_n(t_i, t_i)
= w_i\sum_{k=0}^{n-1}\frac{p_k(t_i)^2}{h_k} .
\]
A soma é $> 0$ (isso é $ k = 0$ termo é $1/h_0 > 0$): o
fórmula declarada e positividade novamente. Verificar ($ n = 2$,
Legenda): $ p_0 = 1$, $ h_0 = 2$, $ p_1 = t $, $ h_1 = \frac23$;
no $ t_i = \pm\frac1{\sqrt3}$,
\[
K_2(t_i, t_i) = \frac12 + \frac{1/3}{2/3} = 1,
\qquad w_i = 1,
\]
conforme encontrado na questão 11.

\textbf{25.} Substituindo $ t = \cos\theta $, a integral é
$\int_0^\pi\cos^6\theta\,\dd\theta =
\pi\,\frac{5\cdot3\cdot1}{6\cdot4\cdot2} = \frac{5\pi}{16}$
(Wallis, \cref{exo:b3:product:8}). O $ n = 3$
A regra de Chebyshev--Gauss (questão 17) tem nós
$\cos\frac\pi6 = \frac{\sqrt3}2$, $\cos\frac\pi2 = 0$,
$\cos\frac{5\pi}6 = -\frac{\sqrt3}2$ e pesos iguais
$\frac\pi3$:
\[
Q_3(t^6) = \frac\pi3\Bigl(2\cdot\Bigl(\frac{\sqrt3}2
\Bigr)^{6}\Bigr) = \frac\pi3\cdot\frac{54}{64}
= \frac{9\pi}{32},
\qquad
\frac{5\pi}{16} - \frac{9\pi}{32} = \frac\pi{32} .
\]
Predição: o \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} mônico-$3$ polinômio ortogonal é
$2^{-2}T_3 = t^3 - \frac34t $, com $ h_3 =
\frac1{16}\norm{T_3}_w^2 = \frac1{16}\cdot\frac\pi2 =
\frac\pi{32}$; e $ f = t^6$ tem constante $ f^{(6)} = 720 =
6!$, então a questão 23 dá erro $\frac{6!}{6!}\,h_3 =
\frac\pi{32}$ --- sem dependência de $\xi$ esquerda, o
a fórmula é forçada a ser exata, e é.
\end{solution}
