\section*{Capítulo \ref{ch:b3:fouriertransform} --- O Fourier
Transformar}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:1}
$\widehat{\mathbf 1_{\intcc{-a}a}}(\xi) =
\int_{-a}^a\eu^{-\iu\xi x}\dd x = \frac{2\sin(a\xi)}{\xi}$
(valor $2a $ no $0$).
$\widehat{\eu^{-a\abs x}}(\xi) = \int_0^\infty\eu^{-(a +
\iu\xi)x} + \eu^{-(a - \iu\xi)x}\,\dd x = \frac1{a + \iu\xi} +
\frac1{a - \iu\xi} = \frac{2a}{a^2 + \xi^2}$.
Barraca: $\max(0, 1 - \abs x) = \mathbf 1_{\intcc{-1/2}{1/2}} *
\mathbf 1_{\intcc{-1/2}{1/2}}$, então sua transformação é
$\bigl(\frac{2\sin(\xi/2)}\xi\bigr)^2 =
\bigl(\frac{\sin(\xi/2)}{\xi/2}\bigr)^2$.
Durar: $\frac{2a}{a^2+\xi^2} \in L^1$, então inversão
(\cref{thm:b3:fouriertransform:inversion}(2)) aplicado a
$\eu^{-a\abs x}$ dá, depois de renomear variáveis,
\[
\widehat{\Bigl(\frac1{x^2 + a^2}\Bigr)}(\xi) =
\frac{\pi}{a}\,\eu^{-a\abs\xi} .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:2}
De \cref{prop:b3:fouriertransform:basic}:
$\widehat{f(\cdot - a)} = \eu^{-\iu a\xi}\hat f(\xi)$;
$\widehat{f\cos(b\cdot)} = \frac12\bigl(\hat f(\xi - b) + \hat
f(\xi + b)\bigr)$;
$\widehat{f(a\cdot + b)}(\xi) = \frac1a\,\eu^{\iu
b\xi/a}\,\hat f(\xi/a)$ ($ a > 0$);
$\widehat{\overline{f(-\cdot)}} = \overline{\hat f}$;
$\widehat{f * f} = \hat f^2$. No Gaussiano
($\widehat{\eu^{-x^2}} = \sqrt\pi\eu^{-\xi^2/4}$) cada regra é
uma verificação de uma linha --- por exemplo\ $\eu^{-(x-a)^2}$ tem transformação
$\sqrt\pi\,\eu^{-\iu a\xi}\eu^{-\xi^2/4}$, que o direto
cálculo (completo o quadrado) confirma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:3}
(um) $ h = \mathbf 1_{\intcc{-1}1}*\mathbf 1_{\intcc{-1}1}$ tem
$\hat h = \bigl(\frac{2\sin\xi}\xi\bigr)^2 \in L^1$; inversão
em $ x = 0$, onde $ h(0) = \lambda(\intcc{-1}1\cap\intcc{-1}1)
= 2$:
\[
2 = \frac1{2\pi}\int_\R\Bigl(\frac{2\sin\xi}\xi\Bigr)^2
\dd\xi
\ \Longrightarrow\
\int_\R\Bigl(\frac{\sin\xi}\xi\Bigr)^2\dd\xi = \pi ,
\]
consistente com $\int_0^\infty\frac{\sin^2}{\xi^2} =
\frac\pi2$ (\cref{pb:b3:lebesgue:1}).

(b) Plancherel para $ f = \eu^{-\abs x}$: $\int\abs{\hat f}^2 =
2\pi\int\abs f^2$ lê $\int\frac{4\,\dd\xi}{(1 + \xi^2)^2} =
2\pi\int\eu^{-2\abs x}\dd x = 2\pi $:
$\int_\R\frac{\dd\xi}{(1+\xi^2)^2} = \frac\pi2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:4}
(um) $ g_t(x) = \frac1{2\sqrt{\pi t}}\eu^{-x^2/4t}$: por
\cref{ex:b3:fouriertransform:gaussian} com $ a = \frac1{4t}$,
$\hat g_t(\xi) = \frac1{2\sqrt{\pi t}}\sqrt{4\pi
t}\,\eu^{-t\xi^2} = \eu^{-t\xi^2}$.
(b) $\widehat{g_t * g_s} = \eu^{-t\xi^2}\eu^{-s\xi^2} =
\widehat{g_{t+s}}$, e a transformação é injetiva em $ L^1$
(\cref{thm:b3:fouriertransform:inversion}(3)): $ g_t * g_s =
g_{t+s}$.
(c) $\norm{g_t}_1 = 1$ (integral gaussiana);
$\norm{g_t}_2^2 = \frac1{4\pi t}\int\eu^{-x^2/2t}\dd x =
\frac{\sqrt{2\pi t}}{4\pi t} = \frac1{\sqrt{8\pi t}}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:5}
De verdade mesmo $ f $: $\hat f(\xi) = \int f\cos(\xi x)\dd x $ (o
parte senoidal cancelada): real e par. Chance: $\hat f(\xi) =
-\iu\int f\sin(\xi x)$: estranho, puramente imaginário. $\hat f(0) =
\int f $: a massa total. Se $ f \geq 0$: $\abs{\hat f(\xi)}
\leq \int\abs f = \int f = \hat f(0)$, então o sup é alcançado
em $0$. Para uma probabilidade \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidade}, $\hat f(-\xi)$ é o
função característica de \cref{ch:b3:clt}: módulo $\leq 1$
em todos os lugares, $= 1$ na origem.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:6}
(i) A injetividade é
\cref{thm:b3:fouriertransform:inversion}(3); continuidade é
$\norm{\hat f}_\infty \leq \norm f_1$ (com valores em
$\mathcal C_0$ por Riemann--Lebesgue); $\mathcal C_0$ está fechado
na norma sup (limites uniformes de desaparecimento no infinito
funções desaparecem no infinito): Banach.

(ii) Um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção entre espaços de Banach tem
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} inverso (\cref{thm:b3:banach:openmapping}): lá
seria $ C $ com $\norm f_1 \leq C\norm{\hat f}_\infty $.

(iii) Deixe $ f_n(x) = \frac{\sin x}x\cdot\frac{\sin(x/n)}{x/n}$:
um produto de dois $ L^2$ funções, e $ O(x^{-2})$ em
infinito, então $ f_n \in L^1\cap L^2$. Desde
$\bigl(\frac{\sin(ax)}{ax}\bigr)$ tem $ L^2$-transformar
$\frac\pi a\mathbf 1_{\intcc{-a}a}$, a fórmula do produto
$\widehat{gh} = \frac1{2\pi}\hat g * \hat h $ (válido para $ g, h
\in L^2$ com $ gh \in L^1$; verifique nas funções de Schwartz por
Fubini e estender por $ L^2$-continuidade de ambos os lados via
Plancherel) dá
\[
\hat f_n = \frac1{2\pi}\,\bigl(\pi\mathbf
1_{\intcc{-1}1}\bigr) * \bigl(\pi n\,\mathbf
1_{\intcc{-1/n}{1/n}}\bigr):
\]
um trapézio de altura $\frac{\pi n}2\cdot\frac2n = \pi $:
$\norm{\hat f_n}_\infty = \pi $ para cada $ n $. Mas em $[1,
n]$, $\frac{\sin(x/n)}{x/n} \geq \sin 1 > 0$, então
\[
\norm{f_n}_1 \geq \sin 1\int_1^n\frac{\abs{\sin x}}x\dd x
\geq c\ln n
\]
(contagem de arcos, como em \cref{thm:b3:banach:fourierdiverge}).
O limite $\norm{f_n}_1 \leq C\pi $ falha em grande $ n $: não
sobrejetivo. (A imagem é densa --- por
Argumentos do tipo Stone - Weierstrass --- mas subespaço adequado de
$\mathcal C_0$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:7}
Se $\hat f(\xi) = O(\abs\xi^{-k-1-\delta})$: então $\xi^j\hat f
\in L^1$ para $0 \leq j \leq k $ (\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} no infinito pelo
decadência, localmente por continuidade de $\hat f $). Inversão
(\cref{thm:b3:fouriertransform:inversion}(2)) representa $ f $
a.e.\ por $ x \mapsto \frac1{2\pi}\int\hat f(\xi)\eu^{\iu
x\xi}\dd\xi $, e diferenciação sob a integral
(dominadores $\abs{\xi^j\hat f}$) torna este representante
$\mathcal C^k $. Inversamente para $ f \in \mathcal C_c^k $:
iterando \cref{prop:b3:fouriertransform:basic}(4),
$(\iu\xi)^k\hat f = \widehat{f^{(k)}}$, então $\abs{\hat f} \leq
\norm{f^{(k)}}_1\abs\xi^{-k}$. Função de barraca: \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com
compactar apoiar ($ k = 0$: transformação limitada) e seu
transformar $\sim \xi^{-2} = O(\abs\xi^{-0-1-1})$ retorna, por
a primeira direção, uma $\mathcal C^0$ representante --- ambos
afiado: a barraca não é $\mathcal C^1$, e sua transformação
decai não mais rápido do que $\xi^{-2}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:8}
Integração por partes ($ f \in \mathcal S $; termos de limite
desaparecer):
\[
1 = \int f^2 = \bigl[xf^2\bigr]_{-\infty}^{\infty} - \int
x\,(f^2)' = -2\int xff' \leq 2\,\norm{xf}_2\,\norm{f'}_2 .
\]
Plancherel e $\widehat{f'} = \iu\xi\hat f $:
$\norm{f'}_2^2 = \frac1{2\pi}\int\xi^2\abs{\hat f}^2$. Quadratura
a exibição:
\[
\frac14 \leq \norm{xf}_2^2\cdot\frac1{2\pi}
\int\xi^2\abs{\hat f}^2\dd\xi .
\]
Igualdade requer igualdade em Cauchy-Schwarz: $ f' =
\lambda xf $ com $\lambda < 0$ (integrabilidade), ou seja\ $ f(x) =
c\,\eu^{\lambda x^2/2}$: Gaussianos. Um sinal concentrado em
$ x $ (pequeno $\norm{xf}_2$) deve ter espectro espalhado, e
inversamente: o princípio da incerteza.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:9}
O Gaussiano $ f(x) = \eu^{-\pi tx^2}$ é Schwartz, então
\cref{thm:b3:fouriertransform:poisson} se aplica, e
$\hat f(\xi) = t^{-1/2}\eu^{-\xi^2/4\pi t}$; no $\xi = 2\pi
k $ o lado direito fica $ t^{-1/2}\eu^{-\pi k^2/t}$: o
identidade teta. No $ t = 1$:
\[
\sum_{n\in\Z}\eu^{-\pi n^2} = 1 + 2\eu^{-\pi} + 2\eu^{-4\pi} +
\cdots \approx 1 + 0.0864278 + 0.0000070 = 1.0864348,
\]
preciso para $6$ decimais com três termos ($\eu^{-9\pi}
\approx 5\cdot10^{-13}$). No $ t = 10^{-2}$: a definição
necessidades de série $\eu^{-\pi n^2/100} < 10^{-7}$, ou seja\ $ n \gtrsim
23$ --- sobre $47$ termos --- enquanto a série transformada é
$10\sum_k\eu^{-100\pi k^2}$, onde já $ k = 1$ termo é
$\sim 10^{-136}$: um termo é suficiente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:10}
$\mathcal Ff \in L^2(\intcc{-\pi}\pi) \subseteq
L^1(\intcc{-\pi}\pi)$ (finito \omterm{def:b3:measure:measure}{medir}), então a inversão dá o
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} representante $ f(x) =
\frac1{2\pi}\int_{-\pi}^\pi\mathcal Ff(\xi)\eu^{\iu
x\xi}\dd\xi $, com
\[
f(n) = \frac1{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\mathcal
Ff(\xi)\,\eu^{\iu n\xi}\dd\xi = \langle e_{-n}, \mathcal
Ff\rangle
\]
na notação de \cref{thm:b3:hilbert:fourier}. Expandindo em
isso \omterm{def:b3:topology:basis}{Base} de Hilbert: $\mathcal Ff = \sum_nf(n)\,\eu^{-\iu
n\xi}$ em $ L^2(\intcc{-\pi}\pi)$. Aplique o
$ L^2$-contínuo $\mathcal F^{-1}$ termo por termo:
\[
\mathcal F^{-1}\bigl(\mathbf
1_{\intcc{-\pi}\pi}\eu^{-\iu n\xi}\bigr)(x)
= \frac1{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\eu^{\iu\xi(x - n)}\dd\xi
= \frac{\sin\bigl(\pi(x-n)\bigr)}{\pi(x - n)} ,
\]
dando $ f = \sum_nf(n)\operatorname{sinc}(\cdot - n)$ em
$ L^2$: um sinal com banda limitada é determinado por seu número inteiro
amostras --- teorema de amostragem de Shannon.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:11}
(a) Inversão em $\mathcal S $: $ f(x) =
\frac1{2\pi}\int\hat f(\xi)\eu^{\iu x\xi}\dd\xi =
\frac1{2\pi}(\mathcal F\hat f)(-x)$, ou seja\ $(\mathcal
F^2f)(x) = 2\pi f(-x)$. Aplicando duas vezes: $\mathcal F^4f =
2\pi\,\mathcal F^2f(-\cdot) = (2\pi)^2f $.

(b) Se $\mathcal Ff = \lambda f $ com $ f \neq 0$:
$(2\pi)^2f = \mathcal F^4f = \lambda^4f $, então $\lambda^4 =
(2\pi)^2$: $\lambda \in \{\pm\sqrt{2\pi},
\pm\iu\sqrt{2\pi}\}$. O Gaussiano $ g(x) = \eu^{-x^2/2}$ tem
$\hat g = \sqrt{2\pi}\,g $
(\cref{ex:b3:fouriertransform:gaussian} no $ a = \frac12$):
autofunção para $+\sqrt{2\pi}$.

(c) $\mathcal F^2f = 2\pi f(-\cdot)$ é igual $\pm2\pi f $
de acordo com a paridade. Para $ h(x) = x\eu^{-x^2/2}$:
diferenciando $\hat g(\xi) = \sqrt{2\pi}\eu^{-\xi^2/2}$
com a regra $\widehat{xf} = \iu\frac{\dd}{\dd\xi}\hat f $:
\[
\hat h(\xi) = \iu\,\frac{\dd}{\dd\xi}\bigl(\sqrt{2\pi}
\eu^{-\xi^2/2}\bigr) = -\iu\sqrt{2\pi}\,\xi\eu^{-\xi^2/2}
= -\iu\sqrt{2\pi}\,h(\xi) :
\]
uma autofunção para $-\iu\sqrt{2\pi}$. (O Eremita
funções continuam o padrão, percorrendo os quatro
autovalores --- o relógio discreto de Fourier.)

\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:fouriertransform:12}
(um) $\tilde f \in L^2$ com $\norm{\tilde f}_2 = \norm f_2$;
\cref{exo:b3:lp:6} (conjugar expoentes $ p = q = 2$) faz
$ A_f = f * \tilde f $ limitado e uniformemente \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, com
\[
A_f(x) = \int f(y)\,\overline{f(y - x)}\,\dd y,
\qquad A_f(0) = \norm f_2^2,
\qquad \abs{A_f(x)} \leq \norm f_2\,\norm{f(\cdot -
x)}_2 = A_f(0)
\]
por Cauchy-Schwarz.

(b) Para $ f \in L^1\cap L^2$: $\tilde f \in L^1$ também, e o
teorema da convolução dá $\widehat{A_f} = \hat f\,
\widehat{\tilde f}$; computação, $\widehat{\tilde f}(\xi) =
\int\overline{f(-x)}\eu^{-\iu\xi x}\dd x =
\overline{\int f(u)\eu^{-\iu\xi u}\dd u} =
\overline{\hat f(\xi)}$: $\widehat{A_f} = \abs{\hat f}^2
\geq 0$.

(c) Quando $\abs{\hat f}^2 \in L^1$, a inversão se aplica ao
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ A_f $ (sua transformação é \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável};
\cref{thm:b3:fouriertransform:inversion}):
\[
A_f(x) = \frac1{2\pi}\int\abs{\hat f(\xi)}^2
\eu^{\iu x\xi}\,\dd\xi .
\]
Para $ f = \mathbf 1_{\intcc{-1/2}{1/2}}$: $\hat f(\xi) =
\frac{2\sin(\xi/2)}\xi = \frac{\sin(\xi/2)}{\xi/2}$, e em
$ x = 0$:
\[
1 = \norm f_2^2 = \frac1{2\pi}\int_\R
\Bigl(\frac{\sin(\xi/2)}{\xi/2}\Bigr)^2\dd\xi
= \frac1{2\pi}\cdot2\int_\R\Bigl(\frac{\sin u}u\Bigr)^2\dd u
\]
($\xi = 2u $), ou seja\ $\int_\R\bigl(\frac{\sin u}u\bigr)^2\dd
u = \pi $ --- Integral favorita de Plancherel, recuperada por
autocorrelação.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:fouriertransform:1}
\textbf{1.} Transformando a equação em $ x $ (formalmente):
$\partial_t\hat u(t,\xi) = \widehat{\partial^2_{xx}u} =
(\iu\xi)^2\hat u = -\xi^2\hat u $, uma EDO em $ t $ para cada
frequência: $\hat u(t,\xi) = \eu^{-t\xi^2}\hat f(\xi)$. Desde
$\eu^{-t\xi^2} = \hat g_t $
(\cref{exo:b3:fouriertransform:4}), o produto é o
transformar de $ g_t * f $.

\textbf{2.} $\abs{u(t,x)} \leq \norm f_\infty\int g_t = \norm
f_\infty $: bem definido. Sobre $[t_0, T]\times[-A, A]$: cada
derivada mista $\partial^m_t\partial^n_xg_t(x - y)$ é um
polinômio em $(x - y)$ e $ t^{-1}$ vezes
$\eu^{-(x-y)^2/4t}$, limitado por $\abs y \geq 2A $ por
$ C\,(1 + y^2)^N\eu^{-(\abs y - A)^2/4T}$, um \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}
dominador independente de $(t, x)$ na janela (e delimitado
para $\abs y \leq 2A $): diferenciação repetida sob o
integral (\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff}) aplica-se: $ u \in
\mathcal C^\infty(\intoo0\infty\times\R)$.

\textbf{3.} Com $ g_t(x) = \frac1{2\sqrt{\pi
t}}\eu^{-x^2/4t}$:
\[
\partial_tg_t = g_t\Bigl(\frac{x^2}{4t^2} - \frac1{2t}\Bigr)
= \partial^2_{xx}g_t
\]
(diferenciar duas vezes em $ x $: $\partial_xg_t = -\frac
x{2t}g_t $, $\partial^2_{xx}g_t = \bigl(\frac{x^2}{4t^2} -
\frac1{2t}\bigr)g_t $). Pela questão 2 as derivadas passam
sob a integral: $\partial_tu = \partial^2_{xx}u $.

\textbf{4.} $ u(t,x) - f(x) = \int g_t(y)\bigl(f(x - y) -
f(x)\bigr)\dd y $. Dado um compactar $ K $ e $\varepsilon $:
uniforme continuidade de $ f $ em um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ K $ dá
$\delta $ com $\abs{f(x-y) - f(x)} < \varepsilon $ para $ x \in
K $, $\abs y \leq \delta $; a cauda contribui $\leq 2\norm
f_\infty\int_{\abs y > \delta}g_t(y)\dd y = 2\norm
f_\infty\,\P $-massa além $\delta $, que é
$\frac2{\sqrt\pi}\int_{\delta/2\sqrt t}^\infty\eu^{-z^2}\dd z
\to 0$ como $ t \to 0$. Para $ f \in L^p $: $\norm{u(t) - f}_p \leq
\int g_t(y)\norm{\tau_yf - f}_p\dd y $ (Minkowski/Jensen como em
\cref{thm:b3:lp:regularization}), divida da mesma maneira usando
\cref{thm:b3:lp:density}(3).

\textbf{5.} Suavização instantânea é a questão 2 ($ u(t)$ é
$\mathcal C^\infty $ para $ t > 0$ sem suavidade de $ f $
usado). Para $ f = \mathbf 1_{\intoo0\infty}$:
\[
u(t, x) = \int_0^\infty g_t(x - y)\dd y
= \frac1{\sqrt\pi}\int_{-x/2\sqrt t}^{\infty}\eu^{-z^2}\dd z
= \frac12\Bigl(1 +
\operatorname{erf}\Bigl(\frac{x}{2\sqrt t}\Bigr)\Bigr),
\qquad \operatorname{erf}(s) =
\frac2{\sqrt\pi}\int_0^s\eu^{-z^2}\dd z :
\]
um degrau suavizado cuja zona de transição se alarga como $\sqrt t $
(perfis em $ t_1 < t_2 < t_3$: rampas cada vez mais planas
$(0, \frac12)$).

\textbf{6.} O integrando $ g_t(x-y)f(y)$ é $\geq 0$ e o
kernel é estritamente positivo: $ u(t,x) = 0$ forçaria $ f = 0$
a.e. Monotonicidade em $ f $ é a monotonicidade da integral. Um
local onde $ f = 0$ em um intervalo ainda tem $ u(t, \cdot) > 0$
lá para cada $ t > 0$: o calor se propaga em velocidade infinita
(qualquer positividade em qualquer lugar é sentida instantaneamente em todos os lugares).

\textbf{7.} Tonelli ($ g_t(x-y)\abs{f(y)}$ é \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} sobre
$\R^2$): $\int u(t,x)\dd x = \int f(y)\bigl(\int g_t(x -
y)\dd x\bigr)\dd y = \int f $.

\textbf{8.} Plancherel: $2\pi\norm{u(t)}_2^2 =
\int\eu^{-2t\xi^2}\abs{\hat f(\xi)}^2\dd\xi $, não crescente em
$ t $ (pontualmente), estritamente a menos que $\hat f = 0$ a.e.\ ($= f =
0$), com limite $0$ como $ t\to\infty $ pela DCT. E
$\norm{u(t)}_\infty \leq \norm{g_t}_\infty\norm f_1 =
\frac{\norm f_1}{2\sqrt{\pi t}} \to 0$.

\textbf{9.} Para $\varphi \in \mathcal C_c^\infty $, $ t \mapsto
\langle\varphi, \hat u(t)\rangle $ é $\mathcal C^1$ com
derivada $\langle\varphi, \partial_t\hat u\rangle =
\langle\varphi, \widehat{\partial_{xx}u}\rangle =
\langle\xi^2\varphi\dots\rangle $ --- precisamente,
$\widehat{\partial^2_{xx}u} = -\xi^2\hat u $ transfere o
equação. Então, por a.e.\ $\xi $, o absolutamente \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
função $ t \mapsto \eu^{t\xi^2}\hat u(t,\xi)$ tem derivada
$\eu^{t\xi^2}(\xi^2\hat u + \partial_t\hat u) = 0$ no
sentido integrado: é constante e deixa $ t \to 0$
($\hat u(t) \to \hat f $ em $ L^2$, a.e.\ ao longo de uma subsequência):
$\hat u(t, \xi) = \eu^{-t\xi^2}\hat f(\xi)$ a.e. Dois
soluções na classe têm a mesma transformação: elas são
igual.

\textbf{10.} $ f = g_s * h $ com $ h \in L^2$ forças $\hat f =
\eu^{-s\xi^2}\hat h $, ou seja\ $\hat h = \eu^{s\xi^2}\hat f \in
L^2$. Pegar $\hat f(\xi) = \eu^{-\abs\xi}$: então $ f(x) =
\frac1\pi\cdot\frac1{1 + x^2}$
(\cref{exo:b3:fouriertransform:1}, inversão), um perfeitamente
suave $ L^2$ função; mas $\eu^{2s\xi^2 - 2\abs\xi} \to
\infty $: $\eu^{s\xi^2}\hat f \notin L^2$ para cada $ s > 0$.
O perfil de Cauchy é \emph{nunca} o resultado de antes
difusão.

\textbf{11.} O semigrupo de calor multiplica as transformadas por
$\eu^{-t\xi^2}$, que não desaparece em lugar nenhum: injetivo ---
formalmente, nenhuma informação é destruída. Mas seu alcance consiste
de funções cujas transformadas decaem como $\eu^{-t\xi^2}$: um
subespaço minúsculo e \omterm{def:b3:topology:interior}{denso}, mas adequado, de $ L^2$ (a questão 10 mostra
até funções excelentes ficam do lado de fora). Inverter seria
amplificar a frequência $\xi $ por $\eu^{t\xi^2}$: ilimitado,
portanto instável contra qualquer perturbação. A difusão é
irreversível não porque o mapa se esqueça, mas porque é
inverso não pode ser \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} --- uma flecha do tempo feita de
análise funcional.

\textbf{12.} $\hat f \in L^2(\intcc{-\Omega}\Omega)
\subseteq L^1$ (Cauchy-Schwarz em um intervalo limitado), então
$ F(x) = \frac1{2\pi}\int_{-\Omega}^\Omega\hat
f(\xi)\eu^{\iu x\xi}\dd\xi $ é definido em todos os lugares, e
diferenciação sob a integral (dominada por
$\Omega^k\abs{\hat f} \in L^1$ na banda) faz com que
$\mathcal C^\infty $ com $\abs{F^{(k)}} \leq
\frac{\Omega^k}{2\pi}\norm{\hat f}_{L^1}$ em todos os lugares. E $ F
= f $ ou seja: ambos os lados têm a mesma transformada, e o
transformar é injetivo em $ L^2$
(\cref{thm:b3:fouriertransform:plancherel} e seu
$ L^2$ extensão).

\textbf{13.} As exponenciais $\xi \mapsto \eu^{-\iu
n\pi\xi/\Omega}$, $ n \in \Z $, formar um \omterm{def:b3:topology:basis}{Base} de Hilbert de
$ L^2(\intcc{-\Omega}\Omega)$
(\cref{thm:b3:hilbert:fourier}, redimensionado). O coeficiente
de $\hat f $ ao longo do $ n $-o é
\[
\frac1{2\Omega}\int_{-\Omega}^\Omega\hat f(\xi)\,
\eu^{\iu n\pi\xi/\Omega}\dd\xi
= \frac{2\pi}{2\Omega}\cdot
\frac1{2\pi}\int_{-\Omega}^{\Omega}\hat f(\xi)\,
\eu^{\iu(n\pi/\Omega)\xi}\dd\xi
= \frac\pi\Omega\,f\Bigl(\frac{n\pi}\Omega\Bigr),
\]
pela fórmula da questão 12 em $ x = \frac{n\pi}\Omega $: o
a expansão declarada se mantém em $ L^2$ da banda.

\textbf{14.} Insira a expansão na fórmula de inversão
da questão 12; a troca de soma e integral é o
continuidade do $ L^2$ emparelhamento contra $\frac1{2\pi}
\eu^{\iu x\xi}\mathbf 1_{\abs\xi\leq\Omega}$ (de $ L^2$ norma
$\frac{\sqrt{2\Omega}}{2\pi}$, independente de $ x $ ---
daí uniformidade):
\[
f(x) = \sum_nf\Bigl(\frac{n\pi}\Omega\Bigr)\cdot
\frac1{2\Omega}\int_{-\Omega}^\Omega
\eu^{\iu(x - n\pi/\Omega)\xi}\dd\xi
= \sum_nf\Bigl(\frac{n\pi}\Omega\Bigr)
\operatorname{sinc}(\Omega x - n\pi),
\]
desde $\frac1{2\Omega}\int_{-\Omega}^\Omega\eu^{\iu
u\xi}\dd\xi = \frac{\sin(\Omega u)}{\Omega u}$.

\textbf{15.} Lendo o cálculo da questão 14 de trás para frente,
a transformação de $ s_n = \operatorname{sinc}(\Omega\cdot -
n\pi)$ é $\hat s_n = \frac\pi\Omega\,\eu^{-\iu
n\pi\xi/\Omega}\,\mathbf 1_{\intcc{-\Omega}\Omega}$.
Plancherel:
\[
\langle s_n, s_m\rangle = \frac1{2\pi}
\Bigl(\frac\pi\Omega\Bigr)^2\int_{-\Omega}^\Omega
\eu^{\iu(n-m)\pi\xi/\Omega}\dd\xi =
\frac\pi\Omega\,\delta_{nm} :
\]
uma família ortogonal de norma constante
$\sqrt{\pi/\Omega}$. Tomando normas na questão 14
expansão: $\norm f_2^2 =
\frac\pi\Omega\sum_n\abs{f(n\pi/\Omega)}^2$.

\textbf{16.} $ g(x) = \sin(\Omega x)\operatorname{sinc}
(\Omega x) = \frac{\sin^2(\Omega x)}{\Omega x}$ desaparece em
cada ponto da grade $\frac{n\pi}\Omega $ (incluindo $0$, pelo
limite) e não é identicamente zero. Sua banda: escrever $ g =
\frac1{2\iu}\bigl(\eu^{\iu\Omega x} - \eu^{-\iu\Omega
x}\bigr)\operatorname{sinc}(\Omega x)$; modulação por
$\eu^{\pm\iu\Omega x}$ desloca a transformação por
$\mp\Omega $, então $\hat g $ é suportado em
$\intcc{-2\Omega}{2\Omega}$ (na verdade, na união de dois
bandas deslocadas): $ g \in PW_{2\Omega}$, invisível para
$\Omega $-amostragem de taxa --- alias encarnado.

\textbf{17.} Na questão 15, as amostras carregam a energia
democraticamente: $\norm f^2 = \frac\pi\Omega\sum
\abs{f(n\pi/\Omega)}^2$. Se a energia do sinal fora do
janela de tempo $\intcc{-T/2}{T/2}$ é $\leq \varepsilon^2\norm
f^2$, as amostras fora da janela satisfazem (até o limite
termos controlados pelo limite uniforme da questão 12)
$\frac\pi\Omega\sum_{\abs{n\pi/\Omega} > T/2}
\abs{f(n\pi/\Omega)}^2 \approx \norm{f\,\mathbf 1_{\abs x >
T/2}}^2 \leq \varepsilon^2\norm f^2$: truncando o
série de amostragem para o $\approx \frac{\Omega T}\pi $
reconstruções de índices na janela $ f $ até erro relativo
$\approx\varepsilon $. Daí o produto tempo-largura de banda
$\frac{\Omega T}{\pi}$ conta os \omterm{def:b3:galois:extension}{graus} reais efetivos de
liberdade do sinal --- a regra por trás de todo áudio
formato.

\textbf{18.} (um) $\operatorname{sinc}(\Omega x)$ tem
amostras $ f(n\pi/\Omega) = \operatorname{sinc}(n\pi) =
\delta_{n0}$: a série se reduz ao seu $ n = 0$ prazo,
$\operatorname{sinc}(\Omega x)$ --- o teorema reproduz
seu próprio núcleo. (b) Se $\hat f $ é suportado em
$\intcc{-\Omega'}{\Omega'} \subseteq
\intcc{-\Omega}\Omega $, cada etapa das questões 13 a 14 é executada
literalmente com a banda maior $\Omega $ (a expansão de
$\hat f $ no intervalo maior ainda é legítimo):
amostragem mais rápida do que a própria taxa de Nyquist não muda nada
na reconstrução --- a sobreamostragem é inofensiva, e em
prática benéfica (núcleos de reconstrução que se deterioram mais rapidamente
pode então ser usado).

\textbf{19.} Expandir $\eu^{-\iu\xi x} =
\sum_k\frac{(-\iu\xi x)^k}{k!}$ dentro da integral; sobre
$\intcc{-A}A $ a série converge normalmente
($\sum_k\frac{\abs{\xi}^kA^k}{k!}\abs f \in L^1$), então
a integração termo por termo é legítima:
\[
\hat f(\xi) = \sum_{k\geq0}\frac{(-\iu\xi)^k}{k!}m_k,
\qquad \abs{m_k} \leq A^k\norm f_1 .
\]
O limite faz a série convergir para cada complexo $\xi $;
em torno de qualquer ponto $\xi_0$, reagrupamento (convergência absoluta)
dá uma série de potências em $\xi - \xi_0$: $\hat f $ é
analítico real com raio infinito em todos os lugares.

\textbf{20.} Deixar $ g $ seja realmente analítico em $\R $ (série Taylor
convergindo para $ g $ perto de cada ponto) e $ Z = \{\xi :
g^{(k)}(\xi) = 0\ \forall k\}$. $ Z $ está fechado (intersecção
de conjuntos fechados); está aberto, pois às $\xi_0 \in Z $ o local
Expansão de Taylor de $ g $ é a série zero, então $ g $ desaparece
identicamente perto $\xi_0$, junto com todas as derivadas. Se
$ g $ desaparece em um intervalo, $ Z \neq \varnothing $; por
conectividade de $\R $, $ Z = \R $: $ g \equiv 0$. Agora se $ f
\neq 0$ tive compactar apoiar juntamente com $\hat f $: pergunta
19 marcas $\hat f $ real-analítico, desaparecendo fora de um compactar,
portanto, em intervalos: $\hat f \equiv 0$, então $ f = 0$ a.e.\ por
injetividade --- contradição. Da mesma forma um diferente de zero $ f \in
PW_\Omega $ não pode ser suportado de forma compacta (trocar as funções de
$ f $ e $\hat f $ via inversão): sinais com banda limitada nunca
morrer, os sinais limitados no tempo ocupam um espectro ilimitado.

\textbf{21.} Para $ f = \eu^{-ax^2}$: $\norm f_2^2 =
\sqrt{\frac\pi{2a}}$ e $\int x^2\abs f^2 =
\frac1{4a}\sqrt{\frac{\pi}{2a}}$ (segundo momento gaussiano);
$\hat f = \sqrt{\frac\pi a}\,\eu^{-\xi^2/4a}$
(\cref{ex:b3:fouriertransform:gaussian}) e
\[
\frac1{2\pi}\int\xi^2\abs{\hat f}^2\dd\xi =
\frac1{2\pi}\cdot\frac\pi a\int\xi^2
\eu^{-\xi^2/2a}\dd\xi = \frac1{2a}\cdot a\sqrt{2\pi a}
= \frac{\sqrt{2\pi a}}2 .
\]
Produto normalizado: $\frac1{4a}\sqrt{\frac\pi{2a}}\cdot
\frac{\sqrt{2\pi a}}2\big/\frac{\pi}{2a} = \frac14$,
independente de $ a $. A escala explica a constância: substituindo
$ f $ por $ f(\lambda\cdot)$ multiplica $\int x^2\abs f^2/\norm
f^2$ por $\lambda^{-2}$ e $\frac1{2\pi}\int\xi^2\abs{\hat
f}^2/\norm f^2$ por $\lambda^{2}$: o produto é uma dilatação
invariante, e os gaussianos formam uma dilatação \omterm{def:b3:groups:action}{órbita}.

\textbf{22.} Com $\abs f^2$ a posição \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidade} e
$\frac1{2\pi}\abs{\hat f}^2$ o impulso \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidade} de um
estado quântico (inserção de unidades físicas $\hbar $),
\cref{exo:b3:fouriertransform:8} lê $\sigma_x\sigma_p
\geq \frac\hbar2$: nenhum estado é nítido em ambos os observáveis.
Ao longo do capítulo, uma lei usa cinco naipes: calor instantaneamente
suaviza porque $\eu^{-t\xi^2}$ aniquila altas frequências
(Parte II); o fluxo não pode retroceder porque a restauração
eles são ilimitados (Parte IV); um sinal com banda limitada é rígido
o suficiente para viver em uma grade contável (Parte V); sem função
bate no chão de Heisenberg; e nenhuma função é compacta
apoiado em ambos os lados da transformação (questões 19--20).
O que $\hat f $ faz no infinito governa o que $ f $ pode fazer
em qualquer lugar.

\textbf{23.} Ambos $ g_t $ e $ g_s $ estão em $ L^1$ com
$\widehat{g_t}(\xi) = \eu^{-t\xi^2}$ (pergunta 1
computação), então o teorema da convolução dá
$\widehat{g_t * g_s} = \eu^{-t\xi^2}\eu^{-s\xi^2} =
\eu^{-(t+s)\xi^2} = \widehat{g_{t+s}}$; dois $ L^1$ funções
com a mesma transformação concorda a.e.\ (injetividade, através do
teorema da inversão --- aqui ambos os lados são \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, então
eles concordam em todos os lugares): $ g_t * g_s = g_{t+s}$. Consequentemente
$ u(t + s) = g_{t+s} * f = g_s * (g_t * f) = g_s * u(t)$
(associatividade de convolução, Tonelli). Log-convexidade: deixe
$ N(t) = \norm{u(t)}_2^2 = \frac1{2\pi}\int
\eu^{-2t\xi^2}\abs{\hat f}^2\dd\xi $ (Plancherel, pergunta
8). Para $ t = \frac{t_1 + t_2}2$, escrever
\[
\eu^{-2t\xi^2}\abs{\hat f}^2
= \Bigl(\eu^{-2t_1\xi^2}\abs{\hat f}^2\Bigr)^{1/2}
\Bigl(\eu^{-2t_2\xi^2}\abs{\hat f}^2\Bigr)^{1/2},
\]
e Cauchy--Schwarz dá $ N\bigl(\frac{t_1+t_2}2\bigr) \leq
\sqrt{N(t_1)\,N(t_2)}$: $\ln N $ é ponto médio-convexo e
sendo \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} (convergência dominada em $ t $), convexo; então
é $\ln\norm{u(t)}_2 = \frac12\ln N(t)$. Decadência com um convexo
logaritmo: o fluxo de calor não pode perder energia de uma só vez e
então pare.

\textbf{24.} Os momentos do kernel: $\int g_t = 1$ (pergunta
7 com $ f = g_s $, ou diretamente a integral gaussiana), $\int
x\,g_t(x)\dd x = 0$ (integrando ímpar) e, substituindo $ x =
2\sqrt t\,v $,
\[
\int_\R x^2g_t(x)\,\dd x
= \frac{4t}{\sqrt\pi}\int_\R v^2\eu^{-v^2}\dd v = 2t .
\]
Substituindo $ x = z + y $ na convolução e notando
$\iint(\abs z + \abs y)^2g_t(z)f(y)\,\dd z\,\dd y < \infty $
(cada um $\int\abs z^kg_t $, $\int\abs y^kf $ é finito para $ k
\leq 2$, usando $\abs y \leq \frac{1 + y^2}2$), Fubini e
Tonelli aplica-se às integrais de momento abaixo:
\[
\int x\,u(t,x)\dd x = \iint (z + y)\,g_t(z)f(y)\,\dd z\,\dd
y = 0\cdot\!\int\! f + 1\cdot\!\int\! yf(y)\dd y,
\]
qual é a primeira afirmação; e
\[
\iint (z+y)^2g_t(z)f(y)\,\dd z\,\dd y
= 2t\int f + 2\cdot0\cdot\!\int\! yf + \int y^2f(y)\dd y ,
\]
o segundo. Significa adição, adição de variações e o kernel
contribui significa $0$ e variação $2t $: depois do tempo $ t $ o
o calor se espalhou por uma largura de ordem $\sqrt{2t}$ ---
a distância cresce como a raiz quadrada do tempo, a assinatura
de difusão (e do Browniano caminhos de
\cref{ch:b3:probability}).

\textbf{25.} Lado da transformação: $\hat f(\xi) =
\sqrt\pi\,\eu^{-\xi^2/4}$, então $\hat u(t,\xi) =
\sqrt\pi\,\eu^{-(t + \frac14)\xi^2}$, que é a transformação
de $(1 + 4t)^{-1/2}\exp\bigl(-x^2/(1+4t)\bigr)$ (o
Dicionário gaussiano $\eu^{-ax^2} \mapsto
\sqrt{\pi/a}\,\eu^{-\xi^2/4a}$ com $ a = \frac1{1+4t}$):
a forma fechada. Verificação direta, com $\sigma = 1 + 4t $:
\[
\partial_tu = \sigma^{-1/2}\eu^{-x^2/\sigma}
\Bigl(-\frac2\sigma + \frac{4x^2}{\sigma^2}\Bigr)
= \partial^2_{xx}u ,
\]
ambos os lados calculados a partir $\partial_xu =
-\frac{2x}\sigma\,u $. Conservação: $\int u(t) =
\sigma^{-1/2}\sqrt{\pi\sigma} = \sqrt\pi $ para todos $ t $.
Dissipação:
\[
\norm{u(t)}_2^2 = \frac1\sigma\int\eu^{-2x^2/\sigma}\dd x
= \frac1\sigma\sqrt{\frac{\pi\sigma}2}
= \sqrt{\frac\pi2}\,(1+4t)^{-1/2},
\]
então $\norm{u(t)}_2 = (\pi/2)^{1/4}(1+4t)^{-1/4}$,
não crescente com logaritmo convexo (questão 23); o
$ L^2$ norma decai como $ t^{-1/4}$, exatamente metade
$ t^{-1/2}$ expoente de $\norm{u(t)}_\infty $ --- consistente
com $\norm u_2^2 \leq \norm u_\infty\norm u_1$ e
conservação de $\norm u_1$. Variância: $\int x^2u(t) =
\frac1\sigma\cdot\frac{\sigma^{3/2}\sqrt\pi}2 =
\frac{\sqrt\pi}2\,(1 + 4t) = \int x^2f + 2t\sqrt\pi $, como
a questão 24 prevê ($\int x^2f = \frac{\sqrt\pi}2$, $\int
f = \sqrt\pi $). No $ t = 6$: $\sigma = 25$, altura do pico
$ u(6, 0) = \frac15$ contra $ u(0,0) = 1$, escala de largura
$\sqrt\sigma = 5$ vezes o inicial, e $\int u =
\sqrt\pi \approx 1.7725$ ao longo: a mancha é cinco vezes
mais baixo, cinco vezes mais largo, e não falta nenhuma caloria.
\end{solution}
