\section*{Capítulo \ref{ch:b3:probability} --- Probabilidade:
Fundações e a Lei dos Grandes Números}

\begin{solution}{exo:b3:probability:1}
(a) Para $u \in \intoo01$: $\P(F(X) \leq u) = \P(X \leq
F^{-1}(u)) = F(F^{-1}(u)) = u $ (continuidade e rigoroso
monotonicidade faz $ F $ uma bijeção em $\intoo01$ com
$\{F(X) \leq u\} = \{X \leq F^{-1}(u)\}$): $ F(X)$ é uniforme.
Por outro lado $\P(G(U) \leq t) = \P(U \leq F(t)) = F(t)$: para
simular um \omterm{def:b3:probability:space}{lei}, aplique a função de distribuição inversa a um
amostra uniforme.

(b) $ Y = X^2$, $ X $ uniforme em $\intcc{-1}1$: para $ t \in
\intcc01$, $ F_Y(t) = \P(-\sqrt t \leq X \leq \sqrt t) = \sqrt
t $: \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidade} $\frac1{2\sqrt t}\mathbf 1_{\intoo01}$. E
$\P\bigl(-\frac1\lambda\ln U \leq t\bigr) = \P(U \geq
\eu^{-\lambda t}) = 1 - \eu^{-\lambda t}$: o exponencial
$\mathcal E(\lambda)$ --- inversão em ação.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:2}
(a) Poisson: $\E X = \sum_{k\geq0}k\,\eu^{-\lambda}
\frac{\lambda^k}{k!} = \lambda $, $\E[X(X-1)] = \lambda^2$, então
$\V = \lambda^2 + \lambda - \lambda^2 = \lambda $. Geométrico
($\P(X = k) = p(1-p)^{k-1}$): $\E X = \frac1p $, $\V =
\frac{1-p}{p^2}$ (diferencie a série geométrica duas vezes).

(b) $ G(t) = \P(T > t)$ não está aumentando com $ G(0^+)\dots $
$ G \colon \intco0\infty \to \intoc01$; leituras sem memória
$ G(t + s) = G(t)G(s)$. Então $ G(n t) = G(t)^n $ e $ G(t/n) =
G(t)^{1/n}$: $ G(q) = G(1)^q $ para racional $ q \geq 0$; escrita
$ G(1) = \eu^{-\lambda}$ ($\in \intoo01$: $ G(1) = 1$ faria
força $ G \equiv 1$, impossível para um finito variável aleatória;
$ G(1) = 0$ é excluído por hipótese) e apertando um
arbitrário $ t $ entre racionais (monotonicidade): $ G(t) =
\eu^{-\lambda t}$ --- o exponencial \omterm{def:b3:probability:space}{lei}. O inverso é um
computação.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:3}
(um) $\sigma(f_i(X_i)) = f_i(X_i)^{-1}(\mathcal B) \subseteq
X_i^{-1}(\mathcal B) = \sigma(X_i)$ ($ f_i $ Borel) e
sub-$\sigma $-álgebras de \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} $\sigma $-álgebras são
\omterm{def:b3:probability:independence}{independente} (a identidade definidora é válida a fortiori).

(b) $\sigma(A_i) = \{\varnothing, A_i, A_i^c, \Omega\} =
\sigma(A_i^c) = \sigma(\mathbf 1_{A_i})$: todos os três
declarações afirmam independência do mesmo
$\sigma $-álgebras. (Essa fatoração sobre o $ A_i $
se propaga para complementos é o $\lambda $- argumento do sistema
dentro \cref{def:b3:probability:independence}equivalência
--- ou inclusão-exclusão direta.)

(c) $\P(A) = \P(B) = \P(C) = \frac12$; $ A\cap B = A\cap C =
B\cap C $ em pares: cada interseção é ``ambas as caras'' ou
análogo, de probabilidade $\frac14$: em pares \omterm{def:b3:probability:independence}{independente}.
Mas $\P(A\cap B\cap C) = \P(\text{HH}) = \frac14 \neq
\frac18$: não \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} --- $ C $ é determinado por $ A $ e
$ B $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:4}
(a) Deixe o texto $ T $ tem comprimento $ L $ e $ q = a^{-L}$ ($ a $
o tamanho do alfabeto). Os eventos $ E_k = \{$ posições $ kL+1,
\dots, (k+1)L $ soletrar $ T\}$ são \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} (blocos disjuntos
de i.i.d.\ letras), cada uma de probabilidade $ q > 0$: $\sum\P(E_k)
= \infty $, e Borel-Cantelli (2) fornece infinitos
ocorrências como

(b) Superior: $\P\bigl(R_n \geq (1+\varepsilon)\log_2n\bigr)
\leq 2^{-(1+\varepsilon)\log_2n} = n^{-(1+\varepsilon)}$,
resumido: por Borel--Cantelli (1), como\ apenas um número finito
tal $ n $. Inferior: embalar blocos disjuntos --- o $ j $-º de
comprimento $\ell_j = \lceil\log_2s_j\rceil $ começando em $ s_j =
\sum_{i<j}\ell_i $; os eventos ``bloqueiam $ j $ são todos'' são
\omterm{def:b3:probability:independence}{independente} com probabilidade $2^{-\ell_j} \asymp
\frac1{s_j} \asymp \frac1{j\log_2 j}$, cuja soma diverge:
Borel--Cantelli (2) fornece um número infinito de blocos todos-uns,
ou seja\ $ R_{s_j} \geq \log_2 s_j $ infinitamente frequentemente. Juntos:
a duração máxima do percurso no primeiro $ n $ dígitos é
$(1 + o(1))\log_2n $ como.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:5}
(um) $ R = \bigl(\limsup\abs{X_n}^{1/n}\bigr)^{-1}$ é
inalterado se houver um número finito $ X_n $ são modificados: para cada $ N $,
$ R $ é $\sigma(X_N, X_{N+1}, \dots)$-mensurável, ou seja\
cauda \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável}. Então cada evento $\{R \leq c\}$ tem
probabilidade $0$ ou $1$ (\cref{thm:b3:probability:zeroone}),
então a função de distribuição de $ R $ leva apenas os valores
$0, 1$: salta em um único ponto $ c_0 \in
\intcc0{+\infty}$, e $ R = c_0$ como.

(b) Convergência de $\sum X_n $ e de $\frac{S_n}n $ são
insensível a alterar um número finito de termos (para o segundo:
os termos modificados contribuem $ O(1/n) \to 0$): eventos de cauda;
\omterm{thm:b3:probability:zeroone}{zero-uma lei}.

(c) $\{X_1 > 0\}$ depende de $ X_1$: para sinais de i.i.d.
($\P(X_1 = \pm1) = \frac12$), sua probabilidade é $\frac12
\notin \{0,1\}$ --- sem contradição, não é uma cauda
evento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:6}
Trabalhar em $(\intcc01, \lambda)$.
(a) A máquina de escrever $\mathbf 1_{I_n}$
(\cref{exo:b3:lp:3}): $\norm{X_n}_p^p = \lambda(I_n) \to 0$
(todos $ p < \infty $), portanto também em probabilidade; a cada
$\omega $ os valores $0$ e $1$ ambos se repetem: não pontualmente
convergência em qualquer lugar.
(b) $ X_n = n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}} \to 0$ desligado $0$, mas
$\norm{X_n}_p \geq n^{1 - 1/p} \geq 1$.
(c) $ X_n = \sqrt n\,\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$: $\E\abs{X_n} =
n^{-1/2} \to 0$, $\E X_n^2 = 1$.
(d) De qualquer extrato de subsequência (convergência em
probabilidade) uma subsequência adicional convergindo a.s.\
(\cref{prop:b3:probability:modes}(c)); convergência dominada
dá $ L^1$ convergência ao longo dele, com o \emph{mesmo} limite
$ X $. Assim, cada subsequência da sequência numérica
$\E\abs{X_n - X}$ tem uma subsubsequência tendendo a $0$: o
toda a sequência tende a $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:7}
(um) $\hat p_n = \frac{S_n}n $ com $ S_n $ binômio: $\V(\hat
p_n) = \frac{p(1-p)}n \leq \frac1{4n}$ e Chebyshev
(\cref{prop:b3:probability:markov}) fornece o limite.
(b) Resolver $\frac1{4n(0.03)^2} \leq 0.05$: $ n \geq
\frac{1}{4\cdot0.0009\cdot0.05} \approx 5556$. O \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro}
teorema do limite justificará $ n \approx 1070$ para o mesmo
garantia: Chebyshev paga por sua generalidade com um fator
$\approx 5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:8}
(a) Se $ S_n \sim \mathcal B(n, x)$, o teorema da transferência
dá $\E\bigl[f(\frac{S_n}n)\bigr] =
\sum_k\binom nkx^k(1-x)^{n-k}f(\frac kn) = B_nf(x)$.

(b)--(c) Deixe $\omega = \omega_f $ seja o módulo de continuidade
($\abs{f(u) - f(v)} \leq \omega(\abs{u - v})$, e $\omega(c
\delta) \leq (1 + c)\,\omega(\delta)$ encadeando etapas).
Então, para qualquer $\delta > 0$,
\[
\abs{f(u) - f(x)} \leq \Bigl(1 + \frac{(u -
x)^2}{\delta^2}\Bigr)\omega(\delta)
\]
(se $\abs{u - x} \leq \delta $, claro; de outra forma
$\omega(\abs{u-x}) \leq (1 + \frac{\abs{u-x}}\delta)
\omega(\delta) \leq (1 + \frac{(u-x)^2}{\delta^2})
\omega(\delta)$). Pegar \omterm{def:b3:probability:space}{expectativas} no $ u = \frac{S_n}n $:
\[
\abs{B_nf(x) - f(x)} \leq
\Bigl(1 + \frac{\V(S_n/n)}{\delta^2}\Bigr)\omega(\delta)
\leq \Bigl(1 + \frac{1}{4n\delta^2}\Bigr)\omega(\delta) ;
\]
com $\delta = n^{-1/2}$: $\norm{B_nf - f}_\infty \leq
\frac54\,\omega\bigl(n^{-1/2}\bigr) \leq
\frac32\,\omega\bigl(n^{-1/2}\bigr) \to 0$ (uniforme
continuidade no compactar): um Weierstrass probabilístico
teorema, com uma taxa explícita e uniforme.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:9}
(a) Depois $ k - 1$ tipos são coletados, cada sorteio é novo com
probabilidade $ p_k = \frac{n-k+1}n $: $\tau_k $ é geométrico
$(p_k)$, e o $\tau_k $ são \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} (os empates são).
Somas: $\E T_n = \sum_k\frac n{n-k+1} = nH_n \sim n\ln n $;
$\V(T_n) = \sum\frac{1 - p_k}{p_k^2} \leq
n^2\sum_{j=1}^n\frac1{j^2} \leq \frac{\pi^2}6n^2$.

(b) Tchebyshev: $\P\bigl(\abs{T_n - nH_n} \geq \varepsilon
n\ln n\bigr) \leq \frac{\pi^2n^2/6}{\varepsilon^2n^2\ln^2n}
\to 0$, e $\frac{nH_n}{n\ln n} \to 1$: $\frac{T_n}{n\ln n}
\to 1$ em probabilidade.

(c) Vinculado à União: $ T_n > t $ significa que algum tipo não é visto depois
$\lceil t\rceil $ empata, então $\P(T_n > t) \leq n(1 -
\frac1n)^{t} \leq n\,\eu^{-t/n}$; no $ t = \beta n\ln n $:
$\leq n^{1 - \beta}$. Para $\beta > 1$, $\sum_m
2^{m(1-\beta)} < \infty $: Borel--Cantelli dá, junto $ n =
2^m $, como.\ $ T_n \leq \beta n\ln n $ eventualmente --- em
especial para cada $\beta > 2$ conforme indicado (qualquer $\beta > 1$
funciona ao longo da subsequência).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:10}
(a) Os dígitos pares indexados $(b_{2k})_k $ são i.i.d.\ justos
bits (uma subfamília do \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} família de dígitos), então $ U =
\sum_kb_{2k}2^{-k}$ dá a cada intervalo diádico seu correto
probabilidade (como em
\cref{thm:b3:probability:existence}): uniforme; da mesma maneira $ V $;
e $(U, V)$ dependem de blocos de dígitos disjuntos: \omterm{def:b3:probability:independence}{independente}
(fatoração em retângulos diádicos, depois Dynkin).

(b) $\Phi(\omega) = (U(\omega), V(\omega))$ é \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável}
com $\Phi_*\lambda = \lambda\otimes\lambda = \lambda_2$
(acordo sobre retângulos diádicos + unicidade). Intercalação
dígitos define um inverso definido no conjunto (nulo) de
racionais diádicos em qualquer um dos fatores: um fator que preserva a medida
bijeção entre medida completa subconjuntos de $\intcc01$ e
$\intcc01^2$. Contraste com Peano
(\cref{pb:b3:topology:1}): continuidade sobrejetividade forçada
sem injetividade; caindo continuidade por mera
mensurabilidade compra uma medida-isomorfismo --- a dimensão é
invisível para \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} teoria, visível para \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:11}
(um) Continuidade da distribuição torna os empates eventos nulos
(como nos argumentos de estatística de ordem do capítulo), e o
$ n!$ ordenações relativas de $(X_1, \dots, X_n)$ são
trocáveis e, portanto, igualmente prováveis. $ R_n = 1$ significa o
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} fica na última posição: probabilidade
$\frac{(n-1)!}{n!} = \frac1n $.

(b) Correção $ n $ e condição da ordem relativa de $ X_1,
\dots, X_{n-1}$: inserindo $ X_n $ para dentro do $ n $ classificação possível
slots é uniforme e \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} dessa ordenação
(permutabilidade do $ n $-tupla). Por isso $ R_n $ (o evento
``$ X_n $ ocupa o primeiro lugar'') é \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} do todo
registrar histórico $(R_1, \dots, R_{n-1})$, que é uma função
da ordem relativa do primeiro $ n - 1$ variáveis.
A indução dá total independência com $\P(R_n = 1) =
\frac1n $.

(c) $\sum\P(R_n = 1) = \sum\frac1n = \infty $ com
independência: a segunda metade Borel-Cantelli dá recordes
infinitamente frequentemente a.s.\ (os registros nunca param --- mas eles
diluir logaritmicamente: $\E[\#\text{records} \leq n] =
H_n \approx \ln n $). Registros consecutivos: $\P(R_n = R_{n+1}
= 1) = \frac1{n(n+1)}$ (independência), e
\[
\sum_n\frac1{n(n+1)} = \sum_n\Bigl(\frac1n -
\frac1{n+1}\Bigr) = 1 < \infty :
\]
a primeira metade Borel-Cantelli se aplica --- apenas finitamente
muitos pares de registros consecutivos ocorrem, como.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:12}
(a) Uma sequência de comprimento $\ell $ começando na posição $ i \leq n $
tem probabilidade $2^{-\ell}$; vinculado ao sindicato: $\P(L_n \geq \ell)
\leq n2^{-\ell}$. Com $\ell_n = (1 +
\varepsilon)\log_2n $: $\P(L_n \geq \ell_n) \leq
n^{-\varepsilon}$. Junto $ n = 2^k $:
$\sum_k2^{-k\varepsilon} < \infty $, então como\ $ L_{2^k} <
(1+\varepsilon)k $ eventualmente (Borel--Cantelli); para geral
$ n $ escolha $2^{k-1} < n \leq 2^k $ e usar a monotonicidade de
$ L_n $ mais $\log_22^{k-1} \leq \log_2n $: $ L_n \leq L_{2^k}
< (1 + \varepsilon)k \leq (1 + \varepsilon)\frac{k}{k-1}
\log_2n $, e o fator extra é absorvido pela ampliação
$\varepsilon $ um pouco.

(b) Com $\ell = \lceil(1 - \varepsilon)\log_2n\rceil $ e
$ m = \lfloor n/\ell\rfloor $ blocos disjuntos: os blocos são
\omterm{def:b3:probability:independence}{independente}, cada um com todas as caras com probabilidade $2^{-\ell}
\geq n^{-(1-\varepsilon)}/2$, então
\[
\P(L_n < \ell) \leq \bigl(1 - 2^{-\ell}\bigr)^{m}
\leq \exp\bigl(-m2^{-\ell}\bigr)
\leq \exp\Bigl(-c\,\frac{n^{\varepsilon}}{\log_2n}\Bigr)
\]
para uma constante $ c > 0$ e $ n $ grande. Essas probabilidades
são resumidos junto $ n = 2^k $ (na verdade ao longo de todo $ n $):
Borel--Cantelli dá um.s.\ $ L_n \geq (1 -
\varepsilon)\log_2n $ eventualmente (a monotonicidade preenche
entre o $2^k $ como em (a), inofensivamente).

(c) Ambos os limites ao longo de uma sequência $\varepsilon = \frac1j $,
cruzando muitos contáveis medida completa eventos:
$\frac{L_n}{\log_2n} \to 1$ como. Para $ n = 10^6$: $\log_2n
\approx 19.9$ --- uma corrida de $\approx 20$ cabeças não é um
anomalia suspeita, mas uma certeza matemática, e sua
ausência é evidência de uma falsa "aleatoriedade" humana (humanos
raramente ouso escrever mais do que $5$ ou $6$ cabeças seguidas).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:probability:1}
\textbf{1.} $ X_n^{\pm}$ são funções de Borel de $ X_n $: eles
permanecer em pares \omterm{def:b3:probability:independence}{independente}
(\cref{exo:b3:probability:3}(a)) e de forma idêntica
distribuído, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável}, com $\E X_1 = \E X_1^+ - \E
X_1^-$. Se o teorema vale para variáveis não negativas,
aplique nas duas metades e subtraia:
$\frac{S_n}n = \frac{S_n^+}n - \frac{S_n^-}n \to \E X_1^+ -
\E X_1^- = m $ como.

\textbf{2.} $\P(X_n \neq Y_n) = \P(X_n > n) = \P(X_1 > n)$
(idêntico \omterm{def:b3:probability:space}{leis}), e $\sum_n\P(X_1 > n) \leq \sum_n\P(X_1
\geq n) \leq \E X_1 < \infty $
(\cref{exo:b3:product:3}(um)). Borel--Cantelli (1): como\
$ X_n = Y_n $ para todos os grandes $ n $, então $ S_n - S_n^*$ é
eventualmente constante em $ n $: $\frac{S_n - S_n^*}n \to 0$
a.s., e as duas somas normalizadas compartilham seus valores assintóticos
comportamento.

\textbf{3.} $ X_1\mathbf 1_{X_1 \leq n} \nearrow X_1$: MCT
dá $\E Y_n \to m $; Cesàro significa um convergente
sequência converge para o mesmo limite: $\frac{\E S_n^*}n =
\frac1n\sum_{k\leq n}\E Y_k \to m $. Daí basta
provar $\frac{S^*_n - \E S^*_n}{n} \to 0$ como.

\textbf{4.} $\V(Y_n) \leq \E Y_n^2 = \E[X_1^2\mathbf
1_{X_1\leq n}]$. Por Tonelli para série,
\[
\sum_n\frac{\E[X_1^2\mathbf 1_{X_1\leq n}]}{n^2}
= \E\Bigl[X_1^2\!\!\sum_{n \geq \max(X_1, 1)}\!\frac1{n^2}
\Bigr]
\leq \E\Bigl[X_1^2\cdot\frac{4}{\max(X_1,1)}\Bigr]
\leq 4\,\E[X_1] < \infty,
\]
usando $\sum_{n\geq x}n^{-2} \leq \frac4x $ para $ x \geq 1$
(para $ x \geq 2$: $\leq \frac1{x-1} \leq \frac2x $; para $1
\leq x < 2$: $\leq \frac{\pi^2}6 \leq \frac4x $ desde
$\frac4x > 2$), e $ X_1^2/\max(X_1, 1) \leq X_1$ em ambos
casos $ X_1 \gtrless 1$.

\textbf{5.} Em pares independência dá $\E[(Y_i - \E
Y_i)(Y_j - \E Y_j)] = 0$ para $ i \neq j $ (o produto
fórmula para duas variáveis), então as variações adicionam: $\V(S^*_k) =
\sum_{n\leq k}\V(Y_n)$. Chebyshev em cada $ k_j $ e
resumindo:
\[
\sum_j\P\Bigl(\abs{S^*_{k_j} - \E S^*_{k_j}} \geq
\varepsilon k_j\Bigr)
\leq \frac1{\varepsilon^2}\sum_j\frac1{k_j^2}\sum_{n\leq
k_j}\V(Y_n)
= \frac1{\varepsilon^2}\sum_n\V(Y_n)\!\!\sum_{j : k_j\geq
n}\!\frac1{k_j^2}
\]
(Tonelli para a série dupla não negativa).

\textbf{6.} $ k_j = \lfloor\alpha^j\rfloor \geq
\frac{\alpha^j}2$ (válido uma vez $\alpha^j \geq 1$, ou seja,\ todos
$ j \geq 0$: $\lfloor x\rfloor \geq \frac x2$ para $ x \geq
1$). Por isso
\[
\sum_{j : k_j \geq n}\frac1{k_j^2}
\leq 4\sum_{j : \alpha^j \geq n}\alpha^{-2j}
\leq \frac{4}{1 - \alpha^{-2}}\cdot\frac1{n^2}
= \frac{C_\alpha}{n^2},
\]
(série geométrica do primeiro $ j $ com $\alpha^j \geq
n $). Combinando com as questões 4 a 5, a soma dupla é
finito; Borel--Cantelli (1), aplicado para cada racional
$\varepsilon $ e intersectado, dá
$\frac{S^*_{k_j} - \E S^*_{k_j}}{k_j} \to 0$ como, e com
pergunta 3: $\frac{S^*_{k_j}}{k_j} \to m $ como.

\textbf{7.} $ Y_n \geq 0$ faz $ n \mapsto S^*_n $
não decrescente: para $ k_j \leq n \leq k_{j+1}$,
\[
\frac{S^*_{k_j}}{k_{j+1}} \leq \frac{S^*_n}{n} \leq
\frac{S^*_{k_{j+1}}}{k_j},
\]
qual é o sanduíche exibido após inserir
$\frac{k_j}{k_{j+1}}$ e $\frac{k_{j+1}}{k_j}$. Desde
$\frac{k_{j+1}}{k_j} \to \alpha $, a questão 6 dá como.
\[
\frac m\alpha \leq \liminf_n\frac{S^*_n}n \leq
\limsup_n\frac{S^*_n}n \leq \alpha m .
\]

\textbf{8.} Aplique a questão 7 para $\alpha = 1 + \frac1p $, $ p
\in \N^*$: muitos eventos contáveis; em seu
cruzamento, deixando $ p \to \infty $: $\lim\frac{S^*_n}n =
m $ como. Com as perguntas 1 a 3, $\frac{S_n}n \to \E X_1$
como: o forte \omterm{def:b3:probability:space}{lei} de grandes números, sob pares
independência.

\textbf{9.} Hipóteses do tipo independência apareceram três
vezes: (i) aditividade de variâncias (questão 5) ---
aos pares é suficiente; (ii) distribuição idêntica, no
somas de truncamento (questão 2) e o cálculo da média
(pergunta 3) --- não independência de forma alguma; (iii)
Borel--Cantelli (1) (questões 2 e 6) --- válido sem
qualquer independência. Mútuo completo independência nunca foi
invocado: a observação de Etemadi.

\textbf{10.} Consertar uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} $ b $ e um dígito $ r $. A base-$ b $
dígitos $(d_k)$ de um uniforme $\omega $ são i.i.d.\ uniformes em
$\{0, \dots, b-1\}$ (cada valor do vetor de dígito ocupa um
intervalo de comprimento $ b^{-m}$: o argumento de
\cref{thm:b3:probability:existence} literalmente). O forte
\omterm{def:b3:probability:space}{lei} aplicado às variáveis limitadas i.i.d.\ $\mathbf
1_{d_k = r}$ dá: a.s., a frequência do dígito $ r $
tende a $\frac1b $. Cruzando os muitos contáveis
pares $(b, r)$: quase todos os números são
\emph{simplesmente \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} em todas as \omterm{def:b3:topology:basis}{bases}}. Um não \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} explícito
número: $ x = 0.100100100\ldots_2$ (frequência de uns
$\frac13 \neq \frac12$). O contraste é humilhante: quase
todos os números são normais, mas para $\sqrt2$, $\eu $, ou $\pi $
a normalidade permanece não comprovada --- \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} teoria conta
sem expor.

\textbf{11.} Por \cref{exo:b3:probability:10} iterado, um
única variável uniforme produz uma sequência de i.i.d.\
uniforme \emph{vetores} $ U_k $ sobre $\intcc01^d $ (dividir o
conjunto de dígitos de cada $ U_n $ de
\cref{thm:b3:probability:existence} em $ d $ subfamílias).
Para $ g \in L^1(\intcc01^d)$, as variáveis $ g(U_k)$ são
eu.i.d.\ \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} com média $\int g\,\dd\lambda_d $
(transferência): o forte \omterm{def:b3:probability:space}{lei} dá
\[
\frac1n\sum_{k=1}^ng(U_k)
\xrightarrow[n\to\infty]{\text{a.s.}}
\int_{\intcc01^d}g\,\dd\lambda_d :
\]
\omterm{ex:b3:probability:sllnapps}{Monte Carlo} integração converge quase certamente, em todos os
dimensão --- o tamanho do erro é assunto da central
teorema do limite (\cref{ch:b3:clt}).

\textbf{12.} Deixar $ A_k = \{\abs{S_k} \geq \varepsilon\} \cap
\bigcap_{j<k}\{\abs{S_j} < \varepsilon\}$: o $ A_k $ são
disjunto com união $ A = \{\max_{k\leq n}\abs{S_k} \geq
\varepsilon\}$. Então
\[
\E S_n^2 \geq \sum_{k=1}^n\E\bigl[S_n^2\mathbf 1_{A_k}\bigr]
= \sum_{k=1}^n\E\Bigl[\bigl(S_k^2 + 2S_k(S_n - S_k) + (S_n
- S_k)^2\bigr)\mathbf 1_{A_k}\Bigr]
\geq \sum_{k=1}^n\E\bigl[S_k^2\mathbf 1_{A_k}\bigr],
\]
porque o termo cruzado desaparece: $ S_k\mathbf 1_{A_k}$ é um
Função Borel da coalizão $(Z_1, \dots, Z_k)$, que
é \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} de $ S_n - S_k $, uma função de $(Z_{k+1},
\dots, Z_n)$ (\cref{thm:b3:probability:independence}), então
$\E[S_k\mathbf 1_{A_k}(S_n - S_k)] = \E[S_k\mathbf
1_{A_k}]\,\E[S_n - S_k] = 0$. Sobre $ A_k $, $ S_k^2 \geq
\varepsilon^2$, de onde $\E S_n^2 \geq
\varepsilon^2\sum_k\P(A_k) = \varepsilon^2\P(A)$; e $\E
S_n^2 = \sum_{k\leq n}\V(Z_k)$ (variâncias adicionadas). O
passo decisivo é a fatoração: $ S_k\mathbf 1_{A_k}$ é
um \emph{não linear} função de todo o primeiro bloco, e
é independência do segundo bloco é a coalizão
independência --- em pares independência do $ Z_i $ apenas
decorrelaciona pares e não o justificaria.

\textbf{13.} Consertar $ N $ e aplique a questão 12 a $ Z_{N+1},
\dots, Z_{N+m}$:
\[
\P\Bigl(\max_{N < k \leq N+m}\abs{S_k - S_N} >
\varepsilon\Bigr) \leq
\frac1{\varepsilon^2}\sum_{j=N+1}^{N+m}\V(Z_j) \leq
\frac{r_N}{\varepsilon^2},
\qquad r_N = \sum_{j>N}\V(Z_j) .
\]
Os eventos aumentam com $ m $; continuidade de baixo dá
$\P(\sup_{k>N}\abs{S_k - S_N} > \varepsilon) \leq
r_N/\varepsilon^2$, e $ r_N \to 0$ por hipótese. Portanto
para cada $ p \in \N^*$, $\P\bigl(\bigcap_N\{\sup_{k>N}
\abs{S_k - S_N} > \frac1p\}\bigr) \leq \inf_Np^2r_N = 0$:
quase certamente, para cada $ p $ há $ N $ com
$\sup_{k>N}\abs{S_k - S_N} \leq \frac1p $ (intersectar o
contávelmente muitos eventos a.s. ao longo $ p $), para que $\abs{S_k -
S_l} \leq \frac2p $ para todos $ k, l > N $: as somas parciais
são como\ Cauchy, portanto, como\ convergentes.

\textbf{14.} As variáveis $ Z_n = x_n\varepsilon_n $ são
\omterm{def:b3:probability:independence}{independente} (Funções de Borel de \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} variáveis,
\cref{exo:b3:probability:3}(a)), centrado, com $\V(Z_n) =
x_n^2$: a questão 13 aplica-se quando $\sum_nx_n^2 < \infty $ e
dá como\ convergência. Em geral, para cada $ N $ o
convergência de $\sum_nx_n\varepsilon_n $ não é afetado por
os valores de $\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_N $: o
evento de convergência está na cauda $\sigma $-álgebra do
\omterm{def:b3:probability:independence}{independente} sequência $(\varepsilon_n)$, então Kolmogorov
\omterm{thm:b3:probability:zeroone}{zero-uma lei} (\cref{thm:b3:probability:zeroone}) forças
sua probabilidade de ser $0$ ou $1$.

\textbf{15.} (a) Divisão no nível $\theta\E Z $ e
usando Cauchy--Schwarz na parte superior,
\[
\E Z = \E\bigl[Z\mathbf 1_{Z \leq \theta\E Z}\bigr] +
\E\bigl[Z\mathbf 1_{Z > \theta\E Z}\bigr]
\leq \theta\,\E Z + \sqrt{\E Z^2}\,
\sqrt{\P(Z > \theta\E Z)} ,
\]
então $(1 - \theta)\E Z \leq \sqrt{\E Z^2\,\P(Z > \theta\E
Z)}$; quadrado. (b) Expandir $ T_n^4 =
\sum_{i,j,k,l}x_ix_jx_kx_l\,
\E[\varepsilon_i\varepsilon_j\varepsilon_k\varepsilon_l]$:
o \omterm{def:b3:probability:space}{expectativa} é $1$ quando os \omterm{def:b3:holomorphic:index}{índices} se emparelham (todos os quatro
iguais, ou dois pares distintos, este último em $3$
arranjos) e $0$ caso contrário (um sinal não pareado tem zero
média e fatores por independência). Por isso
\[
\E T_n^4 = \sum_kx_k^4 + 3\sum_{i\neq j}x_i^2x_j^2 =
3s_n^4 - 2\sum_kx_k^4 \leq 3s_n^4 .
\]
(c) Paley-Zygmund com $ Z = T_n^2$, $\E Z = s_n^2$,
$\theta = \frac14$:
\[
\P\Bigl(\abs{T_n} > \frac{s_n}2\Bigr) = \P\Bigl(T_n^2 >
\frac{s_n^2}4\Bigr) \geq \Bigl(\frac34\Bigr)^2
\frac{s_n^4}{3s_n^4} = \frac3{16} .
\]
Se a série convergiu com probabilidade positiva,
convergiria como (questão 14), então $\sup_n\abs{T_n} <
\infty $ como, e alguns $ M $ satisfaria
$\P(\sup_n\abs{T_n} > M) < \frac3{16}$; mas assim que $ s_n
> 2M $, $\P(\abs{T_n} > M) \geq \P(\abs{T_n} > \frac{s_n}2)
\geq \frac3{16}$: contradição. Então a divergência é quase
claro, e com a pergunta 14 a dicotomia é completo.

\textbf{16.} Aqui $ x_n = n^{-s}$ e $\sum_nn^{-2s} <
\infty $ exatamente quando $ s > \frac12$: pelas questões 14--15,
$\sum_n\frac{\varepsilon_n}{n^s}$ converge como\ se e
somente se $ s > \frac12$ (para $ s \leq \frac12$, como\
divergência). Para $\frac12 < s \leq 1$ a convergência é
nunca absoluto. A comparação é instrutiva: perfeitamente
sinais alternados cancelam com força $ n^{-s}$ para cada $ s
> 0$, enquanto sinais aleatórios típicos cancelam apenas em
força da raiz quadrada --- o passeio aleatório da questão 21
cresce como $\sqrt n $, e o somatório de Abel converte exatamente
que o crescimento para a convergência de $\sum\varepsilon_nn^{-s}$
para $ s > \frac12$.

\textbf{17.} (um) $\cosh\lambda =
\sum_k\frac{\lambda^{2k}}{(2k)!}$ e $\eu^{\lambda^2/2} =
\sum_k\frac{\lambda^{2k}}{2^kk!}$; e $(2k)! \geq 2^kk!$
vale termicamente, porque $\frac{(2k)!}{k!} =
\prod_{i=1}^k(k + i) \geq \prod_{i=1}^k(2i) = 2^kk!$ (cada
fator satisfaz $ k + i \geq 2i $ para $ i \leq k $), de modo que
na verdade $(2k)! \geq 2^k(k!)^2 \geq 2^kk!$. (b) Nota $ a \leq 0 \leq b $ ($ Z $ é
centrado), e pela convexidade de $ z \mapsto \eu^{\lambda z}$,
para $ z \in \intcc ab $:
\[
\eu^{\lambda z} \leq \frac{b - z}{b - a}\,\eu^{\lambda a} +
\frac{z - a}{b - a}\,\eu^{\lambda b},
\qquad\text{so}\qquad
\E\,\eu^{\lambda Z} \leq \frac{b\,\eu^{\lambda a} -
a\,\eu^{\lambda b}}{b - a}
= (1 - p)\eu^{-pt} + p\,\eu^{(1-p)t} = \eu^{\varphi(t)}
\]
com $ p = \frac{-a}{b-a} \in \intcc01$, $ t = \lambda(b -
a)$, $\varphi(t) = -pt + \log(1 - p + p\eu^t)$. Então
$\varphi(0) = 0$, $\varphi'(t) = -p + \frac{p\eu^t}{1 - p +
p\eu^t}$ desaparece em $0$, e $\varphi''(t) = \rho(1 -
\rho) \leq \frac14$ para $\rho = \frac{p\eu^t}{1 - p +
p\eu^t} \in \intcc01$: Taylor no pedido $2$ dá
$\varphi(t) \leq \frac{t^2}8 = \frac{\lambda^2(b-a)^2}8$.

\textbf{18.} Para $\lambda > 0$, Markov aplicou-se ao
variável positiva $\eu^{\lambda(S_n - \E S_n)}$
(\cref{prop:b3:probability:markov}) e o produto
fórmula para \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} variáveis dão
\[
\P(S_n - \E S_n \geq t) \leq \eu^{-\lambda
t}\prod_{i=1}^n\E\,\eu^{\lambda(X_i - \E X_i)}
\leq \exp\Bigl(-\lambda t +
\frac{\lambda^2}8\sum_i(b_i - a_i)^2\Bigr),
\]
pela questão 17 (b) aplicada a cada centralizado $ X_i - \E X_i
\in \intcc{a_i - \E X_i}{b_i - \E X_i}$ (mesma largura).
Minimizando o expoente em $\lambda = \frac{4t}{D}$, $ D =
\sum_i(b_i - a_i)^2$, rendimentos $-\frac{2t^2}D $. O inferior
tail segue aplicando o resultado a $(-X_i)$.

\textbf{19.} Pegar $ t = n\varepsilon $ e $ D = n(b - a)^2$:
\[
\P\Bigl(\Bigl|\frac{S_n}n - m\Bigr| \geq \varepsilon\Bigr)
\leq 2\exp\Bigl(\frac{-2n^2\varepsilon^2}{n(b-a)^2}\Bigr)
= 2\exp\Bigl(\frac{-2n\varepsilon^2}{(b-a)^2}\Bigr),
\]
que é resumido em $ n $ (uma série de tipo geométrico):
Borel-Cantelli (\cref{thm:b3:probability:borelcantelli})
dá isso como $\abs{\frac{S_n}n - m} < \varepsilon $
eventualmente; cruzando $\varepsilon = \frac1p $
rendimentos $\frac{S_n}n \to m $ como. Comparação: Etemadi pergunta
apenas $ X_1 \in L^1$ e aos pares independênciae entrega
sem taxa; Hoeffding pede limitação e plenitude independência,
e oferece uma garantia exponencial explícita a cada
finito $ n $ --- os dois teoremas respondem a questões diferentes
aproximadamente o mesmo limite.

\textbf{20.} O $ g(U_k)$ são i.i.d.\ com valores em
$\intcc01$ e significa $\int g\,\dd\lambda_d $ (transferência), então
questão 18 com $ b_i - a_i = 1$, $ t = n\varepsilon $ dá
o limite bilateral $2\eu^{-2n\varepsilon^2} \leq \delta $
assim que $\eu^{2n\varepsilon^2} \geq \frac2\delta $, ou seja\
$ n \geq \frac{\log(2/\delta)}{2\varepsilon^2}$. Para
$\varepsilon = \delta = 10^{-2}$:
\[
n \geq \frac{\log 200}{2\cdot10^{-4}} =
\frac{5.2983\ldots}{0.0002} \approx 26\,492 :
\]
sobre $26\,500$ amostras garantem uma $1\%$ precisão com
$99\%$ confiança --- em todas as dimensões $ d $, para cada
\omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável} integrando com valores em $\intcc01$. Pergunta
11 é forte \omterm{def:b3:probability:space}{lei} convergência prometida sem $ n $
garantia; uma grade determinística com $ k $ pontos por eixo
custos $ k^d $ avaliações, exponencial em $ d $. Concentração
é o que faz \omterm{ex:b3:probability:sllnapps}{Monte Carlo} um \emph{método} em vez de um
esperança.

\textbf{21.} Independência e a fórmula do produto:
$\E\,\eu^{\lambda S_n} = (\E\,\eu^{\lambda\varepsilon_1})^n
= (\cosh\lambda)^n \leq \eu^{n\lambda^2/2}$ por pergunta
17(a). Markov em $\eu^{\lambda S_n}$:
\[
\P(S_n \geq x) \leq \eu^{-\lambda x + n\lambda^2/2}
= \eu^{-x^2/(2n)}
\qquad\text{at the optimum } \lambda = \frac xn,
\]
e o limite simétrico para $-S_n $ (mesmo \omterm{def:b3:probability:space}{lei}) dobra o
constante para $\abs{S_n}$.

\textbf{22.} Consertar $\eta > 0$ e definir $ x_n = (1 +
\eta)\sqrt{2n\log n}$ para $ n \geq 2$:
\[
\P(\abs{S_n} \geq x_n) \leq 2\exp\bigl(-(1 +
\eta)^2\log n\bigr) = \frac{2}{n^{(1+\eta)^2}},
\]
resumido desde $(1 + \eta)^2 > 1$. Borel--Cantelli: a.s.\
$\abs{S_n} < (1 + \eta)\sqrt{2n\log n}$ para todos os grandes $ n $,
então $\limsup_n\frac{\abs{S_n}}{\sqrt{2n\log n}} \leq 1 +
\eta $ como.; cruzando os eventos a.s.\ para $\eta =
\frac1p $, $ p \in \N^*$, dá a reivindicação. A caminhada do tamanho
$ n $ tem amplitude típica $\sqrt n $ (sua variação), e
mesmo suas piores excursões excedem essa escala em, no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo}
$\sqrt{2\log n}$.

\textbf{23.} Com $ n_j = 2^j $ e $ x = (1 +
\eta)\sqrt{2n_j\log\log n_j}$ (definido para $ j \geq 2$),
questão 21 dá
\[
\P\bigl(S_{n_j} \geq x\bigr) \leq \exp\bigl(-(1 +
\eta)^2\log\log n_j\bigr) = (j\log 2)^{-(1+\eta)^2},
\]
resumido em $ j $ desde $(1 + \eta)^2 > 1$: Borel--Cantelli
e $\eta = \frac1p $ dar $\limsup_jS_{n_j}/\sqrt{2n_j
\log\log n_j} \leq 1$ como. O que falta para o completo
a metade superior é a ponte entre os pontos de controle: é preciso
mostrar $\max_{n_j\leq n\leq n_{j+1}}S_n $ excede
$(1+\eta)\sqrt{2n_j\log\log n_j}$ apenas com uma frequência finita,
que exige uma desigualdade máxima com \emph{Gaussiano}
caudas (Ldesigualdade de reflexão de evy ou desigualdade de reflexão de Ottaviani
desigualdade, não provada aqui). A questão 12 é quantitativamente
muito fraco: limita a probabilidade por
\[
\frac{n_j}{(1+\eta)^2\,2n_j\log\log n_j}
= \frac{1}{2(1+\eta)^2\log(j\log2)},
\]
que tende a $0$ mas é \emph{não resumido} em $ j $:
Borel-Cantelli não consegue concluir. A metade inferior do \omterm{def:b3:probability:space}{lei}
do logaritmo iterado aplica o segundo
Lema de Borel-Cantelli para o \omterm{def:b3:probability:independence}{independente} incrementos
$ S_{n_{j+1}} - S_{n_j}$, usando limites inferiores correspondentes para
Caudas do tipo gaussiana. Ambos os refinamentos são genuínos Ano 3
probabilidade, um curso adiante; que problema é esse
entrega sem ajuda é a escala logarítmica iterada exata
ao longo dos tempos geométricos.

\textbf{24.} Cada $\hat p_i $ é uma média de $ n $ eu.i.d.\
variáveis indicadoras com valores em $\intcc01$ e significa
$\P(A_i)$: Hoeffding dá $\P(\abs{\hat p_i - \P(A_i)} >
\varepsilon) \leq 2\eu^{-2n\varepsilon^2}$. O sindicato vinculado
multiplica por $ N $. Resolvendo $2N\eu^{-2n\varepsilon^2} \leq
\delta $: $ n \geq \frac{\ln(2N/\delta)}{2\varepsilon^2}$.
Numericamente: $\ln\frac{2\cdot10^6}{0.05} =
\ln(4\cdot10^7) \approx 17.5$, então $ n \geq
\frac{17.5}{2\cdot10^{-4}} \approx 87\,600$: estimando
\emph{um} probabilidade de $\pm1\%$ leva cerca de $18\,500$
amostras ($\ln(2/\delta)/2\varepsilon^2$) e um
\emph{milhão} apenas probabilidades $\approx 4.7$ vezes mais
--- custos de uniformidade $\ln N $, não $ N $: a observação de que
faz a minimização empírica do risco e, com isso, a máquina
aprendizagem, estatisticamente possível.

\textbf{25.} As variáveis $ X_n = \frac{\varepsilon_n}
{n^\alpha}$ são \omterm{def:b3:probability:independence}{independente}, centrado, delimitado, com
$\sum_n\V(X_n) = \sum_nn^{-2\alpha}$. Se $\alpha >
\frac12$: a série de variância converge, e o
teorema de uma série (Parte VI) dá como\ convergência de
$\sum X_n $. Se $\alpha \leq \frac12$: a série de variância
diverge, e a metade inversa (Parte VI
Argumento de Paley-Zygmund, aplicável uma vez que as sentenças são
limitado por $1$) dá uma.s.\ divergência. Absoluto
convergência pergunta $\sum n^{-\alpha} < \infty $: $\alpha > 1$.
Sobre $\intoc{\frac12}1$, a série converge como\ embora
$\sum\abs{X_n} = \infty$ certamente: os sinais conspiram para
cancelar, com probabilidade um --- convergência por
cancelamento, invisível a qualquer teste absoluto, e (pelo
\omterm{thm:b3:probability:zeroone}{zero-uma lei}) com um veredicto determinístico da mesma forma.
\end{solution}
