\section*{Capítulo \ref{ch:g8:solids} --- Pyramids and Cones}

\begin{solution}{exo:g8:solids:1}
Tetraedro: $4$ \omterm{def:g5:solids:def}{caras}, $6$ aristas, $4$ \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}
($4 + 4 = 6 + 2$). Base hexagonal: $7$ \omterm{def:g5:solids:def}{caras}, bordes $12$, $7$
\omterm{def:g5:solids:def}{vértices} ($7 + 7 = 12 + 2$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:2}
$V = \frac13 \times 36 \times 10 = 120$ cm$^3$.

Base rectangular: $B = 24$ cm$^2$, por lo que
$V = \frac13 \times 24 \times 7.5 = 60$ cm$^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:3}
$V = \frac13 \pi \times 25 \times 9 = 75\pi \approx 236$ cm$^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:4}
\omterm{def:g7:areas:prism}{Cilindro}: $\pi \times 16 \times 12 = 192\pi \approx 603$ cm$^3$.
\omterm{def:g8:solids:def}{Cono}: $\frac{192\pi}{3} = 64\pi \approx 201$ cm$^3$. Relación: el \omterm{def:g8:solids:def}{cono}
es un tercio del \omterm{def:g7:areas:prism}{cilindro}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:5}
$56 = \frac13 \times B \times 8$, so $B = \frac{56 \times 3}{8} = 21$
cm$^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:6}
La superficie lateral se desenrolla en un sector del disco cuyo \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio} es el
\emph{altura inclinada} $s$ (la distancia desde el ápice hasta el borde ---
que \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} se encuentra en la superficie), no la altura $h$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:7}
$V = \frac13 \times 35^2 \times 22 = \frac13 \times 1225 \times 22
= \frac{26\,950}{3} \approx 8\,983$ m$^3$ --- aproximadamente $9\,000$ cúbico
metros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:8}
Altura: $h = \sqrt{13^2 - 5^2} = \sqrt{169 - 25} = \sqrt{144} = 12$
centímetros. \omterm{def:g6:measure:volume}{Volumen}: $V = \frac13 \pi \times 25 \times 12 = 100\pi$ cm$^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:9}
Mismo \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio}, por lo que el \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} del \omterm{def:g8:solids:def}{cono} es un tercio del \omterm{def:g7:areas:prism}{cilindro}.
\omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} \emph{para la misma altura}: el líquido llega
$\frac{9}{3} = 3$ cm en el \omterm{def:g7:areas:prism}{cilindro}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:10}
Arena $=$ uno \omterm{def:g8:solids:def}{cono}: $V = \frac13 \pi \times 4 \times 4.5 = 6\pi
\approx 18.8$ cm$^3$. El reloj de arena contiene dos de esos \omterm{def:g8:solids:def}{conos}, por lo que el
la arena llena exactamente \omterm{def:g3:division:half}{medio} del \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} interno total.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:11}
\emph{1.} Sí: la fórmula $V = \frac13 Bh$ es válida para cualquier puesto de
el ápice, siempre y cuando $h$ sea la distancia \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} a la base
avión. $V = \frac13 \times 36 \times 8 = 96$ cm$^3$.

\emph{2.} Diagonal base: $\sqrt{6^2 + 6^2} = 6\sqrt2$ cm. el mas largo
borde lateral es la hipotenusa de un \omterm{def:g6:shapes:triangles}{triangulo rectángulo} con catetos
$6\sqrt2$ (en el plano base) y $8$ (vertical):
\[
\sqrt{(6\sqrt2)^2 + 8^2} = \sqrt{72 + 64} = \sqrt{136} \approx 11.7
\text{ cm}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g8:solids:1}
\textbf{1.} $G$ pertenece al top \omterm{def:g5:solids:def}{rostro} $EFGH$ y a los dos
lado \omterm{def:g5:solids:def}{caras} $BCGF$ y $DCGH$. Los tres \omterm{def:g5:solids:def}{caras} \emph{no}
que contienen $G$ son el $ABCD$ inferior, el $ABFE$ frontal y el
izquierda \omterm{def:g5:solids:def}{rostro} $ADHE$ (todos comparten el \omterm{def:g5:solids:def}{vértice} $A$, la esquina
enfrente de $G$). Los tres \omterm{def:g8:solids:def}{pirámides} son $ABCDG$, $ABFEG$ y
$ADHEG$: cada uno tiene como base un cuadrado \omterm{def:g5:solids:def}{rostro} del \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} y el lejano
\omterm{def:g5:solids:def}{vértice} $G$ como ápice. Cada uno es un \omterm{def:g8:solids:def}{pirámide} de base cuadrada: $5$ \omterm{def:g5:solids:def}{caras},
Bordes $8$, $5$ \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} (\cref{ex:g8:solids:count}).

\textbf{2.} La diagonal larga $[AG]$ se une a las dos únicas \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}
no perteneciente a ninguna de las tres bases. Una rotación de un tercio de vuelta
sobre la línea $(AG)$ envía el \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} a sí mismo (los tres bordes
saliendo de $A$ --- hacia $B$, $D$, $E$ --- se barajan en un
ciclo, y también lo son los tres bordes que llegan a $G$). lleva
la base $ABCD$ a $ADHE$, luego $ADHE$ a $ABFE$ y viceversa:
vértices fijados en $G$, bases cíclicas. Cada \omterm{def:g8:solids:def}{pirámide} se transporta así
al siguiente: los tres son copias idénticas.

\textbf{3.} Tres piezas idénticas que llenan el \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} comparten su
\omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} igualmente:
\[
V_{\text{pyramid}} = \frac{a^3}{3} .
\]

\textbf{4.} El \omterm{def:g8:solids:def}{pirámide} $ABCDG$ tiene base $ABCD$, de \omterm{def:g6:measure:area}{área} $a^2$,
y su vértice $G$ se asienta verticalmente sobre la esquina $C$, a la altura
$CG = a$ (un borde vertical del \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}). Como en
\cref{exo:g8:solids:11}, la fórmula se aplica con el
\omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} altura $h = a$:
\[
V = \frac13 \times a^2 \times a = \frac{a^3}{3} ,
\]
en perfecto acuerdo con la pregunta 3 --- la descomposición y
las fórmulas se confirman entre sí.

\textbf{5.} Para $a = 6$:
$V = \frac{6^3}{3} = \frac{216}{3} = 72$ cm$^3$ cada uno. el
experimento de vertido de agua es esta descomposición hecha líquida: el
\omterm{def:g7:areas:prism}{prisma} sobre la base $ABCD$ con altura $a$ es el propio \omterm{def:g5:solids:def}{cubo},
y contiene exactamente tres rellenos piramidales --- aquí los tres
los rellenos \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso} se ensamblan geométricamente en el \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}.

\textbf{6.} Uniendo el centro $O$ a las cuatro esquinas de cada uno
\omterm{def:g5:solids:def}{rostro} produce seis \omterm{def:g8:solids:def}{pirámides}, uno por \omterm{def:g5:solids:def}{rostro}: base cuadrada, ápice $O$.
El centro está igualmente colocado con respecto a los seis \omterm{def:g5:solids:def}{caras} (cualquier
La rotación o simetría del \omterm{def:g5:solids:def}{cubo} fija $O$ y permuta el
\omterm{def:g5:solids:def}{caras}), por lo que los seis \omterm{def:g8:solids:def}{pirámides} son idénticos. La altura de cada uno es
la distancia de $O$ a \omterm{def:g5:solids:def}{rostro}: \omterm{def:g3:division:half}{medio} el lateral, $\frac{a}{2}$.

\textbf{7.} Seis piezas idénticas comparten el \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}:
$V = \frac{a^3}{6}$ cada uno.

\textbf{8.} Fórmula: base \omterm{def:g6:measure:area}{área} $a^2$, altura $\frac a2$:
\[
V = \frac13 \times a^2 \times \frac{a}{2} = \frac{a^3}{6} .
\]
Las dos respuestas coinciden.

\textbf{9.} Ambas descomposiciones se refieren a \omterm{def:g8:solids:def}{pirámides} de muy especial
proporciones talladas en un \omterm{def:g5:solids:def}{cubo}; un \omterm{def:g8:solids:def}{pirámide} delgado, un torcido
uno, o un \omterm{def:g8:solids:def}{cono} no se puede ensamblar de esta manera (no se pueden completar tres \omterm{def:g8:solids:def}{conos}
a \omterm{def:g7:areas:prism}{cilindro}). Esta es la razón por la que \cref{thm:g8:solids:volume} es
\emph{aceptado} a este nivel: las descomposiciones y las
experimento de vertido de agua hace que el $\frac13$ sea completamente creíble,
y la prueba general honesta --- integración --- se da en el
Volumen de secundaria.

\textbf{10.} $V = \frac{6^3}{6} = 36$ cm$^3$; y por la fórmula,
$V = \frac13 \times 36 \times 3 = 36$ cm$^3$. Ellos están de acuerdo.

\textbf{11.} En el triángulo $SAB$, los puntos medios de los lados
$[SA]$ y $[SB]$ están unidos por un \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} a $(AB)$ y
de longitud $\frac{AB}{2} = \frac{c}{2}$
(\cref{thm:g8:midpoints:direct}). Lo mismo se aplica en cada lateral.
\omterm{def:g5:solids:def}{rostro}, por lo que los cuatro puntos medios forman un cuadrado de lado $\frac c2$,
con los lados \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} a la base. En la línea vertical que pasa por
el ápice, el corte pasa por el punto medio de la altura (punto medio
teorema nuevamente, en un triángulo que pasa por $S$, el centro de la base y un
base \omterm{def:g5:solids:def}{vértice}): el plano de corte se encuentra a la altura $\frac h2$.

\textbf{12.} La pieza superior es un \omterm{def:g8:solids:def}{pirámide} regular de base cuadrada de
lado base $\frac c2$ y altura $\frac h2$ (su base es el corte,
su vértice es $S$). Su \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} es
\[
\frac13 \times \left(\frac c2\right)^2 \times \frac h2
= \frac13 \times \frac{c^2}{4} \times \frac h2
= \frac{1}{8} \times \frac{c^2 h}{3}
= \frac{V}{8} :
\]
un octavo del original --- ni un \omterm{def:g3:division:half}{medio}.

\textbf{13.} El tronco se queda con el resto:
$V - \frac V8 = \frac{7V}{8}$. El corte de media altura comparte la
\omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} en la proporción $1 : 7$ --- la losa inferior de aspecto humilde
sostiene siete veces el \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} de la punta puntiaguda.

\textbf{14.} Por debajo de la altura de \omterm{def:g3:division:half}{medio} se encuentra el $\frac78$ del \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen}. con
$V = \frac13 \times 35^2 \times 22 = \frac{26\,950}{3} \approx
8\,983$ m$^3$ (\cref{exo:g8:solids:7}):
\[
\frac78 \times \frac{26\,950}{3} \approx 7\,860 \approx
7\,900 \text{ m}^3
\]
a la centena más cercana --- la campaña ``\omterm{def:g3:division:half}{medio} inferior'' limpia
casi ocho veces el cristal \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} del superior.

\textbf{15.} Duplicar cada dimensión multiplica la base \omterm{def:g6:measure:area}{área} por
$2^2 = 4$ y la altura por $2$, de ahí el \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} por
$4 \times 2 = 8 = 2^3$. Escalar por $k$ multiplica \omterm{def:g6:measure:area}{áreas} por $k^2$
y una longitud más por $k$: \omterm{def:g6:measure:volume}{volúmenes} crece por el factor $k^3$. el
La parte superior de la pregunta 12 es una copia a escala del \omterm{def:g8:solids:def}{pirámide} completo.
con $k = \frac12$, por lo que su \omterm{def:g6:measure:volume}{volumen} es
$\left(\frac12\right)^3 = \frac18$ del todo --- el unifilar
explicación.
\end{solution}