\chapter{Proporcionalidade e Dados}\label{ch:g6:propdata}

Se três notebooks custam $6$ euros, custam seis notebooks $12$: dobrar o
notebooks, o dobro do preço. Quantidades que se comportam assim são
\emph{proporcional} --- uma das ideias mais úteis em todos
matemática, desenvolvida ainda mais em \cref{ch:g7:prop}. O capítulo termina
com leitura e desenho de gráficos de dados simples.

\section{Quantidades proporcionais}

\begin{definition}[Proporcionalidade]\label{def:g6:propdata:def}
Duas quantidades são \emph{proporcionalmente}\index{proporcionalmente} quando o
os valores de um são obtidos a partir dos valores do outro multiplicando
sempre pelo \emph{mesmo} número, chamado \emph{proporcionalidade
coeficiente}.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:table}
Cadernos em $2$ euros cada:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|cccc}
notebooks & $3$ & $5$ & $8$ & $12$ \\
\hline
price (euros) & $6$ & $10$ & $16$ & $24$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Cada preço é o número de notebooks $\times 2$: o coeficiente é
$2$ (o preço unitário). Uma verificação rápida de que uma tabela está proporcional:
toda a ``coluna \omterm{def:g3:division:remainder}{quocientes}'' $\frac{6}{3}, \frac{10}{5}, \frac{16}{8},
\frac{24}{12}$ devem ser iguais --- aqui todos são iguais $2$.
\end{example}

\begin{example}[Um não-exemplo]\label{ex:g6:propdata:nonexample}
Idade e altura não são proporcional: um $12$-year-old não é duas vezes mais
alto como um $6$-anos. Confira os números: $1.50$ estou em $12$ anos e
$1.15$ estou em $6$ anos dão \omterm{def:g3:division:remainder}{quocientes} $\frac{1.50}{12} = 0.125$ e
$\frac{1.15}{6} \approx 0.19$ --- não é igual.
\end{example}

\begin{method}[Completando uma tabela de proporcionalidade]\label{met:g6:propdata:complete}
Três formas, a serem escolhidas livremente:
\begin{enumerate}
  \item \emph{coeficiente}: encontre o multiplicador de um completo
        coluna, aplique-a às demais;
  \item \emph{colunas}: uma coluna pode ser multiplicada por um número ou dois
        colunas podem ser adicionadas para produzir uma nova coluna;
  \item \emph{de volta à unidade}: encontre o valor para \emph{um} item
        primeiro e depois multiplique.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:methods}
Custo de cinco canecas idênticas $15$ euros; quanto custam oito canecas?

\emph{De volta à unidade}: custa uma caneca $15 \div 5 = 3$ euros, então oito
custo de canecas $8 \times 3 = 24$ euros.

\emph{Colunas}: $8 = 5 + 3$; custo de três canecas $\frac{3}{5}$ de $15$,
ou seja\ $9$; então oito canecas custam $15 + 9 = 24$ euros. Mesma resposta, pois
deve ser.
\end{example}

\section{Porcentagens}

\begin{definition}[Percentagem]\label{def:g6:propdata:percent}
``$ t\,\%$ de uma quantidade'' significa o \omterm{def:g6:fractions:def}{fração} $\frac{t}{100}$ disso:
$25\,\%$ de $60$ é $\frac{25}{100} \times 60 = 15$. Uma porcentagem é um
proporcionalidade com coeficiente $\frac{t}{100}$.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:percent}
Uma aula de $30$ alunos contém $40\,\%$ garotas. Número de meninas, passo
passo a passo: $40\,\%$ significa $\frac{40}{100} = 0.4$, e
$0.4 \times 30 = 12$ garotas. Marcos úteis:
$50\,\%$ é um \omterm{def:g3:division:half}{metade}, $25\,\%$ um \omterm{def:g3:division:half}{trimestre}, $10\,\%$ um décimo ---
então $10\,\%$ de $30$ é $3$, e $40\,\% = 4 \times 10\,\%$ é
$4 \times 3 = 12$: mesma resposta, calculada mentalmente.
\end{example}

\section{Lendo e desenhando gráficos}

\begin{method}[Lendo uma tabela ou gráfico]\label{met:g6:propdata:read}
Qualquer que seja a imagem --- tabela, gráfico de barras, gráfico de \omterm{def:g6:lines:objects}{linhas}:
\begin{enumerate}
  \item leia primeiro o título e as unidades em ambos os eixos;
  \item para responder a uma pergunta, localize a barra/coluna direita e leia
        o valor cuidadosamente em relação à graduação;
  \item para comparar, compare as barras por altura --- mas verifique o eixo
        começa às $0$, ou a imagem pode enganar.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g6:propdata:chart}
O gráfico de barras abaixo mostra a quantidade de livros emprestados pela escola
biblioteca durante uma semana.

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=8.6cm, height=5.2cm,
  ybar, bar width=16pt,
  symbolic x coords={Mon,Tue,Wed,Thu,Fri},
  xtick=data,
  ymin=0, ymax=22,
  ytick={5,10,15,20},
  ylabel={books borrowed},
  tick label style={font=\small},
  label style={font=\small}]
  \addplot[fill=omDef!30, draw=omDef] coordinates
    {(Mon,12) (Tue,8) (Wed,17) (Thu,6) (Fri,15)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Um gráfico de barras: uma barra por dia, altura igual à contagem.}
\end{omfigure}

Leituras: o dia mais movimentado é quarta-feira ($17$ livros). Terça-feira e
Quinta-feira juntos contamos $8 + 6 = 14$ livros --- menos que sexta-feira
sozinho ($15$). Total da semana:
$12 + 8 + 17 + 6 + 15 = 58$ livros.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis,
  width=8.2cm, height=5.4cm,
  xmin=0, xmax=9.4, ymin=0, ymax=28,
  xlabel={notebooks}, ylabel={price (euros)},
  xtick={1,2,3,4,5,6,7,8,9}, ytick={4,8,12,16,20,24}]
  \addplot[omDef, thick, domain=0:9] {3*x};
  \addplot[omDef, only marks, mark=*, mark size=1.5pt] coordinates
    {(1,3) (2,6) (3,9) (4,12) (5,15) (6,18) (7,21) (8,24)};
  \draw[dashed, omThm] (axis cs:6,0) -- (axis cs:6,18)
    -- (axis cs:0,18);
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Proporcional quantidades têm um gráfico muito reconhecível: o
os pontos se alinham em uma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} reta através da origem (aqui cadernos em
$3$ euros cada; os traços indicam o preço de $6$ cadernos: $18$
euros).}
\end{omfigure}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:1}
A mesa é proporcional? Justifique por cálculo \omterm{def:g3:division:remainder}{quocientes}.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|ccc}
kg of apples & $2$ & $3$ & $5$ \\
\hline
price (euros) & $5$ & $7.5$ & $12.5$ \\
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{l|ccc}
age (years) & $2$ & $4$ & $8$ \\
\hline
height (cm) & $85$ & $103$ & $130$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:2}
Custo de quatro croissants $4.80$ euros. Encontre o preço de um croissant,
depois de sete croissants.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:3}
Conclua o proporcionalidade tabela (coeficiente primeiro!):
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|cccc}
liters of fuel & $10$ & $25$ & $?$ & $60$ \\
\hline
price (euros) & $18$ & $?$ & $72$ & $?$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:4}
Um carro usa $6$ L de combustível por $100$ km. Quanto combustível para $250$ quilômetros? Para
$350$ quilômetros? Até onde isso pode ir $27$ Eu?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:5}
Calcule mentalmente, usando os pontos de referência de \cref{ex:g6:propdata:percent}:
$50\,\%$ de $84$; \quad $25\,\%$ de $200$; \quad $10\,\%$ de $63$;
\quad $30\,\%$ de $70$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:6}
Em uma escola de $450$ estudantes, $60\,\%$ comer no refeitório. Quantos
estudantes é isso? Quantos não o fazem?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:7}
Usando o gráfico de barras de \cref{ex:g6:propdata:chart}: em quais dias foram
menos que $10$ livros emprestados? Quantos livros a mais foram emprestados
quarta-feira do que quinta-feira?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g6:propdata:8}
As temperaturas ao meio-dia de segunda a sexta-feira foram $14$, $16$, $13$,
$17$, $20$ graus. Desenhe um gráfico de barras desses dados (escolha um gráfico sensato
formatura) e leia o dia mais quente.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g6:propdata:9}
Uma receita para $6$ necessidades das pessoas $450$ g de farinha e $3$ ovos. Adapte-o
para $10$ pessoas. (Para os ovos, pense antes de escrever um \omterm{def:g6:decimals:places}{número decimal}
de ovos!)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g6:propdata:10}
Com velocidade constante, um ciclista anda $24$ km em $1$ hora.
\begin{enumerate}
  \item Quão longe ela anda $2$ hã? Em \omterm{def:g3:division:half}{metade} uma hora? Em
        $1$ h $30$ min?
  \item Quanto tempo ela precisa $60$ quilômetros?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g6:propdata:11}
Uma loja oferece ``$20\,\%$ fora de tudo''. Calcule o desconto e
o novo preço para: uma bola em $15$ euros; uma raquete em $40$ euros. É o
novo preço proporcional ao preço antigo? Qual é o coeficiente?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g6:propdata:12}
Duas velas da mesma altura são acesas ao mesmo tempo. O grosso
queima completamente em $6$ horas, o magro em $4$ horas, cada uma às
sua própria taxa constante. Depois de quanto tempo a vela fina fica exatamente
\omterm{def:g3:division:half}{metade} tão alto quanto o grosso? (Expresse as alturas \omterm{def:g3:division:remainder}{restantes} após
$ t $ horas como frações da altura inicial.)
\end{exercise}

\section{Problema: Mapas, planos e como mentir com um gráfico}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- a escala de um mapa é um
proporcionalidade: os comprimentos seguem o coeficiente, as áreas seguem seu
gráficos quadrados e mal desenhados enganam os olhos}]
\label{pb:g6:propdata:1}
Todo mapa, planta baixa e modelo obedece a uma regra: comprimentos reais e
comprimentos desenhados são \emph{proporcional}
(\cref{def:g6:propdata:def}). O coeficiente tem um nome famoso
--- o \emph{escala}\index{escala} --- e esconde duas armadilhas que
este problema surge deliberadamente: \omterm{def:g6:measure:area}{áreas} fazer \emph{não} siga o
escala e porcentagens, como gráficos, dependem inteiramente do que são
são medidos em relação a.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Reading a map.}
Um mapa de caminhada em escala $1:100\,000$: cada centímetro no mapa
significa $100\,000$ centímetros no chão.
\begin{enumerate}
  \item Converter $100\,000$ cm em quilômetros. O que faz $1$ centímetros
        deste mapa representam, em km?
  \item Duas aldeias mentem $7.5$ cm de distância no mapa; a costa de
        um lago é um $12$ curva cm. Dê as distâncias reais.
  \item Uma estrada romana reta passa $20$ km. Quanto tempo é
        no mapa?
  \item Um segundo mapa anuncia ``$1$ centímetros para $5$ km''. Escreva seu
        escala na forma $1: \,?$. Qual dos dois mapas mostra
        mais detalhes para a mesma região?
  \item Faça uma pequena mesa (distância do mapa $1$, $2$, $7.5$ centímetros
        contra a distância real) para o mapa de caminhada e explique
        por que uma escala é exatamente um proporcionalidade no sentido de
        \cref{def:g6:propdata:def}. Qual é o coeficiente que
        transforma centímetros no mapa em quilômetros?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Zoe's bedroom plan.}
Zoe desenha a planta de seu quarto --- um retângulo de $4$ m por
$3$ m --- em escala $1:50$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Quais são as dimensões da sala na planta?
  \item A cama dela mede $2$ m por $0.9$ m, e a porta é
        $80$ cm de largura. Dê todas as três medidas no plano.
  \item Agora a armadilha. Calcule o real \omterm{def:g6:measure:area}{área} do quarto em
        eu $^2$, então o \omterm{def:g6:measure:area}{área} do seu plano em cm $^2$. Converta o
        verdadeiro \omterm{def:g6:measure:area}{área} em cm $^2$
        (\cref{def:g6:measure:area}) e divida pelo plano
        \omterm{def:g6:measure:area}{área}: é o \omterm{def:g3:division:remainder}{quociente} $50$?
  \item Explique o número que você encontrou: em um $1:50$ planejar, cada
        centímetro quadrado de papel representa um quadrado real de
        $50$ cm por $50$ cm. Quantos cm reais $^2$ é isso? Estado
        a regra: quando os comprimentos são divididos por $50$, \omterm{def:g6:measure:area}{áreas} são
        dividido por\,\dots
  \item UM redondo capas de carpete $6$ cm $^2$ no plano. O que é real
        \omterm{def:g6:measure:area}{área} cobre, em cm $^2$ e então em m $^2$?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- How to lie with a chart (and with
a percentage).}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Uma loja vendida $105$ valor de euros no sábado e $110$ ligado
        Domingo. O gerente desenha um gráfico de barras cuja vertical
        eixo começa em $100$: a barra de sábado sobe $5$ pequeno
        unidades, o bar de domingo $10$. O que a imagem
        sugerir sobre o domingo, e qual é a verdade? (Calcular
        O aumento do domingo como percentagem do sábado, para o
        porcentagem mais próxima.) Qual aviso de
        \cref{met:g6:propdata:read} o gerente ignorou?
  \item Redesenhe (ou descreva) o gráfico honesto, com o eixo
        começando em $0$: como as duas barras se comparam agora?
  \item Uma coleção cresce a partir $40$ para $60$ selos: calcule o
        aumentar como uma porcentagem do valor inicial. Então
        recua de $60$ para $40$: calcule a diminuição como
        uma porcentagem de \emph{isso é} valor inicial. Por que são os
        duas respostas diferentes, para o mesmo $20$ selos?
  \item Temporada de vendas: um casaco em $100$ euros recebe ``$20\,\%$
        off'', e no \omterm{def:g5:solids:def}{caixa} um extra ``$10\,\%$ fora do
        preço reduzido''. Calcule o preço final passo a passo.
        É o desconto total $30\,\%$? Explique ao comprador
        o que realmente é.
  \item Finale, de volta ao mapa da questão 4 ($1$ centímetros para
        $5$ km): uma floresta ocupa $3$ cm $^2$ desse mapa. O que
        é real \omterm{def:g6:measure:area}{área}, em km $^2$? Conclua com a regra de
        todo esse problema: os comprimentos seguem a escala, \omterm{def:g6:measure:area}{áreas}
        siga seu\,\dots
\end{enumerate}
\end{problem}
