\chapter{घटाव: पहला चरण}\label{ch:g1:subtraction}

सात गुब्बारे, दो उड़ गए: कितने बचे? छीनना है
\emph{घटाने}, चिन्ह सहित लिखा है $-$. और घटाव में एक है
दूसरा चेहरा: यह ``और कितने?'' का उत्तर भी देता है।

\section{दूर ले जा रही है}

\begin{definition}[घटाव]\label{def:g1:subtraction:def}
\emph{घटाने} इसका मतलब है कि जो बचा है उसे दूर करना और गिनना। हम
लिखो
\[
7 - 2 = 5
\]
और पढ़ें: ``सात घटा दो बराबर पाँच''।
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
  \foreach \i in {0,1,2,3,4} \fill[omDef] (\i*1.05,0) circle (0.3);
  \foreach \i in {5,6} {
    \fill[omDef!30] (\i*1.05,0) circle (0.3);
    \draw[omThm, thick] (\i*1.05-0.32,-0.32) -- (\i*1.05+0.32,0.32);
    \draw[omThm, thick] (\i*1.05-0.32,0.32) -- (\i*1.05+0.32,-0.32);
  }
  \node[right, font=\small] at (7.6,0)
    {$7 - 2 = 5$: दो काट दो, पांच बचे};
\end{tikzpicture}

{\small चित्रों में एक घटाव: पार करना दूर ले जाना है।}
\end{omfigure}

\begin{example}[वापस गिनना]\label{ex:g1:subtraction:countback}
एक छोटे से टेक-अवे के लिए, लाइन पर पीछे की ओर गिनें: $11 - 3$: कहो
``ग्यारह'', फिर तीन कदम पीछे --- ``दस, नौ, आठ''। इसलिए
$11 - 3 = 8$.
\end{example}

\section{और कितने?}

\begin{example}[के अंतर]\label{ex:g1:subtraction:difference}
``नीना के पास है $9$ मार्बल्स और टॉम के पास है $6$. नीना के पास और कितने हैं?''
कुछ भी नहीं छीना गया है, फिर भी यह एक घटाव है: कंचों को \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ो,
और बिना किसी साथी के नीना के कंचे गिनें:
\[
9 - 6 = 3 .
\]
नीना के पास है $3$ अधिक। घटाव के उत्तर को कहा जाता है
\emph{अंतर}\index{अंतर}.
\end{example}

\begin{method}[गिनती हो रही है]\label{met:g1:subtraction:countup}
एक खोजने के लिए \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर}, गिनती \emph{ऊपर} अक्सर सबसे आसान होता है:
के लिए $12 - 9$, पर शुरू करें $9$ और चढ़ो $12$: ``दस, ग्यारह,
बारह'' --- तीन चरण। इसलिए $12 - 9 = 3$. (चढ़ो $10$ के लिए
बड़े \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर}ाल: $14 - 8$: से $8$ को $10$ है $2$, से $10$ को $14$
है $4$: \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर} $6$.)
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
  \draw[-Stealth] (5.6,0) -- (15.4,0);
  \foreach \i in {6,7,8,9,10,11,12,13,14,15} \draw (\i,-0.1) -- (\i,0.1);
  \foreach \i in {8,10,14}
    \node[below, font=\footnotesize] at (\i,-0.12) {\i};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (8,0.3) .. controls (9,0.9) ..
    (10,0.3);
  \node[omDef, font=\small] at (9,1.0) {$+2$};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (10,0.3) .. controls (12,1.2) ..
    (14,0.3);
  \node[omThm, font=\small] at (12,1.25) {$+4$};
\end{tikzpicture}

{\small $14 - 8$ गिनती करके: से $8$ को $14$ वहाँ हैं
$2 + 4 = 6$ चरण.}
\end{omfigure}

\section{जोड़ और घटाव जुड़वाँ हैं}

\begin{example}[तथ्य परिवार]\label{ex:g1:subtraction:family}
संख्या $3$, $4$ और $7$ एक छोटा परिवार बनाएं:
\[
3 + 4 = 7, \qquad
4 + 3 = 7, \qquad
7 - 4 = 3, \qquad
7 - 3 = 4 .
\]
परिवार के एक तथ्य को जानने से बाकी तीन तथ्य मुफ़्त में मिल जाते हैं।
घटाव \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} को पूर्ववत करता है: बाद में $+4$, कर रहा है $-4$ तुम्हें वापस लाता है.
\end{example}

\begin{example}[चेकिंग]\label{ex:g1:subtraction:check}
गणना $13 - 5 = 8$? जुड़वां \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} से जांचें:
$8 + 5 = 13$. \checkmark\ जोड़ते समय घटाव बिल्कुल सही होता है
वापस काम करता है.
\end{example}

\begin{example}[कौन सा ऑपरेशन?]\label{ex:g1:subtraction:choose}
``$6$ तार पर पक्षी, $4$ उड़ जाओ'': ले जाओ, $6 - 4 = 2$.
``$6$ पक्षी, फिर $4$ अधिक पहुंचें'': एक साथ रखें, $6 + 4 = 10$.
``$6$ गौरैया और $4$ रॉबिन्स: और कितनी गौरैया?'':
\omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर}, $6 - 4 = 2$. अनिश्चित होने पर कहानी बनाएं!
\end{example}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:1}
ड्रा करें, क्रॉस आउट करें और गणना करें: $6 - 2$; \quad $8 - 5$; \quad
$10 - 4$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:2}
गणना करने के लिए पीछे की ओर गिनें: $9 - 3$; \quad $12 - 2$; \quad
$15 - 4$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:3}
खोजने के लिए गिनें \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर}: $11 - 8$; \quad $13 - 9$; \quad
$16 - 12$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:4}
के परिवार के चार तथ्य लिखिए $2$, $6$ और $8$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:5}
गणना करें, फिर जुड़वां \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़} से जांचें: $14 - 6$; \quad
$17 - 9$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:6}
छिद्रों को पूरा करें:
\[
10 - \;?\; = 7, \qquad
\;?\; - 5 = 5, \qquad
12 - \;?\; = 12 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:7}
``वहाँ हैं $15$ कटोरे में चेरी. बच्चे खाते हैं $8$. कैसे
कई बचे हैं?'' घटाव और उत्तर वाक्य लिखें।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g1:subtraction:8}
प्रत्येक कहानी के लिए, चुनें $+$ या $-$, फिर गणना करें: ``$9$ पर बत्तखें
तालाब, $5$ तैरकर दूर चले जाओ''; ``$9$ बत्तखें, $5$ गीज़ आगमन'';
``अली है $9$, उसकी बहन है $5$: अली कितने साल बड़ा है?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g1:subtraction:9}
माँ बत्तख के पास थी $12$ अंडे. कुछ रचे गए; अब $12 - ?$ अंडे बचे हैं
और वह गिनती करती है $7$ बिना फूटे अंडे. कितने अंडे फूटे? (कौन सा
तथ्य यह है कि परिवार यह है?)
\end{exercise}
