\section*{CapûÙtulo \ref{ch:g10:reffunc} --- Funciones de referencia}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:1}
$f$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $3$, ordenada en el origen $-2$, \omterm{def:g10:functions:variations}{creciente}. \quad
$g$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $-\frac12$, ordenada en el origen $4$, \omterm{def:g10:functions:variations}{decreciente}. \quad
$h$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $0$, ordenada en el origen $7$, constante. \quad
$k$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $-1$, intercepta $0$, \omterm{def:g10:functions:variations}{decreciente} (y lineal).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:2}
A travûˋs de $(2,1)$ y $(5,10)$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $m = \frac{10 - 1}{5 - 2} = 3$; entonces
$1 = 3 \times 2 + p$ da $p = -5$: $f(x) = 3x - 5$.

A travûˋs de $(-1,4)$ y $(3,-4)$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $m = \frac{-4 - 4}{3 - (-1)} =
\frac{-8}{4} = -2$; entonces $4 = -2 \times (-1) + p$ da $p = 2$:
$f(x) = -2x + 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:3}
$(3.1)^2 < (3.2)^2$: el cuadrado aumenta en positivos.

$(-2.7)^2 < (-2.8)^2$: el cuadrado disminuye en negativos y
$-2.8 < -2.7$.

$\frac{1}{5.1} > \frac{1}{5.2}$: lo inverso disminuye en positivos.

$\sqrt{17} > \sqrt{15}$: la raûÙz cuadrada aumenta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:4}
$x^2 = 16$: dos soluciones, $x = 4$ y $x = -4$ (la lûÙnea horizontal
$y = 16$ corta la parûÀbola dos veces).

$x^2 \leq 16$: la parûÀbola estûÀ debajo de la lûÙnea entre los dos
\omterm{def:g10:numbers:interunion}{intersecciû°n} puntos: $x \in \intcc{-4}{4}$.

$x^2 > 9$: la parûÀbola estûÀ estrictamente por encima de $y = 9$ afuera
$\intcc{-3}{3}$: $x \in \intoo{-\infty}{-3} \cup \intoo{3}{+\infty}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:5}
Para $0 < x < 1$: multiplicar $x < 1$ repetidamente por $x$ da
$x^3 < x^2 < x$ y \cref{prop:g10:reffunc:compare} dan $x < \sqrt x$,
entonces
\[
x^3 < x^2 < x < \sqrt x .
\]
Consulte con $x = 0.25$: $x^3 = 0.015625$, $x^2 = 0.0625$, $x = 0.25$,
$\sqrt x = 0.5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:6}
$\frac1x = 2$ tiene la soluciû°n û¤nica $x = \frac12$ (la hipûˋrbola cumple
la lûÙnea horizontal $y = 2$ una vez, en la rama positiva).

Para $x > 0$: $\frac1x < 2$. Multiplicando por $x > 0$: $1 < 2x$, entonces
$x > \frac12$: conjunto de soluciones $\intoo{\frac12}{+\infty}$.

Si se permite $x < 0$: cada $x$ negativo satisface $\frac1x < 0 < 2$,
entonces el conjunto completo de soluciones es
$\intoo{-\infty}{0} \cup \intoo{\frac12}{+\infty}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:7}
(a) En $\intcc{2}{5}$, todas las entradas son positivas y al elevar al cuadrado aumenta:
$4 \leq x^2 \leq 25$.

(b) En $\intcc{-3}{-1}$, la elevaciû°n al cuadrado disminuye:
el cuadrado mûÀs grande proviene de $-3$: $1 \leq x^2 \leq 9$.

(c) En $\intcc{-2}{3}$, el \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} contiene $0$, donde el cuadrado
alcanza su \omterm{def:g10:functions:extrema}{mûÙnimo} $0$; el \omterm{def:g10:functions:extrema}{mûÀximo} es el mayor de $(-2)^2 = 4$ y
$3^2 = 9$. Entonces $0 \leq x^2 \leq 9$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:8}
Primera empresa: $f(x) = 1.5x + 4$; segundo: $g(x) = 2x$. El primero es
mûÀs barato cuando
\[
1.5x + 4 < 2x
\ \Longleftrightarrow\
4 < 0.5x
\ \Longleftrightarrow\
x > 8 .
\]
MûÀs allûÀ de $8$ km, la primera compaûÝûÙa es mûÀs barata; exactamente a $8$ km ambos cargan
$16$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:9}
Ambos lados son no negativos, por lo que la desigualdad es equivalente a la
entre sus cuadrados:
\[
\left(\sqrt{a+b}\right)^2 = a + b
\qquad\text{and}\qquad
\left(\sqrt a + \sqrt b\right)^2 = a + 2\sqrt a \sqrt b + b .
\]
Desde $2\sqrt a\sqrt b \geq 0$, el segundo cuadrado es al menos el primero,
lo que prueba $\sqrt{a+b} \leq \sqrt a + \sqrt b$. La igualdad se cumple exactamente
cuando $\sqrt a \sqrt b = 0$, es decir,\ cuando $a = 0$ o $b = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:reffunc:10}
\emph{1.} Pon el lado derecho sobre un denominador comû¤n:
\[
2 + \frac{3}{x-1} = \frac{2(x-1) + 3}{x - 1} = \frac{2x + 1}{x - 1}
= f(x).
\]

\emph{2.} En $\intoo{1}{+\infty}$, a medida que aumenta $x$, aumenta $x - 1$
y permanece positivo, por lo que $\frac{3}{x-1}$ disminuye (inversa \omterm{def:g10:functions:function}{funciû°n}, veces
la constante positiva $3$), por lo que $f(x) = 2 + \frac{3}{x-1}$ disminuye:
$f$ es estrictamente \omterm{def:g10:functions:variations}{decreciente} en $\intoo{1}{+\infty}$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:reffunc:1}
\textbf{1.} $d(30) = 3^2 = 9$ m; $d(50) = 25$ m; $d(90) =
81$ m; $d(130) = 169$ m.

\textbf{2.} Duplicar $v$ duplica $\frac v{10}$ y multiplica
su cuadrado por $4$: $d(100) = 100$ m $= 4 \times d(50)$. dos veces
la velocidad, cuatro veces la distancia --- el cuadrado \omterm{def:g10:functions:function}{funciû°n}
escalado.

\textbf{3.} $\left(\frac{v}{10}\right)^2 = 50$ da
$\frac{v}{10} = \sqrt{50}$, entonces $v = 10\sqrt{50} \approx 71$
kilû°metros por hora. La raûÙz cuadrada respondiû°; la lectura es inequûÙvoca
porque las velocidades son positivas, y en
$\intco{0}{+\infty}$ la plaza \omterm{def:g10:functions:function}{funciû°n} sube estrictamente
(\cref{prop:g10:reffunc:sqrt}: un positivo \omterm{def:g10:functions:function}{preimagen}).

\textbf{4.} $d(31) - d(30) = 9.61 - 9 = 0.61$ m, mientras
$d(91) - d(90) = 82.81 - 81 = 1.81$ m: lo mismo $+1$ cuesta km/h
tres veces mûÀs distancia a alta velocidad. La parûÀbola no sû°lo
sube, \emph{se intensifica} --- su ritmo de ascenso crece con $x$.

\textbf{5.} $D(50) = 14 + 25 = 39$m; $D(130) = 36.4 + 169 =
205.4$m. En la ciudad el tûˋrmino afûÙn (reacciû°n) es el mûÀs grande
compartir; en la carretera el tûˋrmino cuadrado la aplasta --- afûÙn
crece constantemente, los cuadrados se escapan.

\textbf{6.} $F(0.5) = 240$, $F(1) = 120$, $F(3) = 40$.

\textbf{7.} La inversa \omterm{def:g10:functions:function}{funciû°n} disminuye: cuanto mûÀs lejos
el pivote, menor serûÀ la fuerza necesaria --- con un tiempo suficientemente largo
brazo de palanca ($d$ enorme), cualquier fuerza, por pequeûÝa que sea, equilibra cualquier
carga: el alarde de ArquûÙmedes vive en la cola de la hipûˋrbola, que
se acerca a $0$ sin llegar a ûˋl. Y $d = 0$ es el
Valor prohibido: sin brazo, sin palanca --- la asûÙntota vertical.

\textbf{8.} $\frac{100}{4} = 25$ en $2$ m,
$\frac{100}{9} \approx 11$ en $3$ m, $1$ en $10$ m. a distancia
$d$ la luz se ha extendido sobre una esfera de ûÀrea $4\pi d^2$
(Problema de la lûÀpida de ArquûÙmedes, en el volumen de Escuela Secundaria): la misma energûÙa dividida por un ûÀrea
creciendo como $d^2$ --- de ahûÙ el inverso \emph{cuadrado}.

\textbf{9.} $60$, $30$, $20$ euros por cabeza para $n = 10, 20,
30$. Para $\frac{600}{n} \leq 25$: participantes de $n \geq 24$. el
La hipûˋrbola promete acciones cada vez mûÀs baratas a medida que crece $n$ --- y
se niega jamûÀs a llegar a $0$: el autobû¤s nunca estûÀ libre.

\textbf{10.} $a(x) = \frac{2x + 3}{x} = 2 + \frac3x$:
\omterm{def:g10:functions:variations}{decreciente} en $\intoo{0}{+\infty}$ (\omterm{def:g10:functions:function}{funciû°n} inverso desplazado),
acercûÀndose a la asûÙntota $y = 2$. Econû°micamente: difundir la
$3$ euros fijos sobre mûÀs carteles reduce el costo unitario
hacia los incompresibles $2$ euros de materiales --- economûÙas
de escala, con piso duro.

\textbf{11.} Tierra: $a^3 = 1$, $T^2 = 1$. Marte:
$1.52^3 \approx 3.51$ y $1.88^2 \approx 3.53$. Jû¤piter:
$5.20^3 \approx 140.6$ y $11.86^2 \approx 140.7$. Kepler
aviso: $T^2 = a^3$ para cada planeta --- una ley para el todo
cielo.

\textbf{12.} $T = \sqrt{a^3}$: para Saturno
$\sqrt{9.54^3} = \sqrt{868} \approx 29.5$ aûÝos, contra el
observado $29.4$: la ley se cumple en una dûˋcima parte.

\textbf{13.} Asteroide: $T = \sqrt{4^3} = \sqrt{64} = 8$ aûÝos.
Cometa: $a^3 = 27^2 = 729 = 9^3$, entonces $a = 9$ AU.

\textbf{14.} Cuadrado ($T^2$), cubo ($a^3$) y raûÙz cuadrada (a
extracto $T$). Escalado: multiplicar $a$ por $4$ multiplica $T$ por
$4\sqrt4 = 8$ --- como lo confirma el asteroide ($a$ cuatro veces
de la Tierra, $T$ ocho veces).

\textbf{15.} Una tabla de nû¤meros, comparada con las formas de
algunas referencias \omterm{def:g10:functions:function}{funciones}, arrojaron una ley del universo
setenta aûÝos antes de que alguien supiera \emph{por quûˋ} que contenûÙa ---
Reconocer el \omterm{def:g10:functions:function}{funciû°n} es la mitad de la ciencia.

\textbf{16.} En $\intoo{0}{1}$: $x^2 < x < \sqrt x$; en
$\intoo{1}{+\infty}$: $\sqrt x < x < x^2$. Cheques: en
$x = 0.25$: $0.0625 < 0.25 < 0.5$; en $x = 4$:
$2 < 4 < 16$.

\textbf{17.} Para $x \geq 0$, ambos lados son $\geq 0$, por lo que
$\sqrt x > x \iff x > x^2 \iff x(1 - x) > 0 \iff
x \in \intoo{0}{1}$.

\textbf{18.} En $x = 0.5$: $x^3 = 0.125 < x^2 = 0.25 < x =
0.5$. En $x = 2$: $2 < 4 < 8$: el orden se invierte. cruces de
$x^2$ y $x^3$: $x^3 - x^2 = x^2(x - 1) = 0$: en $x = 0$ y
$x = 1$.

\textbf{19.} $10t^2 = 100\sqrt t$ da $t^2 = 10\sqrt t$;
elevando al cuadrado, $t^4 = 100t$, entonces $t^3 = 100$ y
$t = \sqrt[3]{100} \approx 4.64$ aûÝos --- alrededor de $4$ aûÝos y
$8$ meses. (Ambos planes pagan alrededor de $215$ euros). Moraleja:
Las raûÙces corren temprano, los poderes ganan cada maratû°n.

\textbf{20.} Frenado: el \emph{empinamiento} de la parûÀbola es el
Peligro de velocidad. Palanca: \emph{asûÙntota vertical} en $0$
y la cola larga son la ventaja del mecûÀnico. LûÀmpara: la
$d^2$ del \emph{esfera en expansiû°n} establece el desvanecimiento. Kepler:
el \emph{exponente} $\frac32$ es el tempo del sistema solar.
Ahorro A: el \emph{aplastamiento} del root es el del ahorrador lento
destino. Cinco \omterm{def:g10:functions:graph}{graficos}, cinco leyes: el alfabeto de la naturaleza, en efecto.
\end{solution}