\section*{Capítulo \ref{ch:g10:lines} --- Ecuaciones de rectas y sistemas lineales}

\begin{solution}{exo:g10:lines:1}
$y = 2x - 3$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $2$, ordenada en el origen $-3$.
$y = -\frac13 x + 1$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $-\frac13$, ordenada en el origen $1$.
$y = 4$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $0$, ordenada en el origen $4$ (línea horizontal).
$x = -2$: línea vertical, no \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} y no \omterm{thm:g10:lines:reduced}{ecuación reducida}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:2}
$3 \times 2 + 1 = 7$: sí, $A$ está en línea.
$3 \times (-1) + 1 = -2 \neq -1$: $B$ no lo es.
$3 \times 4 + 1 = 13$: sí, $C$ está en línea.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:3}
(a) $m = \frac{8 - 2}{3 - 0} = 2$ y $p = y_A = 2$ (el punto $A$ está en
el eje $y$): $y = 2x + 2$.

(b) $m = \frac{-4 - 5}{2 - (-1)} = \frac{-9}{3} = -3$; entonces
$5 = -3 \times (-1) + p$ da $p = 2$: $y = -3x + 2$.

(c) $x_A = x_B = 4$: línea vertical $x = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:4}
$y = \frac{6x+2}{2} = 3x + 1$. Las líneas con \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $3$ son $y = 3x - 1$,
$y = 3x + 5$ y $y = 3x + 1$: esos tres son paralelos entre sí;
no hay dos de ellos iguales (intersecciones diferentes) y ninguno es paralelo a
$y = -3x + 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:5}
Primer sistema: sustituir $y = 2x - 1$ en $3x + y = 9$:
$3x + 2x - 1 = 9$, entonces $5x = 10$, $x = 2$, luego $y = 3$. Solución:
$(2, 3)$.

Segundo sistema: de $x - y = 4$, $x = y + 4$. entonces
$2(y + 4) + 3y = 3$, entonces $5y = -5$, $y = -1$, luego $x = 3$. Solución:
$(3, -1)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:6}
Primer sistema: al agregar \omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuaciones} se elimina $y$: $2x = 14$, $x = 7$;
entonces $7 + y = 10$ da $y = 3$. Solución: $(7, 3)$.

Segundo sistema: multiplica el primer \omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} por $5$ y el segundo por $-2$:
\[
\begin{cases}
15x + 10y = 60 \\
-4x - 10y = -16
\end{cases}
\]
Añadiendo: $11x = 44$, entonces $x = 4$; entonces $3 \times 4 + 2y = 12$ da
$y = 0$. Solución: $(4, 0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:7}
Calcule $ab' - a'b$ en cada caso.

Primero: $2 \times 2 - (-4) \times (-1) = 4 - 4 = 0$, y el segundo.
\omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} es $-2$ veces la primera: dos veces la misma línea, infinitas
soluciones.

Segundo: $ab' - a'b = 0$ nuevamente, pero los lados derechos no están en el
relación $-2$ ($1 \neq -6$): dos líneas paralelas distintas, sin solución.

Tercero: $2 \times 1 - 1 \times (-1) = 3 \neq 0$: exactamente una solución.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:8}
Sea $x$ el número de entradas de niño y $y$ el número de entradas de adulto.
entradas:
\[
\begin{cases}
x + y = 200 \\
5x + 9y = 1352 .
\end{cases}
\]
Del primer \omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} $x = 200 - y$; sustituyendo,
$5(200 - y) + 9y = 1352$, entonces $1000 + 4y = 1352$, $y = 88$, entonces
$x = 112$. Entonces $112$ boletos para niños y $88$ boletos para adultos. Comprobar:
$5 \times 112 + 9 \times 88 = 560 + 792 = 1352$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:9}
\emph{1.} Paralelo significa igual \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $2$: $y = 2x + p$ con
$4 = 2 \times 1 + p$, entonces $p = 2$: $d'\colon y = 2x + 2$.

\emph{2.} En el eje $x$, $y = 0$: $2x + 2 = 0$ da $x = -1$. el
El punto \omterm{def:g10:numbers:interunion}{intersección} es $(-1, 0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:lines:10}
\emph{1.} \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{Punto medio} de $[BC]$: $A' = \left(\frac{6+2}{2},
\frac{2+4}{2}\right) = (4, 3)$. La mediana de $A(0,0)$ tiene \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente}
$\frac{3 - 0}{4 - 0} = \frac34$: \omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} $y = \frac34 x$.

\omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{Punto medio} de $[AC]$: $B' = (1, 2)$. La mediana de $B(6, 2)$ tiene \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente}
$\frac{2 - 2}{1 - 6} = 0$: es la línea horizontal $y = 2$.

\emph{2.} \omterm{def:g10:numbers:interunion}{Intersección}: $\frac34 x = 2$ da $x = \frac83$, entonces
$G\left(\frac83, 2\right)$. La tercera mediana une $C(2,4)$ con la
\omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{punto medio} de $[AB]$, $C' = (3, 1)$; su \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} es
$\frac{1 - 4}{3 - 2} = -3$, \omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} $y = -3x + 10$. En $x = \frac83$:
$y = -8 + 10 = 2$: $G$ está en él. Y de hecho
$G = \left(\frac{0 + 6 + 2}{3}, \frac{0 + 2 + 4}{3}\right)$: el
el centroide promedia el \omterm{def:g10:coordgeom:system}{coordenadas} de los vértices.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:lines:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} $\frac{8 - 2}{3 - 1} = 3$; hasta $(1, 2)$:
$y = 3x - 1$.

\textbf{2.} $y = 3x - 1$ y $y = 3x + 4$: mismo \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente}, paralelo
(y distinto). Cruzando $y = 3x - 1$ con $y = -x + 7$:
$3x - 1 = -x + 7$ da $x = 2$, $y = 5$: punto $(2, 5)$.

\textbf{3.} Ambos puntos comparten $x = 2$: la línea es vertical,
\omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} $x = 2$. Un formulario reducido $y = mx + p$ responde ``un $y$
por $x$'', que una línea vertical rechaza: su \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendiente} sería
infinito.

\textbf{4.} $3 \times 4 - 1 = 11$: sí, $(4, 11)$ está en el
línea. $3 \times (-1) - 1 = -4 \neq -5$: no.

\textbf{5.}$y = -2x + 3$; cruza los ejes en $(0, 3)$ y
$\left(\frac32, 0\right)$. Área del triángulo:
$\frac12 \times \frac32 \times 3 = \frac94 = 2.25$.

\textbf{6.} Sustituyendo: $3x + 2x - 3 = 7$, $x = 2$,
$y = 1$: solución $(2, 1)$.

\textbf{7.} Añadiendo: $7x = 7$, $x = 1$; entonces $3y = 6$, $y = 2$:
solución $(1, 2)$.

\textbf{8.} Primer sistema: el segundo \omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} es el doble del
primero: una línea contada dos veces --- infinitas soluciones
(todos los puntos de $2x - y = 3$). Segundo sistema: mismos lados izquierdos
proporcional, lados derechos no ($2 \times 3 = 6 \neq 1$): dos
Líneas paralelas --- sin solución. Tricotomía: distinta \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendientes}
$\to$ un cruce; igual \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendientes}, diferentes intersecciones $\to$
paralelo, ninguno; igual a todo $\to$ misma línea, infinitamente
muchos.

\textbf{9.} La dirección de las líneas \omterm{def:g10:vectors:vector}{vectores} es $(-b, a)$ y
$(-d, c)$ (o: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{pendientes} $-\frac ab$ y $-\frac cd$), \omterm{def:g10:vectors:collinear}{colineal}
exactamente cuando $ad - bc = 0$ --- el determinante de
\cref{pb:g10:vectors:1} en un nuevo trabajo. Valores: pregunta 7:
$2 \times (-3) - 3 \times 5 = -21 \neq 0$: solución única.
Pregunta 8: $2 \times (-2) - (-1) \times 4 = 0$ para ambos:
paralelos o idénticos, y las constantes separan los dos
casos.

\textbf{10.} $ad - bc = 6 - 2m$: cero para $m = 3$. allí
$x + 3y = 3$ contra $2x + 6y = 7$: duplicar el primero da
$2x + 6y = 6 \neq 7$: paralelo, \emph{ninguna solución}. Para
$m \neq 3$, la eliminación da la solución única
$y = \frac{1}{6 - 2m}$, luego $x = 3 - \frac{m}{6 - 2m}$.

\textbf{11.} $p + r = 35$, $2p + 4r = 94$: reducir a la mitad,
$p + 2r = 47$, entonces $r = 12$ y $p = 23$: veintitrés faisanes,
doce conejos --- respuesta del propio \emph{Nueve capítulos}.

\textbf{12.} $x + y = 30$ y $0.6x + 0.2y = 0.35 \times 30 =
10.5$: restando $0.2 \times$ el primero, $0.4x = 4.5$:
$x = 11.25$ L de almíbar, $y = 18.75$ L de bebida.

\textbf{13.} Dígitos $a$, $b$: $a + b = 12$ y
$(10a + b) - (10b + a) = 9(a - b) = 18$, entonces $a - b = 2$:
$a = 7$, $b = 5$: el número es $75$.

\textbf{14.} Añadiendo: $5c + 5r = 18$, entonces $c + r = 3.60$ --- uno
café más un croissant. Restando: $c - r = 0.20$. Por lo tanto
$c = 1.90$ y $r = 1.70$ euros: el atajo simétrico solucionado
sin ninguna sustitución.

\textbf{15.} Duplicar la primera reclamación da $4$ manzanas $+ 2$
peras $= 10$ euros, pero el puesto cobra $9$: el sistema está
inconsistente --- líneas paralelas, conjunto de soluciones vacío. Veredicto:
las dos afirmaciones sobre el precio no pueden ser ambas correctas; ya sea un descuento
se esconde, o la aritmética sí.

\textbf{16.} En el origen: $0 > 3 \times 0 - 1 = -1$: verdadero,
entonces $(0,0)$ se encuentra en la región $y > 3x - 1$ (encima de la línea).
Pruebe cualquier punto enchufándolo: arriba/abajo según el
La verdad de la desigualdad.

\textbf{17.} Esquinas: $(0, 0)$; $(4, 0)$ (ejes y
$x + y = 4$); $(0, 1)$ (eje y $y = 2x + 1$); y
$x + y = 4$ con $y = 2x + 1$: $x = 1$, $y = 3$: $(1, 3)$.

\textbf{18.}$P(0,0) = 0$; $P(4, 0) = 12$; $P(0, 1) = 2$;
$P(1, 3) = 9$. \omterm{def:g10:functions:extrema}{Máximo} en la esquina $(4, 0)$: el plano
$x = 4$, $y = 0$ gana $12$ --- regla de esquinas, como el barrido
Las líneas paralelas $3x + 2y = c$ hacen visible.

\textbf{19.} $1.5x + 3 = 2x$ da $x = 6$, $y = 12$: a las seis
kilómetros ambos taxis cobran doce euros --- el punto de equilibrio
cruce del problema de fin de semana de dos termómetros del volumen de la escuela secundaria, ahora un sistema único
solución.

\textbf{20.} Las soluciones de un \omterm{def:g10:algebra:equation}{ecuación} lineal dibujan una línea; un
El sistema superpone dos líneas y $ad - bc$ indica de un vistazo
si se cruzan una vez (distinto de cero) o caen en el
casos paralelos o idénticos (cero). Acumular desigualdades
en cambio y las soluciones forman una región poligonal cuyas esquinas
llevar cualquier óptimo lineal. El álgebra lineal generaliza
determinante para cualquier número de incógnitas; programación lineal
industrializa los rincones.
\end{solution}