\section*{Capítulo \ref{ch:g10:proba} --- Probabilidad y muestreo}

\begin{solution}{exo:g10:proba:1}
Cada uno de los resultados $6$ tiene \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} $\frac16$.
``Obteniendo un $6$'': $\frac16$.
``Número impar'' $= \{1, 3, 5\}$: $\frac36 = \frac12$.
``Como máximo $4$'' $= \{1,2,3,4\}$: $\frac46 = \frac23$.
``Obtener un $7$'': imposible \omterm{def:g10:proba:events}{evento}, \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:2}
Hay $10$ canicas igualmente probables.
$\P(\text{green}) = \frac{5}{10} = \frac12$.
$\P(\text{not black}) = 1 - \frac{2}{10} = \frac{8}{10} = \frac45$.
El verde y el amarillo son \omterm{def:g10:proba:operations}{incompatible}:
$\P(\text{green or yellow}) = \frac{5}{10} + \frac{3}{10} = \frac{8}{10}
= \frac45$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:3}
Sea $S$: ``estudia español'', $G$: ``estudia alemán''. entonces
$\P(S) = \frac{18}{30}$, $\P(G) = \frac{10}{30}$,
$\P(S \cap G) = \frac{4}{30}$. Regla de suma:
\[
\P(S \cup G) = \frac{18}{30} + \frac{10}{30} - \frac{4}{30}
= \frac{24}{30} = \frac45 .
\]
\omterm{def:g10:proba:operations}{Complementar}: $\P(\text{neither}) = 1 - \frac45 = \frac15$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:4}
El \omterm{met:g10:proba:tree}{árbol} tiene cuatro rutas HH, HT, TH, TT, cada una de \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}
$\frac12 \times \frac12 = \frac14$.
Dos cabezas: $\frac14$. Exactamente un cabezal (HT o TH): $\frac24 = \frac12$.
Al menos una cabeza: $1 - \P(\text{TT}) = 1 - \frac14 = \frac34$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:5}
Primer sorteo: rojo con \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} $\frac{4}{10}$, blanco $\frac{6}{10}$.
Segundo sorteo \emph{sin} sustitución: tras una roja, $3$ roja y $6$
los blancos permanecen entre $9$; después de un blanco, $4$ rojo y $5$ blanco entre $9$.

Dos rojos: $\frac{4}{10} \times \frac39 = \frac{12}{90} = \frac{2}{15}$.

Diferentes colores: caminos RW y WR:
\[
\frac{4}{10} \times \frac69 + \frac{6}{10} \times \frac49
= \frac{24}{90} + \frac{24}{90} = \frac{48}{90} = \frac{8}{15}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:6}
\emph{1.} Cada dado muestra de forma independiente cada cara con \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}
$\frac16$, por lo que los pares ordenados $36$ son igualmente probables; la suma es
determinado por la pareja.

\emph{2.} Suma $7$: los pares $(1,6), (2,5), (3,4), (4,3), (5,2), (6,1)$,
entonces $\P = \frac{6}{36} = \frac16$. Suma $12$: solo $(6,6)$,
$\P = \frac{1}{36}$. Suma como máximo $4$: pares que suman $2$, $3$ o $4$:
$(1,1)$; $(1,2), (2,1)$; $(1,3), (2,2), (3,1)$ --- seis pares, entonces
$\P = \frac{6}{36} = \frac16$.

\emph{3.} El número de pares que logran cada suma crece desde $1$ (suma $2$)
a $6$ (suma $7$) luego disminuye: la suma más probable es $7$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:7}
Cada pregunta se responde correctamente con \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} $\frac14$,
de forma independiente. \omterm{met:g10:proba:tree}{Árbol} con dos niveles:

Ambos correctos: $\frac14 \times \frac14 = \frac{1}{16}$.

Exactamente una correcta: rutas correctas--incorrectas e incorrectas--correctas:
$\frac14 \times \frac34 + \frac34 \times \frac14 = \frac{6}{16}
= \frac38$.

Ninguno correcto: $\frac34 \times \frac34 = \frac{9}{16}$.

Verificar: $\frac{1}{16} + \frac{6}{16} + \frac{9}{16} = 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:8}
\emph{1.} Observado \omterm{def:g10:stats:series}{frecuencia}: $\frac{396}{900} = 0.44$. Con $n = 900$:
$\frac{1}{\sqrt{900}} = \frac{1}{30} \approx 0.033$, entonces la fluctuación
\omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} se trata de $\intcc{0.467}{0.533}$.

\emph{2.} El $0.44$ observado se encuentra fuera del \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo}: \omterm{def:g10:proba:sample}{muestras} de $900$
los votantes de una población con aprobación $50\%$ rara vez se desvían tan lejos. el
La encuesta arroja serias dudas sobre el $50\%$ reclamado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:proba:9}
\emph{1.} $\P(\text{win } 6) = \frac16$ (tirar un $6$),
$\P(\text{win } 3) = \frac16$ (tirar un $5$),
$\P(\text{win } 0) = \frac46 = \frac23$.

\emph{2.} Más de $600$ juegos, espere alrededor de $100$ seises, $100$ cincos, $400$
otros rollos. Ganancias: alrededor de $100 \times 6 + 100 \times 3 = 900$. Costo:
$600 \times 2 = 1200$. Resultado neto esperado: $900 - 1200 = -300$, es decir\ a
pérdida de aproximadamente $0.5$ por juego en promedio --- el juego no vale la pena
jugando.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:proba:1}
\textbf{1.}$P(\text{king or heart}) = \frac{4}{52} +
\frac{13}{52} - \frac{1}{52} = \frac{16}{52} = \frac{4}{13}$:
el rey de corazones se sienta en ambos \omterm{def:g10:proba:events}{eventos} y no debe ser contado
dos veces --- de ahí la resta
(\cref{thm:g10:proba:addition}).

\textbf{2.} $P(\text{no head}) = \left(\frac12\right)^3 =
\frac18$, so $P(\text{at least one}) = \frac78$.

\textbf{3.} $P(RR) = \frac35 \times \frac24 = \frac{3}{10}$;
$P(\text{one of each}) = \frac35 \times \frac24 + \frac25
\times \frac34 = \frac{6}{20} + \frac{6}{20} = \frac35$.

\textbf{4.}$P(BB) = \frac25 \times \frac14 = \frac1{10}$; y
$\frac{3}{10} + \frac{6}{10} + \frac{1}{10} = 1$: los \omterm{met:g10:proba:tree}{árbol}
deja siempre el total $1$.

\textbf{5.} \omterm{def:g10:proba:operations}{Incompatible} \omterm{def:g10:proba:events}{eventos} obedecer $P(A \cup B) = P(A) +
P(B) = 1.1 > 1$: imposible --- se inventó algo de \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}.

\textbf{6.} (La mayoría de la gente, incluidos los mil que escriben cartas,
responda ``no importa, 50--50''. Guarde su respuesta para
pregunta 8.)

\textbf{7.} Coche detrás de la puerta 1 (\omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} $\frac13$): el anfitrión
abre cualquiera de las puertas para cabras; conmutación sale del coche: \emph{perder}.
Coche detrás de la puerta 2 ($\frac13$): el anfitrión \emph{debe} abre la puerta 3;
cambiando tierras en la puerta 2: \emph{ganar}. Coche detrás de la puerta 3:
simétrico: \emph{ganar}. Totales:
$P(\text{switch wins}) = \frac13 + \frac13 = \frac23$.

\textbf{8.} Tu primera elección es incorrecta con \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}
$\frac23$ --- y precisamente entonces, la revelación forzada del presentador
deja el coche detrás de la puerta restante: el cambio convierte
cada error inicial en una victoria. $\frac23$, sea cual sea la tripa
dijo.

\textbf{9.} Seis escenarios igualmente probables: coche detrás $1$, $2$
o $3$, el anfitrión abre la puerta $2$ o $3$ (nunca la tuya). la revelación
muestra el coche en dos de ellos (coche@2/abre 2, coche@3/abre 3):
descartado. Entre los cuatro supervivientes --- car@1/opens 2,
auto@1/abre 3, auto@2/abre 3, auto@3/abre 2 --- el cambio gana
en los dos últimos: $\frac24 = \frac12$. Con un anfitrión ignorante,
50--50 \emph{is} correcto: la paradoja vive enteramente en el
conocimiento del anfitrión, que filtra los escenarios de manera desigual.

\textbf{10.} Tu selección retiene el auto con \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}
$\frac{1}{100}$; $98$ del anfitrión conocedor revela el embudo
$\frac{99}{100}$ restante en la puerta cerrada. cambiar,
y gana $99$ veces en $100$.

\textbf{11.} Tres cartas (un as, dos comodines), un amigo que
mira y siempre descarta un comodín de los dos que no hiciste
escoger; juega rondas $300$, siempre cambia y registra ganancias.
Esperado \omterm{def:g10:stats:series}{frecuencia} $\frac23 \approx 0.667$, con fluctuación
$\pm\frac{1}{\sqrt{300}} \approx 0.058$: esperar entre aproximadamente
Victorias de cambio $61\,\%$ y $72\,\%$ --- lejos de cualquier
``50--50''.

\textbf{12.} Configuraciones igualmente probables (mayor--menor):
BB, BG, GB, GG. ``Al menos un niño'' se queda con BB, BG, GB:
$P(\text{BB}) = \frac13$.

\textbf{13.} ``El mayor es un niño'' mantiene BB, BG:
$P(\text{BB}) = \frac12$. Diferentes filtros de información
escenarios diferentes, exactamente como lo hicieron los dos Monty: ¿qué
aprendes que importa, y \emph{cómo} aprendiste que importa solo
tanto.

\textbf{14.} Todos iguales: HHH, TTT: $\frac28 = \frac14$.
El error de D'Alembert: sus dos "casos" no son igualmente probables
--- ``no todos iguales'' agrupa seis de los ocho resultados.
\Cref{prop:g10:proba:uniform} cuenta sólo con probabilidades iguales
resultados.

\textbf{15.} Ganancias medias por juego: $6 \times \frac16 + 3
\times \frac16 = 1.50$ euros, frente a una apuesta de $2$ euros: un
pérdida media de $0.50$ por partido, unos $300$ euros más de $600$
juegos. La prima justa iguala el pago promedio:
$1\,\% \times 10\,000 = 100$ euros; las primas reales añaden costos
y un margen de seguridad: la aseguradora debe sobrevivir a años malos,
no sólo los promedio.

\textbf{16.} \omterm{def:g10:numbers:interval}{Intervalo}: $0.5 \pm \frac{1}{\sqrt{100}} =
\intcc{0.4}{0.6}$. Cabezas $55$ ($0.55$): adentro, sin complicaciones.
$70$ caras ($0.70$): muy afuera --- duda de la moneda.

\textbf{17.} $\frac{1}{\sqrt{1000}} \approx 0.032$: una feria
El candidato $50\,\%$ normalmente votaría en
$\intcc{0.468}{0.532}$ --- y $0.52$ se encuentran cómodamente en el interior.
La encuesta \emph{sugiere} lleva la delantera pero no prueba nada: el margen
se lo traga.

\textbf{18.} Primer \omterm{def:g10:proba:sample}{muestra}: \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} $0.04 \pm \frac{1}{20} =
\intcc{0}{0.09}$; el $0.07$ observado está dentro: sin veredicto.
Segundo: $0.04 \pm \frac{1}{50} = \intcc{0.02}{0.06}$; el
$0.07$ observado queda fuera: el reclamo ahora está en serio
duda. Mismo \omterm{def:g10:stats:series}{frecuencia}, instrumento más afilado: la precisión crece como
$\sqrt n$.

\textbf{19.} La fluctuación se reduce como $\frac{1}{\sqrt n}$:
cuadriplica el \omterm{def:g10:proba:sample}{muestra}, reduce a la mitad el ruido. Sesgo --- preguntando al
multitud equivocada --- sobrevive a cualquier $n$: dos millones mal elegidos
las boletas se quedaron equivocadas (el problema del fin de semana de cómo se encuentran los datos del volumen de la escuela secundaria).

\textbf{20.} (i) Verificar que los resultados sean igualmente probables antes
contando --- d'Alembert lo olvidó. (ii) \omterm{met:g10:proba:tree}{Árboles} multiplicar a lo largo
ramas; ``al menos uno'' se entrega al \omterm{def:g10:proba:operations}{complementar}.
(iii) Escenarios de filtros de información y su \emph{fuente}
cambia el filtro --- conociendo a Monty contra Monty caído,
chico mayor contra algún chico. (iv) Enfoque de frecuencias
probabilidades a velocidad $\frac{1}{\sqrt n}$, por lo que un paciente
La simulación resuelve cualquier argumento, incluido uno con diez.
mil escritores de cartas enojados.
\end{solution}