\chapter{Logica, verzamelingen en afbeeldingen}\label{ch:b1:logic}

Tot nu toe werden bewijzen geleverd met een informeel maar eerlijk idee
van wat ``bewijzen'' betekent. Dit eerste hoofdstuk van de universitaire
wiskunde maakt de spelregels expliciet: wat een wiskundige \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} is,
hoe de connectieven en kwantoren uitspraken combineren, welke zetten
toegelaten zijn in een bewijs --- en bouwt vervolgens, op deze basis, de
twee universele talen van de wiskunde op: \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} en \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen}.

\section{Uitspraken en connectieven}

\begin{definition}[Uitspraak, connectieven]\label{def:b1:logic:statement}
Een \emph{uitspraak}\index{uitspraak} (of \emph{propositie}) is een zin
die ofwel waar (W) ofwel onwaar (O) is --- precies één van de twee. Uit
uitspraken $P$ en $Q$ vormt men:
\begin{itemize}
  \item de \emph{negatie} $\lnot P$ (``niet $P$''), waar precies wanneer
        $P$ onwaar is;
  \item de \emph{conjunctie} $P \land Q$ (``$P$ en $Q$''), waar precies
        wanneer beide waar zijn;
  \item de \emph{disjunctie} $P \lor Q$ (``$P$ of $Q$''), waar precies
        wanneer minstens één waar is (deze ``of'' is inclusief);
  \item de \emph{implicatie} $P \implies Q$, onwaar precies wanneer $P$
        waar is en $Q$ onwaar;
  \item de \emph{equivalentie} $P \iff Q$, waar precies wanneer $P$ en
        $Q$ dezelfde waarheidswaarde hebben.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
De waarheidstabel van $P \implies Q$ verdient een pauze: wanneer $P$
onwaar is, is $P \implies Q$ \emph{waar}, wat $Q$ ook is. ``Als $2 < 1$
dan $0 = 5$'' is een ware implicatie. Een implicatie beweert niets over
wat er gebeurt wanneer haar hypothese faalt.
\end{remark}

\begin{proposition}[Rekenregels voor uitspraken]\label{prop:b1:logic:rules}
Voor alle uitspraken $P$, $Q$, $R$:
\begin{enumerate}
  \item $\lnot(\lnot P) \iff P$;
  \item wetten van De Morgan\index{wetten van De Morgan}:
        $\lnot(P \land Q) \iff (\lnot P) \lor (\lnot Q)$ en
        $\lnot(P \lor Q) \iff (\lnot P) \land (\lnot Q)$;
  \item $(P \implies Q) \iff \bigl((\lnot P) \lor Q\bigr)$, dus
        $\lnot(P \implies Q) \iff P \land (\lnot Q)$;
  \item contrapositie\index{contrapositie}:
        $(P \implies Q) \iff \bigl((\lnot Q) \implies (\lnot P)\bigr)$;
  \item $(P \iff Q) \iff \bigl((P \implies Q) \land (Q \implies
        P)\bigr)$;
  \item distributiviteit: $P \land (Q \lor R) \iff (P \land Q) \lor
        (P \land R)$ en $P \lor (Q \land R) \iff (P \lor Q) \land
        (P \lor R)$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Elke equivalentie wordt gecontroleerd door waarheidstabellen te
vergelijken: twee samengestelde uitspraken opgebouwd uit $P$, $Q$, $R$
zijn equivalent precies wanneer ze in elk van de (vier of acht) gevallen
dezelfde waarheidswaarde aannemen. Laten we één tabel volledig
weergeven, voor de eerste wet van De Morgan:
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c|c|cc|c}
$P$ & $Q$ & $P \land Q$ & $\lnot(P \land Q)$ & $\lnot P$ & $\lnot Q$ &
$(\lnot P) \lor (\lnot Q)$ \\
\hline
W & W & W & O & O & O & O \\
W & O & O & W & O & W & W \\
O & W & O & W & W & O & W \\
O & O & O & W & W & W & W \\
\end{tabular}
\end{center}
Kolommen $4$ en $7$ vallen samen, wat de wet bewijst. Voor de
contrapositie is een verbale afkorting sneller: $P \implies Q$ is onwaar
precies in het geval ($P$ waar, $Q$ onwaar), en $(\lnot Q) \implies
(\lnot P)$ is onwaar precies in het geval ($\lnot Q$ waar, $\lnot P$
onwaar), d.w.z.\ ($Q$ onwaar, $P$ waar) --- hetzelfde ene geval, dus de
twee implicaties hebben identieke tabellen. De overige regels worden op
dezelfde manier gecontroleerd; merk op dat (3) elke implicatie herleidt
tot een disjunctie, zodat (2) mechanisch de negatieregel $\lnot(P
\implies Q) \iff P \land (\lnot Q)$ voortbrengt: om een implicatie tegen
te spreken moet men een geval aanwijzen waar de hypothese geldt en de
conclusie faalt.
\end{proof}

\section{Kwantoren}

\begin{definition}[Kwantoren]\label{def:b1:logic:quantifiers}
Zij $P(x)$ een eigenschap van een element $x$ van een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $E$.
\begin{itemize}
  \item $\forall x \in E,\ P(x)$ (``voor alle $x$ in $E$, $P(x)$'') is
        waar wanneer elk element van $E$ voldoet aan $P$;
  \item $\exists x \in E,\ P(x)$ (``er bestaat $x$ in $E$ zodat
        $P(x)$'') is waar wanneer minstens één element van $E$ voldoet
        aan $P$.
\end{itemize}
Men schrijft $\exists!$ voor ``er bestaat een unieke''.
\end{definition}

\begin{proposition}[Negatie van kwantoren]\label{prop:b1:logic:negquant}
\[
\lnot\bigl(\forall x \in E,\ P(x)\bigr) \iff
\exists x \in E,\ \lnot P(x),
\qquad
\lnot\bigl(\exists x \in E,\ P(x)\bigr) \iff
\forall x \in E,\ \lnot P(x).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Laten we de eerste equivalentie in beide richtingen beargumenteren; de
tweede is symmetrisch. Als $\forall x \in E,\ P(x)$ onwaar is, dan
voldoet niet elk element aan $P$: de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $A = \{x \in E : \lnot
P(x)\}$ kan niet leeg zijn, en elk van haar elementen getuigt van
$\exists x \in E,\ \lnot P(x)$. Omgekeerd, als een $x_0 \in E$ voldoet
aan $\lnot P(x_0)$, dan is $x_0$ een tegenvoorbeeld en faalt de
universele \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak}. Voor de tweede regel: ``geen enkele $x$ voldoet
aan $P$'' betekent dat de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $\{x : P(x)\}$ leeg is, d.w.z.\
elke $x$ ligt in haar complement $A$. In cascade toegepast op een
geneste rij kwantoren geven de twee regels de mechanische procedure van
\cref{ex:b1:logic:limit}: de negatie loopt van links naar rechts,
verandert elke $\forall$ in $\exists$ en elke $\exists$ in $\forall$, en
negeert ten slotte het binnenste predicaat.
\end{proof}

\begin{example}[Alledaagse wiskundige zinnen negeren]\label{ex:b1:logic:negpractice}
Zij $f \colon \R \to \R$. De zin ``$f$ is stijgend'' luidt
\[
\forall x \in \R,\ \forall y \in \R,\quad
x \leq y \implies f(x) \leq f(y) ,
\]
en haar negatie, via \cref{prop:b1:logic:negquant} plus de regel
$\lnot(P \implies Q) \iff P \land \lnot Q$:
\[
\exists x \in \R,\ \exists y \in \R,\quad
x \leq y \ \text{ en }\ f(x) > f(y) :
\]
één getuigend paar volstaat. Evenzo is ``$f$ is begrensd''
$\exists M \in \R,\ \forall x \in \R,\ \abs{f(x)} \leq M$, met negatie
\[
\forall M \in \R,\ \exists x \in \R,\quad \abs{f(x)} > M :
\]
\emph{welke} grens ook wordt voorgesteld, een of ander punt overtreft
haar. Het inzicht: een correcte negatie bevat nooit ``niet'' toegepast
op een gekwantificeerd blok --- het is een nieuwe positieve \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak},
waarin de rollen zijn omgewisseld: men produceert nu de getuigen die men
voorheen ontving.
\end{example}

\begin{example}[Volgorde van kwantoren]\label{ex:b1:logic:order}
De volgorde van verschillende kwantoren doet ertoe:
\[
\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ y > x
\quad\text{is waar (neem } y = x+1\text{),}
\]
\[
\exists y \in \R,\ \forall x \in \R,\ y > x
\quad\text{is onwaar (geen reëel getal overtreft alle reëlen).}
\]
In de eerste \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} mag $y$ afhangen van $x$; in de tweede moet één
enkele $y$ werken voor alle $x$. Twee identieke kwantoren daarentegen
commuteren altijd.
\end{example}

\begin{example}[Een definitie met drie kwantoren lezen]\label{ex:b1:logic:limit}
De zin ``de rij $(u_n)$ convergeert naar $\ell$'' zal in
\cref{ch:b1:seq} geschreven worden als
\[
\forall \varepsilon > 0,\ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N,\quad
\abs{u_n - \ell} \leq \varepsilon .
\]
Haar negatie, via \cref{prop:b1:logic:negquant} driemaal toegepast, is
\[
\exists \varepsilon > 0,\ \forall N \in \N,\ \exists n \geq N,\quad
\abs{u_n - \ell} > \varepsilon .
\]
Zulke zinnen mechanisch kunnen negeren, zonder na te denken over wat ze
betekenen, is een echte vaardigheid: ze scheidt het logische werk van
het wiskundige werk.
\end{example}

\section{Bewijstechnieken}

\begin{method}[De standaard bewijspatronen]\label{met:b1:logic:proofs}
Om te bewijzen\dots
\begin{enumerate}
  \item \emph{een implicatie $P \implies Q$ rechtstreeks}: neem $P$ aan,
        leid $Q$ af;
  \item \emph{via contrapositie}: neem $\lnot Q$ aan, leid $\lnot P$
        af --- geldig via \cref{prop:b1:logic:rules}~(4);
  \item \emph{via een tegenspraak}: neem aan dat de \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} onwaar is,
        leid een tegenspraak af;
  \item \emph{een equivalentie}: bewijs beide implicaties afzonderlijk
        (of rijg bekende equivalenties aaneen);
  \item \emph{een ``voor alle''-uitspraak}: kies een \emph{willekeurige}
        $x$ in $E$ (``zij $x \in E$'') en bewijs $P(x)$;
  \item \emph{een ``er bestaat''-uitspraak}: geef een getuige aan, of
        bewijs het bestaan onrechtstreeks;
  \item \emph{via inductie}: zie \cref{thm:b1:logic:induction}.
\end{enumerate}
Bij het bewijzen van een \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} over een goedgekozen maar
willekeurig element mag men het element nooit extra eigenschappen geven:
``zij $x \in \R$'' gevolgd door ``aangezien $x > 0$\dots'' bewijst niets
over negatieve $x$.
\end{method}

\begin{remark}[Veelvoorkomende valkuilen in bewijzen]\label{rem:b1:logic:pitfalls}
Vier klassieke vallen, alle waard om eens te benoemen.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Omgekeerde in plaats van contrapositie.} $Q \implies P$
        is \emph{niet} equivalent met $P \implies Q$; enkel $\lnot Q
        \implies \lnot P$ is dat. ``Als het regent, is de straat nat''
        geeft niet het recht om uit een natte straat regen te
        besluiten.
  \item \emph{Een equivalentie bewijzen met één implicatie.} Een
        ``desda''-bewering bestaat uit twee stellingen; kondig aan
        welke richting bewezen wordt, en bewijs beide. Ketens van
        $\iff$ zijn enkel toegelaten als \emph{elke} schakel echt
        omkeerbaar is --- een vergelijking kwadrateren, bijvoorbeeld,
        is dat niet.
  \item \emph{Achterstevoren bewijzen.} Vertrekken van de gewenste
        conclusie en een ware \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} afleiden bewijst niets (uit
        $-1 = 1$ leidt men door kwadrateren het ware $1 = 1$ af). Een
        berekening mag achterstevoren \emph{ontdekt} worden, maar ze
        moet voorwaarts \emph{opgeschreven} worden, of met expliciete
        equivalenties.
  \item \emph{Vaste getuige versus willekeurig element.} Om
        $\exists x,\ P(x)$ te bewijzen mag men één slim gekozen $x$
        aanwijzen; om $\forall x,\ P(x)$ te bewijzen moet de gekozen
        $x$ willekeurig blijven. De twee vermengen --- een universele
        bewering nagaan op een voorbeeld --- is de meest voorkomende
        fout in het werk van beginners.
\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}[Contrapositie en tegenspraak aan het werk]\label{ex:b1:logic:sqrt2}
\emph{Voor $n \in \N$: als $n^2$ even is dan is $n$ even.} Via
contrapositie: als $n$ oneven is, $n = 2k+1$, dan is
$n^2 = 4k^2 + 4k + 1$ oneven.

\emph{$\sqrt 2$ is irrationaal.} Via tegenspraak: veronderstel
$\sqrt 2 = p/q$ met $p, q \in \N^*$ en de breuk vereenvoudigd. Dan is
$p^2 = 2q^2$ even, dus $p$ is even (vorig punt), $p = 2r$; dan is
$q^2 = 2r^2$ even, dus $q$ is even --- in tegenspraak met de
vereenvoudigde vorm.
\end{example}

\begin{theorem}[Inductie]\label{thm:b1:logic:induction}
Zij $P(n)$ een eigenschap van het geheel getal $n$. Als
\begin{enumerate}
  \item $P(0)$ waar is, en
  \item voor alle $n \in \N$, $P(n) \implies P(n+1)$,
\end{enumerate}
dan is $P(n)$ waar voor alle $n \in \N$.

\emph{Sterke inductie:} conclusie onveranderd als (2) vervangen wordt
door: voor alle $n$, $\bigl(P(0) \land \dots \land P(n)\bigr) \implies
P(n+1)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Dit is een eigenschap van $\N$ zelf, equivalent met: \emph{elke
niet-lege deelverzameling van $\N$ heeft een kleinste element} (wat we
als bekend aannemen). Inderdaad, veronderstel dat (1) en (2) gelden en
zij $A = \{n \in \N : P(n) \text{ onwaar}\}$. Als $A \neq \emptyset$,
heeft ze een kleinste element $m$; $m \neq 0$ via (1); dan is $m - 1
\notin A$, dus $P(m-1)$ geldt, en (2) geeft $P(m)$ --- tegenspraak. Dus
$A = \emptyset$. Voor sterke inductie past men hetzelfde argument toe:
$P(0), \dots, P(m-1)$ gelden allemaal aangezien $m$ het kleinste element
van $A$ is.
\end{proof}

\begin{example}[Uniek bestaan bewijzen]\label{ex:b1:logic:uniqueexistence}
Een \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} $\exists!\,x,\ P(x)$ bestaat uit \emph{twee} uitspraken,
afzonderlijk bewezen: bestaan (geef of construeer een $x_0$ met
$P(x_0)$) en uniciteit (neem $P(x)$ en $P(x')$ aan, leid $x = x'$ af).
Voorbeeld: \emph{er is een unieke reële $x$ met $x^3 + x = 2$.} Bestaan:
$x_0 = 1$ werkt, aangezien $1 + 1 = 2$. Uniciteit: als $x^3 + x = x'^3 +
x'$, dan
\[
0 = (x^3 - x'^3) + (x - x')
= (x - x')\,\bigl(x^2 + xx' + x'^2 + 1\bigr),
\]
en de tweede factor is positief (hij is gelijk aan $\bigl(x +
\tfrac{x'}2\bigr)^2 + \tfrac34 x'^2 + 1 \geq 1$), dus $x = x'$. Merk de
taakverdeling op: bestaan gebruikte een gelukkige gok, uniciteit
gebruikte algebra die geldig is voor \emph{willekeurige} oplossingen ---
geen van beide argumenten doet het werk van het andere, en de tweede
helft vergeten is een blijvende verleiding zodra een oplossing gevonden
is.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:induction}
Voor alle $n \in \N^*$: $\;\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2}$. Basisgeval
$n = 1$: beide leden zijn gelijk aan $1$. Stap: aannemend de formule voor
$n$,
\[
\sum_{k=1}^{n+1} k = \frac{n(n+1)}{2} + (n+1)
= (n+1)\Bigl(\frac n2 + 1\Bigr) = \frac{(n+1)(n+2)}{2}. \qedhere
\]
\end{example}

\begin{example}[Sterke inductie aan het werk]\label{ex:b1:logic:strongind}
\emph{Elk geheel getal $n \geq 2$ is een product van priemgetallen} (een
priem is een geheel getal $\geq 2$ waarvan de enige delers $\geq 1$ gelijk
zijn aan $1$ en zichzelf; priemgetallen worden om hun eigen belang
bestudeerd in \cref{ch:b1:arith}). Gewone inductie is hier machteloos:
weten dat $95 = 5 \times 19$ ontbindt zegt niets over $96$. Sterke
inductie past precies. Basisgeval: $2$ is priem, dus een product van
priemgetallen (met één factor). Stap: zij $n \geq 2$ en neem aan dat elk
geheel getal $m$ met $2 \leq m \leq n$ een product van priemgetallen is.
Als $n + 1$ priem is, klaar. Anders is $n + 1 = ab$ met $2 \leq a, b \leq
n$; via de sterke hypothese zijn zowel $a$ als $b$ producten van
priemgetallen, dus ook $n + 1$. Het inzicht: sterke inductie is het juiste
gereedschap wanneer de ``reden'' voor $P(n+1)$ op een of andere
onvoorspelbare eerdere rang leeft, niet op rang $n$.
\end{example}

\section{Verzamelingen}

\begin{definition}[Verzamelingbewerkingen]\label{def:b1:logic:sets}
We nemen het begrip \emph{verzameling}\index{verzameling} en de
lidmaatschapsrelatie $x \in E$ als primitief. Voor verzamelingen $A, B$
binnen een omvattende verzameling $E$:
\begin{itemize}
  \item \emph{inclusie}: $A \subseteq B$ wanneer $\forall x,\ x \in A
        \implies x \in B$; gelijkheid $A = B$ wanneer $A \subseteq B$ en
        $B \subseteq A$;
  \item \emph{unie} $A \cup B$, \emph{doorsnede} $A \cap B$,
        \emph{verschil} $A \setminus B = \{x \in A : x \notin B\}$,
        \emph{complement} $\overline{A} = E \setminus A$;
  \item de \emph{lege verzameling} $\emptyset$, bevat in elke
        verzameling;
  \item de \emph{machtsverzameling}\index{machtsverzameling}
        $\mathcal{P}(E)$: de verzameling van alle deelverzamelingen van
        $E$;
  \item het \emph{product} $E \times F$: de verzameling van geordende
        paren $(x, y)$ met $x \in E$, $y \in F$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}[Wennen aan de machtsverzameling]\label{ex:b1:logic:powerset}
Voor $E = \{a, b\}$:
\[
\mathcal P(E) = \bigl\{\, \emptyset,\ \{a\},\ \{b\},\ \{a, b\}
\,\bigr\},
\]
vier elementen --- en merk de typediscipline op: $a \in E$ maar
$\{a\} \in \mathcal P(E)$; de uitspraken $a \in \mathcal P(E)$ en
$\{a\} \subseteq \mathcal P(E)$ zijn beide onwaar zoals geschreven (de
tweede zou vereisen dat $a$ een \emph{deelverzameling} van $E$ is).
Itererend vanaf niets: $\mathcal P(\emptyset) = \{\emptyset\}$ heeft één
element, $\mathcal P(\mathcal P(\emptyset)) = \{\emptyset,
\{\emptyset\}\}$ heeft er twee, de volgende heeft er vier ---
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} van \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} zijn gewone \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen}, en
\cref{ch:b1:counting} zal het verdubbelingspatroon bevestigen:
$\abs{\mathcal P(E)} = 2^{\abs E}$. De niveaus ($x$, $\{x\}$,
$\{\{x\}\}$) uit elkaar houden is het halve werk in oefeningen zoals
\cref{exo:b1:logic:11,exo:b1:logic:12}.
\end{example}

\begin{proposition}[Verzamelingalgebra]\label{prop:b1:logic:setalgebra}
Voor deelverzamelingen $A, B, C$ van $E$:
\begin{enumerate}
  \item $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$ en
        $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$;
  \item De Morgan: $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap
        \overline{B}$ en $\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup
        \overline{B}$;
  \item $A \subseteq B \iff \overline{B} \subseteq \overline{A}$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Elke identiteit vertaalt een regel van \cref{prop:b1:logic:rules} via het
woordenboek ($\in A$ of niet) $\leftrightarrow$ (\omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} waar of
onwaar): b.v.\ $x \in \overline{A \cup B} \iff \lnot(x \in A \lor x \in
B) \iff (x \notin A) \land (x \notin B) \iff x \in \overline{A} \cap
\overline{B}$. Punt (3) is contrapositie. Als tweede voorbeeld, de eerste
distributiviteitswet volledig:
\[
x \in A \cap (B \cup C)
\iff (x \in A) \land \bigl(x \in B \lor x \in C\bigr)
\iff \bigl(x \in A \land x \in B\bigr) \lor
\bigl(x \in A \land x \in C\bigr),
\]
via de distributiviteit van \cref{prop:b1:logic:rules}~(6), en de laatste
\omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} leest als $x \in (A \cap B) \cup (A \cap C)$. Elke
verzamelingidentiteit van deze soort is bewijsbaar met deze ene
mechanische vertaling --- daarom hoeft geen enkele ervan uit het hoofd
geleerd te worden.
\end{proof}

\begin{method}[Verzamelinggelijkheden bewijzen]\label{met:b1:logic:doubleinc}
Om $A = B$ te bewijzen, bewijs de twee inclusies: zij $x \in A$, toon $x
\in B$; zij dan $x \in B$, toon $x \in A$. Als alternatief, rijg
equivalenties aaneen $x \in A \iff \dots \iff x \in B$ wanneer elke stap
werkelijk een equivalentie is.
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[thick] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
  \node[below right] at (-2.6,1.9) {$E$};
  \begin{scope}
    \clip (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
    \fill[omDef!20] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
    \fill[white] (-0.7,0) circle (1.1);
    \fill[white] (0.7,0) circle (1.1);
  \end{scope}
  \draw[omDef, thick] (-0.7,0) circle (1.1);
  \draw[omDef, thick] (0.7,0) circle (1.1);
  \node[omDef] at (-1.35,0.5) {$A$};
  \node[omDef] at (1.35,0.5) {$B$};
  \begin{scope}[xshift=6.6cm]
    \draw[thick] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
    \node[below right] at (-2.6,1.9) {$E$};
    \begin{scope}
      \clip (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
      \fill[omThm!20] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
      \begin{scope}
        \clip (-0.7,0) circle (1.1);
        \fill[white] (0.7,0) circle (1.1);
      \end{scope}
    \end{scope}
    \draw[omThm, thick] (-0.7,0) circle (1.1);
    \draw[omThm, thick] (0.7,0) circle (1.1);
    \node[omThm] at (-1.35,0.5) {$A$};
    \node[omThm] at (1.35,0.5) {$B$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

{\small De wetten van De Morgan in beelden: het gearceerde gebied links
is $\overline{A \cup B} = \overline A \cap \overline B$ (alles buiten
beide schijven); rechts, $\overline{A \cap B} = \overline A \cup
\overline B$ (alles behalve de lensvormige overlap). Een diagram is geen
bewijs, maar het maakt het element-najagende bewijs van
\cref{prop:b1:logic:setalgebra} onmogelijk om verkeerd te onthouden.}
\end{omfigure}

\section{Afbeeldingen}

\begin{definition}[Afbeelding, beeld, origineel]\label{def:b1:logic:map}
Een \emph{afbeelding}\index{afbeelding} (of \emph{functie}) $f \colon E
\to F$ kent aan elk element $x$ van de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $E$ (het
\emph{domein}) precies één element $f(x)$ van de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $F$ (het
\emph{codomein}) toe. Voor $A \subseteq E$ en $B \subseteq F$:
\[
f(A) = \{f(x) : x \in A\} \subseteq F,
\qquad
f^{-1}(B) = \{x \in E : f(x) \in B\} \subseteq E
\]
zijn het \emph{directe beeld} van $A$ en het \emph{origineel}
\index{origineel} van $B$. De \emph{samenstelling} van $f \colon E \to F$
en $g \colon F \to G$ is $g \circ f \colon E \to G$, $x \mapsto
g(f(x))$.
\end{definition}

\begin{remark}
De notatie $f^{-1}(B)$ veronderstelt \emph{geen} inverse \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}:
$f^{-1}(B)$ is gedefinieerd voor elke $f$. Originelen gedragen zich beter
dan beelden: $f^{-1}$ bewaart unies, doorsneden en complementen, terwijl
$f(A \cap A') \subseteq f(A) \cap f(A')$ strikt kan zijn
(\cref{exo:b1:logic:8}).
\end{remark}

\begin{example}[Beelden en originelen berekenen]\label{ex:b1:logic:images}
Zij $f \colon \R \to \R$, $x \mapsto x^2$. Dan:
\[
f\bigl(\intcc{-1}{2}\bigr) = \intcc04, \qquad
f^{-1}\bigl(\intcc14\bigr) = \intcc{-2}{-1} \cup \intcc12, \qquad
f^{-1}(\{-1\}) = \emptyset .
\]
Voor het eerste: elke $x \in \intcc{-1}2$ heeft $x^2 \in \intcc04$, en
elke $y \in \intcc04$ wordt bereikt als $y = (\sqrt y)^2$ met $\sqrt y
\in \intcc02 \subseteq \intcc{-1}2$ --- merk op dat het beeld \emph{niet}
$\intcc14 = \{(-1)^2, 2^2\}$ is: beelden van intervallen worden niet
berekend uit de eindpunten alleen. Voor het tweede: $1 \leq x^2 \leq 4
\iff 1 \leq \abs x \leq 2$, wat in twee stukken uiteenvalt. Het derde
illustreert dat een \omterm{def:b1:logic:map}{origineel} leeg kan zijn --- $f^{-1}(B)$ heeft altijd
zin, hoe klein de doorsnede van $B$ met het beeld ook is. Merk ten slotte
op dit voorbeeld het striktheidsverschijnsel van bovenstaande opmerking:
met $A = \intcc{-1}0$ en $A' = \intcc01$ heeft men $f(A \cap A') =
f(\{0\}) = \{0\}$, terwijl $f(A) \cap f(A') = \intcc01$.
\end{example}

\begin{definition}[Injectief, surjectief, bijectief]\label{def:b1:logic:inj}
Een \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $f \colon E \to F$ is:
\begin{itemize}
  \item \emph{injectief}\index{injectief} wanneer verschillende
        elementen verschillende beelden hebben: $\forall x, x' \in E,\
        f(x) = f(x') \implies x = x'$;
  \item \emph{surjectief}\index{surjectief} wanneer elk element van $F$
        bereikt wordt: $\forall y \in F,\ \exists x \in E,\ f(x) = y$;
  \item \emph{bijectief}\index{bijectief} wanneer het beide is, d.w.z.\
        elke $y \in F$ heeft precies één \omterm{def:b1:logic:map}{origineel}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}[Inverse afbeelding]\label{thm:b1:logic:inverse}
Een \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $f \colon E \to F$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} als en slechts als er een
\omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $g \colon F \to E$ bestaat met $g \circ f = \mathrm{id}_E$ en
$f \circ g = \mathrm{id}_F$. In dat geval is $g$ uniek; ze wordt $f^{-1}$
geschreven en de \emph{inverse} van $f$ genoemd, en $f^{-1}$ is zelf
\omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} met $(f^{-1})^{-1} = f$.
\end{theorem}

\begin{proof}
($\Rightarrow$) Als $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} is, heeft elke $y \in F$ een uniek
\omterm{def:b1:logic:map}{origineel}; definieer $g(y)$ als dat \omterm{def:b1:logic:map}{origineel}. Dan is $f(g(y)) = y$ per
constructie, en $g(f(x)) = x$ omdat $x$ \emph{het} \omterm{def:b1:logic:map}{origineel} van $f(x)$
is.

($\Leftarrow$) Veronderstel dat zo'n $g$ bestaat. Als $f(x) = f(x')$,
levert het toepassen van $g$ op $x = x'$: $f$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}. Voor $y \in
F$ voldoet $x = g(y)$ aan $f(x) = y$: $f$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}.

Uniciteit: als $g$ en $h$ beide werken, dan is $g = g \circ \mathrm{id}_F
= g \circ (f \circ h) = (g \circ f) \circ h = h$. Ten slotte is het paar
identiteiten symmetrisch in $f$ en $g$, dus $g = f^{-1}$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} met
inverse $f$.
\end{proof}

\begin{example}[Een inverse berekenen in de praktijk]\label{ex:b1:logic:inversecomp}
Zij $f \colon \R \to \intoo0{+\infty}$, $f(x) = \eu^{2x+1}$. Om te
inverteren, los $y = f(x)$ op naar een gegeven $y > 0$:
\[
y = \eu^{2x+1} \iff \ln y = 2x + 1 \iff x = \frac{\ln y - 1}2 ,
\]
waarbij elke stap omkeerbaar is op de aangekondigde domeinen. De
berekening levert alles in één keer: voor elke $y$ in het codomein is er
precies één oplossing $x$, dus $f$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}, en
\[
f^{-1} \colon \intoo0{+\infty} \to \R,
\qquad
f^{-1}(y) = \frac{\ln y - 1}2 .
\]
Een snelle controle van beide samenstellingen ($f^{-1}(f(x)) =
\frac{(2x+1) - 1}2 = x$ en $f(f^{-1}(y)) = \eu^{\ln y} = y$) bevestigt
het criterium van \cref{thm:b1:logic:inverse}. Het inzicht: ``los op
naar $x$ en let op de equivalenties'' is tegelijk het bestaansbewijs, het
uniciteitsbewijs en de formule --- maar het werkt enkel als het codomein
correct werd aangekondigd ($f$ is \emph{niet} \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} op $\R$).
\end{example}

\begin{proposition}[Samenstelling en de drie eigenschappen]\label{prop:b1:logic:comp}
Zij $f \colon E \to F$ en $g \colon F \to G$.
\begin{enumerate}
  \item Als $f$ en $g$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} zijn (resp.\ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}, \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}),
        dan ook $g \circ f$; en dan geldt $(g \circ f)^{-1} = f^{-1}
        \circ g^{-1}$ in het bijectieve geval.
  \item Als $g \circ f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} is, dan is $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}. Als
        $g \circ f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} is, dan is $g$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) Als $g(f(x)) = g(f(x'))$, geeft injectiviteit van $g$ dat $f(x) =
f(x')$, dan geeft injectiviteit van $f$ dat $x = x'$. Als $z \in G$,
geeft surjectiviteit van $g$ een $y$ met $g(y) = z$, dan geeft
surjectiviteit van $f$ een $x$ met $f(x) = y$, dus $g(f(x)) = z$. In het
bijectieve geval controleert men rechtstreeks dat $f^{-1} \circ g^{-1}$
een tweezijdige inverse van $g \circ f$ is, en uniciteit in
\cref{thm:b1:logic:inverse} besluit.

(2) Als $f(x) = f(x')$ dan $g(f(x)) = g(f(x'))$, en injectiviteit van
$g \circ f$ geeft $x = x'$. Als $z \in G$, geeft surjectiviteit van
$g \circ f$ een $x$ met $g(f(x)) = z$: dan voldoet $y = f(x)$ aan $g(y) =
z$.
\end{proof}

\begin{example}[Punt (2) is scherp]\label{ex:b1:logic:compsharp}
In \cref{prop:b1:logic:comp}~(2) kan men de conclusies niet versterken:
$g \circ f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} dwingt \emph{niet} af dat $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} of $g$
\omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} is. Neem $E = G = \{1\}$, $F = \{1, 2\}$, met $f(1) = 1$ en
$g(1) = g(2) = 1$: dan is $g \circ f = \mathrm{id}_E$ \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}, maar $f$
mist het element $2$ en $g$ klapt beide elementen samen. De moraal is een
precieze boekhoudregel: samenstellingsinformatie vloeit naar de
\emph{binnenste} \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} voor injectiviteit en naar de \emph{buitenste}
\omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} voor surjectiviteit, nooit andersom. (\cref{exo:b1:logic:9}
bouwt hetzelfde verschijnsel met oneindige \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen}, waar het de
motor is achter eenzijdige inversen.)
\end{example}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:injexamples}
$f \colon \R \to \R$, $x \mapsto x^2$ is noch \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} ($f(-1) = f(1)$)
noch \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} ($-1$ heeft geen \omterm{def:b1:logic:map}{origineel}). Door het domein en codomein
te beperken is $f \colon \R_+ \to \R_+$, $x \mapsto x^2$ \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}, met
inverse $y \mapsto \sqrt y$. De injectiviteit of surjectiviteit van een
\omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} hangt af van het aangekondigde domein en codomein, niet enkel
van de formule.
\end{example}

\section{Relaties}

\begin{definition}[Equivalentierelatie]\label{def:b1:logic:equiv}
Een \emph{binaire relatie} $\mathcal{R}$ op een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $E$ is een
\emph{equivalentierelatie}\index{equivalentierelatie} wanneer ze:
\emph{reflexief} ($x \mathbin{\mathcal{R}} x$ voor alle $x$),
\emph{symmetrisch} ($x \mathbin{\mathcal{R}} y \implies y
\mathbin{\mathcal{R}} x$) en \emph{transitief} ($x
\mathbin{\mathcal{R}} y$ en $y \mathbin{\mathcal{R}} z$ impliceren $x
\mathbin{\mathcal{R}} z$) is. De \emph{equivalentieklasse} van $x$ is
$\mathrm{cl}(x) = \{y \in E : x \mathbin{\mathcal{R}} y\}$.
\end{definition}

\begin{example}[De drie axioma's nagaan]\label{ex:b1:logic:fracpart}
Op $\R$, verklaar $x \mathbin{\mathcal{R}} y$ wanneer $x - y \in \Z$.
\emph{Reflexief:} $x - x = 0 \in \Z$. \emph{Symmetrisch:} als $x - y
\in \Z$ dan $y - x = -(x - y) \in \Z$. \emph{Transitief:} als $x -
y \in \Z$ en $y - z \in \Z$, dan $x - z = (x - y) + (y - z) \in \Z$ (een
som van gehele getallen). Dus $\mathcal R$ is een \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie}, en
$\mathrm{cl}(x) = x + \Z = \{x + k : k \in \Z\}$: elke klasse bevat
precies één representant in $\intco01$, haar \emph{fractioneel deel}.
Daarentegen is de relatie ``$\abs{x - y} \leq 1$'' op $\R$ reflexief en
symmetrisch maar \emph{niet} transitief ($0 \mathbin{\mathcal R} 1$ en
$1 \mathbin{\mathcal R} 2$, maar $\abs{0 - 2} > 1$): nabijheid plant zich
niet voort, en er bestaat geen \omterm{thm:b1:logic:partition}{partitie} in klassen --- een nuttig
tegenvoorbeeld om in gedachten te houden wanneer het nagaan van de
axioma's routine begint te voelen.
\end{example}

\begin{theorem}[Klassen vormen een partitie]\label{thm:b1:logic:partition}
Zij $\mathcal{R}$ een \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie} op $E$. Dan zijn de
\omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentieklassen} niet-leeg, paarsgewijs disjunct of gelijk, en hun
unie is $E$: ze vormen een \emph{partitie}\index{partitie} van $E$.
Omgekeerd ontstaat elke \omterm{thm:b1:logic:partition}{partitie} van $E$ op deze manier uit precies één
\omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie} (``in hetzelfde stuk zitten'').
\end{theorem}

\begin{proof}
$x \in \mathrm{cl}(x)$ via reflexiviteit, dus klassen zijn niet-leeg met
unie $E$. Veronderstel $\mathrm{cl}(x) \cap \mathrm{cl}(y) \neq
\emptyset$, zeg $z$ ligt in beide. Dan $x \mathbin{\mathcal{R}} z$ en $y
\mathbin{\mathcal{R}} z$, dus via symmetrie en transitiviteit $x
\mathbin{\mathcal{R}} y$. Nu voor elke $t \in \mathrm{cl}(y)$ geeft
transitiviteit $t \in \mathrm{cl}(x)$, en symmetrisch: de twee klassen
zijn gelijk. Voor de omgekeerde richting, zij $(E_i)_{i \in I}$ een
\omterm{thm:b1:logic:partition}{partitie} van $E$ en definieer $x \mathbin{\mathcal S} y$ als ``een of
ander stuk bevat zowel $x$ als $y$''. \emph{Reflexief:} $x$ ligt in een
of ander stuk, dat dan $x$ tweemaal bevat. \emph{Symmetrisch:} de
definiërende voorwaarde is symmetrisch in $x$ en $y$. \emph{Transitief:}
als $x, y \in E_i$ en $y, z \in E_j$, dan $y \in E_i \cap E_j$, dus $E_i
= E_j$ (verschillende stukken zijn disjunct) en $x, z$ delen een stuk. De
$\mathcal S$-klasse van $x$ is precies het stuk dat $x$ bevat, dus de
klassen zijn de gegeven stukken. Ten slotte is de relatie bepaald door
haar klassen: twee \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelaties} met dezelfde klassen relateren
dezelfde paren, aangezien elk $x$ en $y$ relateert precies wanneer $y$
tot de klasse van $x$ behoort --- vanwaar de uniciteitsbewering.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:congruence}
Op $\Z$ is congruentie modulo $n$ ($x \equiv y \pmod n$ wanneer $n$ het
verschil $x - y$ deelt) een \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie}; haar klassen zijn de $n$
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} van gehele getallen met een gegeven rest bij deling door
$n$. Dit voorbeeld wordt de ring $\Z/n\Z$ in \cref{ch:b1:structures}.
\end{example}

\begin{definition}[Orderelatie]\label{def:b1:logic:order}
Een relatie $\preceq$ op $E$ is een \emph{orde}\index{orderelatie}
wanneer ze reflexief, \emph{antisymmetrisch} ($x \preceq y$ en $y
\preceq x$ impliceren $x = y$) en transitief is. De orde is
\emph{totaal} wanneer elke twee elementen vergelijkbaar zijn,
\emph{partieel} anders. Een element $M \in A \subseteq E$ is een
\emph{grootste element} van $A$ wanneer $a \preceq M$ voor alle $a \in
A$; grootste (en kleinste) elementen zijn uniek wanneer ze bestaan.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:orders}
$(\R, \leq)$ is totaal geordend. $(\mathcal{P}(E), \subseteq)$ is
partieel geordend zodra $E$ twee elementen heeft: $\{a\}$ en $\{b\}$ zijn
niet vergelijkbaar. De deelverzameling $A = \{\{a\}, \{b\}\}$ van
$\mathcal{P}(\{a,b\})$ heeft geen grootste element, maar heeft wel een
bovengrens $\{a, b\}$: het onderscheid tussen grootste elementen en
bovengrenzen keert terug, voor $\R$, in \cref{ch:b1:reals}.
\end{example}

\begin{example}[Twee ordes op het rooster $\N^2$]\label{ex:b1:logic:lexorder}
Op paren van natuurlijke getallen, vergelijk componentsgewijs: $(a, b)
\preceq (a', b')$ wanneer $a \leq a'$ \emph{en} $b \leq b'$ (de
\emph{productorde}). Dit is een \omterm{def:b1:logic:order}{orde} --- elk axioma wordt coördinaat per
coördinaat overgeërfd --- maar een partiële: $(1, 3)$ en $(2, 0)$ zijn
onvergelijkbaar. Vergelijk nu als een woordenboek: $(a, b)
\preceq_{\mathrm{lex}} (a', b')$ wanneer $a < a'$, of $a = a'$ en $b \leq
b'$ (de \emph{lexicografische \omterm{def:b1:logic:order}{orde}}). Transitiviteit vereist een controle
in twee gevallen maar geldt, en elke twee paren zijn nu vergelijkbaar: de
\omterm{def:b1:logic:order}{orde} is totaal. De twee \omterm{def:b1:logic:order}{ordes} rangschikken dezelfde \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling}
verschillend --- $(0, 100) \preceq_{\mathrm{lex}} (1, 0)$ terwijl de
productorde niets zegt --- een herinnering dat een \omterm{def:b1:logic:order}{orde} een structuur is
die men \emph{kiest}, niet een eigenschap van de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling}.
Lexicografische vergelijking is ook de standaardtruc om verschillende
sorteercriteria in één te verenigen.
\end{example}

\begin{remark}[Tussenspel: grootte als bijectie]\label{rem:b1:logic:interlude}
Een stil thema van dit hoofdstuk verdient de aandacht: bijecties zijn het
wiskundige begrip van ``even groot''. Voor eindige \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} wordt
dit de telkalkulus van \cref{ch:b1:counting}, waar elke formule stiekem
een bijectie is; voor oneindige \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} wordt het het
weekendprobleem hieronder, waar $\N$, $\Q$ en $\R$ genuine verschillende
groottes blijken te hebben. Hetzelfde woordenboek verschijnt nog twee
keer in dit deel in verfijnde vormen: rijen (\cref{ch:b1:seq}) zijn niets
anders dan \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} $\N \to \R$, dus uitspraken over rijen zijn
uitspraken over een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen}; en lineaire algebra zal
vectorruimten niet meten met bijecties maar met \emph{lineaire}
bijecties, waarvan het bestaan bepaald wordt door één enkel getal, de
dimensie (\cref{ch:b1:findim}). Telkens een nieuwe ``gelijkheid''
verschijnt --- gelijkmachtigheid, isomorfie van groepen
(\cref{ch:b1:structures}), lineaire isomorfie --- herhaalt het patroon
van \cref{thm:b1:logic:inverse} zich: gelijkheid is een omkeerbare,
structuurbewarende \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}.
\end{remark}

\begin{remark}[Waar dit hoofdstuk gebruikt wordt]\label{rem:b1:logic:whereused}
Overal --- maar een paar plaatsen verdienen aandacht. De
drie-kwantorengymnastiek van \cref{ex:b1:logic:limit} is het dagelijkse
brood van \cref{ch:b1:seq,ch:b1:continuity}: elk limietbewijs is een spel
gespeeld tegen een willekeurige $\varepsilon$. \omterm{def:b1:logic:equiv}{Equivalentieklassen}
verschijnen opnieuw als de congruentieklassen van $\Z/n\Z$ in
\cref{ch:b1:structures}, waar de \omterm{thm:b1:logic:partition}{partitie} van
\cref{thm:b1:logic:partition} een eigen algebraïsche structuur verwerft.
\omterm{def:b1:logic:order}{Orderelaties}, bovengrenzen en kleinste bovengrenzen worden het
axiomatische hart van $\R$ in \cref{ch:b1:reals}. Injecties, surjecties
en bijecties keren terug als de lineaire \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} van
\cref{ch:b1:linmaps}, waar injectiviteit op één enkele vector getest kan
worden (de kern); en het weekendprobleem hieronder verandert het kale
begrip bijectie in een theorie van de \emph{groottes van oneindige
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen}}, waarvan de conclusies (aftelbaarheid van $\Q$,
overaftelbaarheid van $\R$) weer opduiken in
\cref{ch:b1:reals,ch:b1:topology}.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:1}
Schrijf de negatie van elke \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak}, zonder het woord ``niet'' te
gebruiken:
\begin{enumerate}
  \item $\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ x + y > 0$;
  \item $\exists x \in \R,\ \forall y \in \R,\ xy = 0$;
  \item $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \delta > 0,\ \forall x \in
        \R,\ \abs{x} \leq \delta \implies \abs{f(x)} \leq \varepsilon$
        (voor een vaste \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $f \colon \R \to \R$).
\end{enumerate}
Beslis dan of uitspraken (1) en (2) waar zijn.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:2}
Zij $P, Q$ uitspraken. Bewijs met waarheidstabellen dat
$\lnot(P \implies Q) \iff P \land (\lnot Q)$, en leid de negatie af van:
``als een functie afleidbaar is dan is ze continu''.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:3}
Bewijs via contrapositie: voor $x \in \R$, als $x^3 + x \geq 2$ dan
$x \geq 1$. Bewijs dan via tegenspraak: er is geen kleinste strikt
positief reëel getal.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:4}
Bewijs via inductie dat voor alle $n \in \N$:
\begin{enumerate}
  \item $\sum_{k=0}^{n} 2^k = 2^{n+1} - 1$;
  \item $4^n + 5$ deelbaar is door $3$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:5}
Vind de fout in het volgende ``bewijs'' dat alle potloden dezelfde kleur
hebben. \emph{Zij $P(n)$: ``in elke \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van $n$ potloden hebben
alle potloden dezelfde kleur''. $P(1)$ is duidelijk. Neem $P(n)$ aan en
neem $n+1$ potloden; door het laatste weg te nemen delen de eerste $n$
hun kleur; door het eerste weg te nemen delen de laatste $n$ hun kleur;
dus delen alle $n+1$ hun kleur.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:6}
Zij $A, B, C$ deelverzamelingen van $E$. Bewijs:
\begin{enumerate}
  \item $A \setminus B = A \cap \overline{B}$;
  \item $(A \cup B) \setminus C = (A \setminus C) \cup (B \setminus
        C)$;
  \item $A \subseteq B \iff A \cup B = B \iff A \cap B = A$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:7}
Beslis voor elke \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} (met bewijs) of ze \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}, \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief},
\omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} is:
\begin{enumerate}
  \item $f \colon \N \to \N$, $n \mapsto n + 1$;
  \item $g \colon \Z \to \Z$, $n \mapsto n + 1$;
  \item $h \colon \R \setminus \{1\} \to \R$, $x \mapsto
        \frac{x+1}{x-1}$.
\end{enumerate}
Pas voor $h$ het codomein aan om ze \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} te maken en bereken de
inverse.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:8}
Zij $f \colon E \to F$, zij $A, A' \subseteq E$ en $B, B' \subseteq
F$.
\begin{enumerate}
  \item Bewijs $f^{-1}(B \cap B') = f^{-1}(B) \cap f^{-1}(B')$ en
        $f(A \cup A') = f(A) \cup f(A')$.
  \item Bewijs $f(A \cap A') \subseteq f(A) \cap f(A')$ en geef een
        voorbeeld waar de inclusie strikt is.
  \item Bewijs: $f$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} als en slechts als $f(A \cap A') = f(A)
        \cap f(A')$ voor alle $A, A'$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:9}
Zij $f \colon E \to F$ en $g \colon F \to E$ voldoen aan $g \circ f =
\mathrm{id}_E$. Bewijs dat $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} is en $g$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}. Geef een
voorbeeld waar noch $f$ noch $g$ \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} is.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:10}
Op $\R$, definieer $x \mathbin{\mathcal{R}} y \iff x^2 - y^2 = x - y$.
Bewijs dat $\mathcal{R}$ een \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie} is en beschrijf de
\omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentieklasse} van elke reële $x$. Welke klassen hebben precies één
element?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:logic:11}
(Cantor) Zij $E$ een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling}. Bewijs dat er geen surjectie van $E$ op
$\mathcal{P}(E)$ bestaat. \emph{Hint: gegeven $f \colon E \to
\mathcal{P}(E)$, beschouw $D = \{x \in E : x \notin f(x)\}$.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:logic:12}
Zij $f \colon E \to F$ een \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}. Definieer $\Phi \colon
\mathcal{P}(F) \to \mathcal{P}(E)$ door $\Phi(B) = f^{-1}(B)$.
\begin{enumerate}
  \item Bewijs dat $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} is als en slechts als $\Phi$
        \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} is.
  \item Bewijs dat $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} is als en slechts als $\Phi$
        \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} is.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Probleem: Oneindigheden vergelijken}

\begin{problem}\label{pb:b1:logic:1}
Wanneer hebben twee \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} ``hetzelfde aantal elementen''? Cantors
antwoord --- wanneer er een bijectie tussen hen bestaat --- blijkt zelfs
voor oneindige \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} bruikbaar te zijn, en het splitst
oneindigheid op in genuine verschillende groottes. Dit probleem bouwt de
hele gereedschapskist op uit de kale definities van dit hoofdstuk: de
stelling van Cantor--Schröder--Bernstein (twee injecties vervaardigen
een bijectie), de aftelbaarheid van $\Q$, de overaftelbaarheid van $\R$
via het diagonaalargument, en Cantors verbluffende conclusie uit 1874:
\emph{transcendente getallen bestaan, en massaal zelfs}, zonder er ook
maar één aan te wijzen.
\index{aftelbare verzameling}\index{stelling van Cantor--Schroder--Bernstein}
Doorheen, voor \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} $E$ en $F$, schrijf $E \preceq F$ wanneer er
een injectie van $E$ in $F$ bestaat, en $E \approx F$ (``$E$ en $F$ zijn
\emph{gelijkmachtig}'') wanneer er een bijectie van $E$ op $F$ bestaat.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Het vocabularium van vergelijking.}
\begin{enumerate}
  \item Toon aan dat $\approx$ zich gedraagt als een
        \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie}: $E \approx E$; als $E \approx F$ dan $F
        \approx E$; als $E \approx F$ en $F \approx G$ dan $E \approx
        G$. (Citeer precies \cref{thm:b1:logic:inverse} en
        \cref{prop:b1:logic:comp}.)
  \item Toon aan dat $\preceq$ transitief is, en dat een injectie
        $f \colon E \to F$ altijd $E \approx f(E)$ induceert.
  \item Zij $E \neq \emptyset$. Toon aan dat $E \preceq F$ als en
        slechts als er een surjectie van $F$ op $E$ bestaat.
  \item Ga na dat $n \mapsto n + 1$ een bijectie van $\N$ op $\N^* = \N
        \setminus \{0\}$ is, en dat
        \[
        \sigma(n) = \frac n2 \ \ (n \text{ even}), \qquad
        \sigma(n) = -\frac{n+1}2 \ \ (n \text{ oneven})
        \]
        een bijectie van $\N$ op $\Z$ is. Dus het weglaten van een
        punt, of het verdubbelen naar de negatieve getallen, verandert
        de grootte van $\N$ niet.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- De stelling van
Cantor--Schröder--Bernstein.} Zij $f \colon E \to F$ en $g \colon F
\to E$ twee injecties. Definieer
\[
C_0 = E \setminus g(F), \qquad C_{n+1} = g\bigl(f(C_n)\bigr)
\ \ (n \in \N), \qquad C = \bigcup_{n \in \N} C_n,
\]
en laat $h \colon E \to F$ de $x \in C$ naar $f(x)$ sturen, en de
$x \notin C$ naar de unieke $y \in F$ met $g(y) = x$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Ga na dat $h$ goed gedefinieerd is: als $x \notin C$ dan $x \in
        g(F)$, en het element $y$ met $g(y) = x$ is uniek.
  \item Toon aan dat $g\bigl(f(C)\bigr) = \bigcup_{n \geq 1} C_n
        \subseteq C$. (Directe beelden commuteren met unies:
        \cref{exo:b1:logic:8}.)
  \item Toon aan dat $h$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} is. (Drie gevallen; in het gemengde
        geval $x \in C$, $x' \notin C$, toon aan dat $h(x) = h(x')$ zou
        afdwingen dat $x' \in g(f(C)) \subseteq C$.)
  \item Toon aan dat $h$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} is: gegeven $y \in F$, onderscheid
        de gevallen $g(y) \notin C$ en $g(y) \in C_n$ voor een of andere
        $n \geq 1$ (waarom is $g(y) \in C_0$ onmogelijk?), en geef een
        \omterm{def:b1:logic:map}{origineel} van $y$ in elk geval aan.
  \item Besluit met de \emph{stelling van
        Cantor--Schröder--Bernstein}: als $E \preceq F$ en $F \preceq
        E$, dan $E \approx F$. Becommentarieer in één zin wat deze
        \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} niet-triviaal maakt.
  \item Twee toepassingen. (a) Toon aan $\intcc01 \approx \intoo01$.
        (b) Toon aan dat $\varphi(p, q) = 2^p(2q + 1) - 1$ een bijectie
        van $\N \times \N$ op $\N$ definieert --- injectiviteit via een
        pariteitsargument, surjectiviteit via sterke inductie
        (\cref{thm:b1:logic:induction}). Dus $\N \times \N \approx \N$:
        het vlak van gehele punten is niet groter dan de rechte.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- \omterm{pb:b1:logic:1}{Aftelbare verzamelingen}.} Noem een
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $E$ \emph{ten hoogste aftelbaar} wanneer $E \preceq \N$, en
\emph{aftelbaar} wanneer $E \approx \N$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon aan dat elke oneindige deelverzameling $A \subseteq \N$
        aftelbaar is. (Definieer $\varphi(n)$ recursief als het kleinste
        element van $A \setminus \{\varphi(0), \dots, \varphi(n-1)\}$;
        toon aan dat $\varphi$ strikt stijgend is, voldoet aan
        $\varphi(n) \geq n$, en elk element van $A$ bereikt.)
  \item Leid af dat een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} ten hoogste aftelbaar is als en
        slechts als ze eindig of aftelbaar is, en merk op dat vraag 9 de
        afkorting geeft: als $E \preceq \N$ en $\N \preceq E$, dan is $E$
        aftelbaar.
  \item Toon aan dat als $E$ en $F$ ten hoogste aftelbaar zijn, dan ook
        $E \times F$. Leid af dat $\Z \times \N^*$ aftelbaar is.
  \item Toon aan dat $\Q$ aftelbaar is. (Injecteer $\Q$ in $\Z \times
        \N^*$ door elk rationaal getal vereenvoudigd te schrijven met
        positieve noemer --- de uniciteit van die voorstelling wordt
        bewezen in \cref{ch:b1:arith}; pas dan vraag 12 toe.)
  \item Toon aan dat een aftelbare unie van ten hoogste \omterm{pb:b1:logic:1}{aftelbare
        verzamelingen} ten hoogste aftelbaar is: als elke $E_n$ ($n \in
        \N$) ten hoogste aftelbaar is, dan ook $\bigcup_{n \in \N} E_n$.
        (Stuur $x$ naar het paar $(n, f_n(x))$ waarbij $n$ de
        \emph{kleinste} index is met $x \in E_n$.)
  \item Toon aan dat de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van \emph{eindige}
        deelverzamelingen van $\N$ aftelbaar is. (Beeld een eindige
        deelverzameling $F$ af op $\sum_{i \in F} 2^i$; bewijs
        injectiviteit door het grootste element te vergelijken waar twee
        eindige \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} verschillen, met behulp van
        $\sum_{k=0}^{m-1} 2^k = 2^m - 1$ uit \cref{exo:b1:logic:4}.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- Diagonalisatie.} Laat $\{0,1\}^{\N}$ de
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van alle \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} $u \colon \N \to \{0, 1\}$ aanduiden,
d.w.z.\ de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van binaire rijen.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Construeer een bijectie tussen $\mathcal{P}(\N)$ en
        $\{0,1\}^{\N}$ (indicatorfuncties).
  \item (Het diagonaalargument) Zij $\Phi \colon \N \to \{0,1\}^{\N}$
        een willekeurige \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}. Beschouw de rij $d$ gedefinieerd
        door $d(n) = 1 - \Phi(n)(n)$. Toon aan dat $d$ niet in het beeld
        van $\Phi$ ligt, en besluit dat $\{0,1\}^{\N}$ \emph{niet} ten
        hoogste aftelbaar is. Leg in één zin uit waarom dit, via vraag
        17, precies de stelling van Cantor (\cref{exo:b1:logic:11}) is
        voor $E = \N$.
  \item Neem aan --- als bekend van school, en streng vastgelegd in
        \cref{ch:b1:reals} --- dat elke $x \in \intco01$ een unieke
        \emph{eigenlijke} decimale ontwikkeling $x = 0.d_1 d_2 d_3\dots$
        heeft (een die niet eindigt op een oneindige rij $9$'s). Gegeven
        een willekeurige rij $(x_n)_{n \geq 1}$ van elementen van
        $\intco01$, construeer $x \in \intco01$ met $x \neq x_n$ voor
        alle $n$: kies zijn $n$-de cijfer gelijk aan $5$ als het $n$-de
        cijfer van $x_n$ verschilt van $5$, en $6$ anders. Rechtvaardig
        zorgvuldig dat $x$ eigenlijk is en elke $x_n$ vermijdt, en
        besluit dat $\intco01$ niet ten hoogste aftelbaar is.
  \item Leid af dat $\R$ overaftelbaar is, en dat de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $\R
        \setminus \Q$ van irrationale getallen eveneens overaftelbaar
        is. In welke precieze zin zijn ``de meeste'' reële getallen
        irrationaal?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- Cantors stelling uit 1874: transcendente
getallen bestaan.} Een reëel getal $x$ is \emph{algebraïsch}
\index{algebraïsch getal} wanneer $P(x) = 0$ voor een of andere niet-nul
veelterm $P$ met gehele coëfficiënten, en \emph{transcendent}
\index{transcendent getal} anders. Neem voor dit deel aan --- het wordt
bewezen in \cref{ch:b1:poly} --- dat een niet-nul veelterm van graad $n$
ten hoogste $n$ reële wortels heeft.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon aan dat elk rationaal getal algebraïsch is, en vind
        expliciete veeltermen met gehele coëfficiënten die $\sqrt 2$ en
        $\sqrt 2 + \sqrt 3$ annihileren.
  \item Toon voor vaste $n \in \N$ aan dat de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van veeltermen
        van graad ten hoogste $n$ met gehele coëfficiënten aftelbaar is.
        (Injecteer ze in $\Z^{n+1}$ en pas inductie op $n$ toe met vraag
        13.)
  \item Leid af dat de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van \emph{alle} veeltermen met gehele
        coëfficiënten aftelbaar is.
  \item Bewijs \emph{Cantors stelling over algebraïsche getallen}: de
        \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $\mathcal{A}$ van algebraïsche reële getallen is
        aftelbaar.
  \item Besluit: transcendente reële getallen bestaan, en de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling}
        van transcendente getallen is overaftelbaar. Maak dan de balans
        op van het hele probleem in een paar zinnen: de keten $\N
        \approx \Z \approx \Q \approx \mathcal{A}$, de strikte sprong
        naar $\R \approx$ (in wezen) $\mathcal{P}(\N)$, waar elk
        gereedschap (Cantor--Schröder--Bernstein, aftelbare unies, de
        diagonaal) beslissend was --- en de filosofische slagkracht van
        het bewijzen dat overaftelbaar veel transcendente getallen
        bestaan zonder er ook maar één te noemen. (Bewijzen dat een
        \emph{specifiek} getal zoals $\pi$ \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent} is, is veel
        moeilijker en valt buiten dit deel.)
\end{enumerate}
\end{problem}
