\chapter{Taylorformules en asymptotische ontwikkelingen}\label{ch:b1:taylor}

Nabij een punt is een gladde functie net zo goed als een \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} --- met
een beheersbare fout. De Taylorformules maken dit exact in drie
gedaanten (integraalrest, Lagrange-rest, Young-rest), en de resulterende
\emph{asymptotische ontwikkelingen}, algebraïsch gemanipuleerd, worden
het scherpste gereedschap van de elementaire analyse: limieten,
equivalenten, lokaal gedrag, asymptoten.

\section{Vergelijkingsnotatie}

\begin{definition}[Landau-notatie]\label{def:b1:taylor:landau}
Laat $f, g$ gedefinieerd zijn nabij $x_0$ ($x_0 \in \R$ of $\pm\infty$).
Men schrijft, als $x \to x_0$:\index{Landau-notatie}
\begin{itemize}
  \item $f = o(g)$ (``kleine-o'') als $f = \varepsilon g$ met
        $\varepsilon(x) \to 0$;
  \item $f = O(g)$ (``grote-O'') als $f = u g$ met $u$ begrensd nabij
        $x_0$;
  \item $f \sim g$ (``equivalent''\index{equivalente functies}) als
        $f = (1 + \varepsilon) g$ met $\varepsilon \to 0$ ---
        equivalent $f - g = o(g)$.
\end{itemize}
Dezelfde notatie geldt voor rijen ($n \to \infty$).
\end{definition}

\begin{proposition}[Rekenregels]\label{prop:b1:taylor:landaurules}
Als $x \to x_0$:
\begin{enumerate}
  \item $\sim$ is een \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie}; $f \sim g$ impliceert dat
        $f$ en $g$ dezelfde limieten, tekens (nabij $x_0$) en afwezigheid
        van nulpunten delen;
  \item equivalenten \emph{vermenigvuldigen en delen}: $f_1 \sim g_1$, $f_2
        \sim g_2$ impliceren $f_1 f_2 \sim g_1 g_2$ en $\frac{f_1}{f_2}
        \sim \frac{g_1}{g_2}$;
  \item equivalenten \emph{tellen niet op}: $x + 1 \sim x$ en $-x \sim
        -x + 2$ in $+\infty$, en toch zijn de sommen $1$ en $2$ niet
        equivalent. Om op te tellen keer je terug naar ontwikkelingen met
        expliciete $o(\cdot)$-termen;
  \item $o(g) + o(g) = o(g)$, $\;u \cdot o(g) = o(ug)$, $\;o(o(g)) =
        o(g)$, en $f \sim g \iff f = g + o(g)$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Elk is een korte manipulatie van de definities; bijvoorbeeld
$f_1 f_2 = (1+\varepsilon_1)(1+\varepsilon_2) g_1 g_2$ en $(1 +
\varepsilon_1)(1+\varepsilon_2) \to 1$. Twee onderdelen van (4) verdienen
hun eigen regel. $u\cdot o(g) = o(ug)$: als $f = \varepsilon g$ met
$\varepsilon \to 0$, dan $uf = \varepsilon\,(ug)$ met dezelfde
$\varepsilon$. $o(o(g)) = o(g)$: als $f = \varepsilon_1 h$ en
$h = \varepsilon_2 g$ met beide $\varepsilon_i \to 0$, dan $f =
(\varepsilon_1\varepsilon_2) g$ en het product van de twee
infinitesimalen is er één. De equivalentie $f \sim g \iff f = g +
o(g)$ is de definitie tweemaal gelezen: $f - g = \varepsilon g$.
Het tegenvoorbeeld in (3) is het bewijs van (3).
\end{proof}

\begin{example}[De vergelijkingsschaal]\label{ex:b1:taylor:scale}
Als $x \to +\infty$ luidt de standaardschaal, in oplopende
volgorde van sterkte:
\[
1 \;=\; o(\ln x), \quad
\ln x = o(x^{0.01}), \quad
x^{0.01} = o(\sqrt x), \quad
\sqrt x = o(x^{10}), \quad
x^{10} = o(\eu^{x}), \quad
\eu^x = o(\eu^{2x}) ,
\]
waarbij elke stap een geval is van de \omterm{prop:b1:functions:powerrules}{groeivergelijkingen} van
\cref{prop:b1:functions:powerrules} (machten verslaan logaritmen,
exponentiëlen verslaan machten, en binnen één familie beslist de
exponent). Twee gewoontes die het aanleren waard zijn: ten eerste, een
$O(\cdot)$ die in een kleinere klasse landt wordt stilzwijgend
opgewaardeerd ($O(\ln x)$ is ook $o(x^{0.01})$); ten tweede, bij $x \to
0^+$ keert de hele ladder om via de substitutie $x \mapsto \frac1x$ ---
$\ln x = o(x^{-0.01})$ daar, zodat ``$x^\alpha \ln x \to 0$'' geldt voor
elke $\alpha > 0$. De schaal recht houden is de helft van elk
asymptotisch argument in \cref{ch:b1:series}.
\end{example}

\begin{example}[Uniciteit van ontwikkelingen, en een pariteitsdividend]\label{ex:b1:taylor:uniqueness}
Als een functie twee ontwikkelingen in $0$ toelaat tot dezelfde orde,
\[
a_0 + a_1 x + \dots + a_n x^n + o(x^n)
= b_0 + b_1 x + \dots + b_n x^n + o(x^n),
\]
dan $a_k = b_k$ voor elke $k$: door af te trekken en $c_k =
a_k - b_k$ te stellen, evalueer je de identiteit $c_0 + c_1 x + \dots + c_n x^n
= o(x^n)$ voor $x \to 0$ om $c_0 = 0$ te krijgen; deel door $x$ en
herhaal --- elke deling is legitiem omdat de resterende uitdrukking
opnieuw $o(x^{n-k})$ is. De coëfficiënten zijn dus intrinsiek, en men
kan ze langs \emph{elke} weg berekenen (\omterm{def:b1:derivative:def}{Taylor-afgeleiden}, algebra op
bekende ontwikkelingen, integratie): alle wegen moeten overeenstemmen.
Dividend: een \emph{even} functie heeft alleen even machten in haar
ontwikkeling --- vervang $x$ door $-x$ en beroep je op de uniciteit;
evenzo hebben oneven functies oneven machten. Daarom draagt $\cos$
$o(x^{2p+1})$ in plaats van $o(x^{2p})$ in de tabel hieronder: de
afwezige oneven term is gratis informatie, één orde precisie voor niets.
\end{example}

\section{De drie Taylorformules}

\begin{theorem}[Taylor met integraalrest]\label{thm:b1:taylor:integral}
Laat $f$ van klasse $C^{n+1}$ zijn op een \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} dat $a$ en $x$ bevat.
Dan\index{Taylorformule}
\[
f(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}\,(x - a)^k
+ \int_a^x \frac{(x - t)^n}{n!}\, f^{(n+1)}(t)\, \dd t .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Inductie op $n$. Voor $n = 0$: $f(x) = f(a) + \int_a^x f'(t)\dd t$ is
de hoofdstelling (\cref{thm:b1:integration:ftc}). Stap:
integreer de rest partieel,
\[
\int_a^x \frac{(x-t)^n}{n!} f^{(n+1)}(t)\,\dd t
= \Bigl[-\frac{(x-t)^{n+1}}{(n+1)!} f^{(n+1)}(t)\Bigr]_a^x
+ \int_a^x \frac{(x-t)^{n+1}}{(n+1)!} f^{(n+2)}(t)\,\dd t ,
\]
waarbij de haakjes de term $\frac{f^{(n+1)}(a)}{(n+1)!}(x -
a)^{n+1}$ bijdragen.
\end{proof}

\begin{example}[Een exacte ontwikkeling met haar rest]\label{ex:b1:taylor:lnexact}
Voor $\ln(1 + x)$ kan de integraalrest volledig expliciet gemaakt
worden zonder ook maar iets $n$ keer af te leiden: integreer de eindige
meetkundige identiteit $\frac{1}{1+t} =
\sum_{k=0}^{n-1}(-t)^k + \frac{(-t)^n}{1+t}$ van $0$ tot $x$:
\[
\ln(1 + x) = \sum_{k=1}^{n} \frac{(-1)^{k-1}x^k}{k}
+ (-1)^n \int_0^x \frac{t^n}{1 + t}\,\dd t ,
\]
en voor $0 \leq x \leq 1$ is de rest begrensd door $\int_0^x
t^n\,\dd t = \frac{x^{n+1}}{n+1}$. Dit is sterker dan
Taylor--Young op twee manieren: het is een \emph{identiteit} die geldig
is voor een vaste $x$ (niet alleen $x \to 0$), en de foutgrens is
numeriek. Het weekendprobleem (\cref{pb:b1:taylor:1}) leeft op zulke
exacte vormen; Taylor--Young hieronder is het lichtere gereedschap voor
limieten, waar alleen de vorm van de fout ertoe doet.
\end{example}

\begin{theorem}[Taylor--Lagrange-ongelijkheid]\label{thm:b1:taylor:lagrange}
Laat $f$ van klasse $C^{n+1}$ zijn met $\abs{f^{(n+1)}} \leq M$ tussen $a$ en
$x$. Dan
\[
\Bigl| f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k \Bigr|
\leq M\, \frac{\abs{x - a}^{n+1}}{(n+1)!} .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Begrens de integraalrest: $\bigl|\int_a^x \frac{(x-t)^n}{n!}
f^{(n+1)}(t)\,\dd t\bigr| \leq M \bigl|\int_a^x
\frac{\abs{x-t}^n}{n!}\dd t\bigr| = M\frac{\abs{x-a}^{n+1}}{(n+1)!}$.
\end{proof}

\begin{example}[Gecertificeerde numeriek]\label{ex:b1:taylor:certified}
Wat is $\sqrt{1.02}$? Pas Taylor--Lagrange toe op $f(t) =
\sqrt{1 + t}$ in $a = 0$, orde $2$, $x = 0.02$:
\[
\sqrt{1.02} \approx 1 + \frac{0.02}{2} - \frac{0.02^2}{8}
= 1.00995 ,
\qquad
\abs{f'''(t)} = \frac{3}{8}(1+t)^{-5/2} \leq \frac 38 ,
\]
dus de fout is hoogstens $\frac38 \cdot \frac{0.02^3}{6} =
5\cdot10^{-7}$: $\sqrt{1.02} = 1.00995$ met zes gecertificeerde
decimalen (echte waarde $1.0099504938\dots$ --- de grens is bijna
scherp). Het afsluitende inzicht: Taylor--Young zegt alleen \emph{hoe
snel} de fout verdwijnt; Taylor--Lagrange zet dezelfde \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} om in
een \emph{certificaat}, een getal plus een bewezen foutmarge. Telkens
wanneer in dit boek een decimale bewering wordt gedaan, staat er een
Lagrange-achtige grens achter; het weekendprobleem
(\cref{pb:b1:taylor:1}) industrialiseert het idee.
\end{example}

\begin{theorem}[Taylor--Young]\label{thm:b1:taylor:young}
Laat $f$ $n$ keer \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar} zijn in $a$. Dan, als $x \to a$:
\[
f(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}\,(x-a)^k
+ o\bigl((x-a)^n\bigr) .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Inductie op $n$. Voor $n = 1$ is dit de definitie van de
\omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleide} (\cref{def:b1:derivative:def}). Neem de \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} aan bij
orde $n - 1$, en laat $f$ $n$ keer \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar} zijn in $a$. Pas de
inductiehypothese toe op $f'$ (die $n-1$ keer \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar} is in $a$):
\[
f'(t) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k+1)}(a)}{k!}(t-a)^k + r(t),
\qquad r(t) = o\bigl((t-a)^{n-1}\bigr).
\]
Laat $g(x) = f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k$; dan
$g' = r$ en $g(a) = 0$. Gegeven $\varepsilon > 0$, kies $\delta$
met $\abs{r(t)} \leq \varepsilon\abs{t - a}^{n-1}$ voor $\abs{t-a}
\leq \delta$; de middelwaardeongelijkheid
(\cref{thm:b1:derivative:mvt}) toegepast op het segment van $a$ tot
$x$ (waar $\abs{g'} \leq \varepsilon\abs{x-a}^{n-1}$) levert
$\abs{g(x)} \leq \varepsilon\abs{x - a}^n$: precies $g(x) =
o((x-a)^n)$.
\end{proof}

\begin{remark}[Drie formules, drie prijzen, drie producten]
De hypothesen lopen precies gelijk op met de conclusies.
Taylor--Young vraagt het minst ($n$ \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleiden} \emph{alleen in het
punt}) en levert het minst: een kwalitatieve $o((x-a)^n)$,
perfect voor limieten, nutteloos voor gecertificeerde cijfers. De
Lagrange-ongelijkheid vraagt $C^{n+1}$ \emph{op het \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval}} en een
grens $M$ daar, en geeft een numerieke foutmarge terug. De integraalvorm
vraagt dezelfde regulariteit en geeft het meest terug: de fout als een
expliciet object dat men kan transformeren (partieel integreren,
stuksgewijs begrenzen, van variabele wisselen) --- het is de vorm die de
irrationaliteitsmachine van \cref{pb:b1:integration:1} aandreef. Het
kiezen van de zwakste formule die het doel ondersteunt is geen
muggenzifterij: de vlakke functie van \cref{pb:b1:taylor:1} voldoet aan
Taylor--Young in elke orde terwijl elke sterkere conclusie over haar
onwaar is weg van $0$.
\end{remark}

\begin{proposition}[Standaardontwikkelingen in $0$]
Als $x \to 0$, voor elke vaste orde $n$:
\index{Taylorontwikkeling!standaard}
\begin{align*}
\eu^x &= 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \dots + \frac{x^n}{n!} + o(x^n),\\
\cos x &= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \dots
+ \frac{(-1)^p x^{2p}}{(2p)!} + o(x^{2p+1}),\\
\sin x &= x - \frac{x^3}{3!} + \dots + \frac{(-1)^p
x^{2p+1}}{(2p+1)!} + o(x^{2p+2}),\\
\frac{1}{1 - x} &= 1 + x + x^2 + \dots + x^n + o(x^n),\\
\ln(1 + x) &= x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \dots +
\frac{(-1)^{n-1} x^n}{n} + o(x^n),\\
(1 + x)^\alpha &= 1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2 +
\dots + \binom{\alpha}{n} x^n + o(x^n),
\end{align*}
waarbij $\binom{\alpha}{n} = \frac{\alpha(\alpha - 1)\cdots(\alpha - n
+ 1)}{n!}$ voor reële $\alpha$. ($\cosh$ en $\sinh$: hetzelfde als $\cos$,
$\sin$ zonder de alternerende tekens.)
\label{prop:b1:taylor:standard}
\end{proposition}

\begin{proof}
Elke functie is glad nabij $0$ met \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleiden} die eenvoudig te evalueren
zijn: $(\eu^x)^{(k)} = \eu^x$; de \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleiden} van $\sin$ en $\cos$ lopen
rond met periode $4$; $\bigl((1+x)^\alpha\bigr)^{(k)} = \alpha(\alpha -
1)\cdots(\alpha - k + 1)(1+x)^{\alpha - k}$;
$\bigl(\ln(1+x)\bigr)^{(k)} = \frac{(-1)^{k-1}(k-1)!}{(1+x)^k}$.
Pas Taylor--Young toe in $a = 0$. (De meetkundige is exact:
$\frac{1}{1-x} - \sum_0^n x^k = \frac{x^{n+1}}{1 - x} = o(x^n)$.)
\end{proof}

\begin{method}[Rekenen met ontwikkelingen]\label{met:b1:taylor:compute}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Leg de doelorde} $n$ eerst vast, en kap elk tussenresultaat
        daar af --- hogere termen meeslepen is verspilde moeite, lagere
        laten vallen is een fout.
  \item \emph{Sommen, producten}: ontwikkel elke factor tot orde $n$ en
        vermenigvuldig, waarbij je alles voorbij $x^n$ weggooit.
  \item \emph{Samenstelling} $f(u(x))$ met $u(x) \to 0$: substitueer
        de ontwikkeling van $u$ in die van $f$, orde na orde.
  \item \emph{Quotiënten}: schrijf $\frac{1}{1 + v}$ met $v \to 0$ en
        gebruik de meetkundige ontwikkeling.
  \item \emph{Integreer} een ontwikkeling term voor term (afleiden
        vergt meer voorzichtigheid --- rechtvaardiging: de \omterm{thm:b1:integration:def}{integraal} van
        $o(t^n)$ van $0$ tot $x$ is $o(x^{n+1})$, door directe begrenzing).
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[Samenstelling, met de boekhouding getoond]\label{ex:b1:taylor:esin}
Ontwikkel $\eu^{\sin x}$ tot orde $3$. Binnenste ontwikkeling: $u = \sin x
= x - \frac{x^3}{6} + o(x^3)$, die inderdaad naar $0$ gaat. Buitenste:
$\eu^u = 1 + u + \frac{u^2}{2} + \frac{u^3}{6} + o(u^3)$, en
$o(u^3) = o(x^3)$ aangezien $u \sim x$. Machten van $u$, afgekapt bij
$x^3$:
\[
u^2 = x^2 + o(x^3), \qquad u^3 = x^3 + o(x^3)
\]
(de kruisterm $2x\cdot(-\frac{x^3}{6})$ is al $x^4$).
Zet samen:
\[
\eu^{\sin x} = 1 + \Bigl(x - \frac{x^3}{6}\Bigr) + \frac{x^2}{2}
+ \frac{x^3}{6} + o(x^3)
= 1 + x + \frac{x^2}{2} + o(x^3) :
\]
de twee $x^3$-bijdragen heffen elkaar precies op. Het afsluitende inzicht:
$\eu^{\sin x}$ en $\eu^x$ stemmen overeen tot orde $3$ --- niet
omdat $\sin x \approx x$ grofweg, maar omdat het eerste
verschil van de exponenten ($-\frac{x^3}{6}$) binnenkomt
vermenigvuldigd met $\eu^0 = 1$ en dan wordt beantwoord door de kubische
term van de buitenste exponentiële; orde-na-orde-boekhouding detecteert
zulke samenzweringen, het oog nooit. (De volgende term is
$-\frac{x^4}{8}$: het bestand eindigt bij orde $4$.)
\end{example}

\begin{example}\label{ex:b1:taylor:tan}
Ontwikkeling van $\tan$ tot orde $5$. Schrijf $\tan x =
\sin x \cdot \frac{1}{\cos x}$:
\[
\frac{1}{\cos x} = \frac{1}{1 - \bigl(\frac{x^2}{2} - \frac{x^4}{24}
+ o(x^5)\bigr)}
= 1 + \Bigl(\frac{x^2}{2} - \frac{x^4}{24}\Bigr)
+ \Bigl(\frac{x^2}{2}\Bigr)^{\!2} + o(x^5)
= 1 + \frac{x^2}{2} + \frac{5x^4}{24} + o(x^5),
\]
dan
\[
\tan x = \Bigl(x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120}\Bigr)
\Bigl(1 + \frac{x^2}{2} + \frac{5x^4}{24}\Bigr) + o(x^5)
= x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + o(x^5) .
\]
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[x=1.15cm, y=1.05cm]
  \draw[-Stealth] (-3.5,0) -- (3.6,0) node[below, font=\small]
    {$x$};
  \draw[-Stealth] (0,-2.15) -- (0,2.2);
  \draw (3.1416,-0.05) -- (3.1416,0.05)
    node[below=3pt, font=\small] {$\pi$};
  \draw (-3.1416,-0.05) -- (-3.1416,0.05)
    node[below=3pt, font=\small] {$-\pi$};
  \draw (-0.05,1) -- (0.05,1) node[above left, font=\small,
    inner sep=1pt] {$1$};
  \draw (-0.05,-1) -- (0.05,-1) node[below right, font=\small,
    inner sep=1pt] {$-1$};
  \draw[omThm, very thick, smooth]
    plot[domain=-3.3:3.3, samples=120] (\x, {sin(\x r)});
  \draw[omDef, thick]
    plot[domain=-2.0:2.0] (\x, \x)
    node[right, font=\small] {$T_1$};
  \draw[omDef, thick, dashed, smooth]
    plot[domain=-2.7:2.7, samples=80] (\x, {\x - \x^3/6})
    node[below right, font=\small, inner sep=1pt] {$T_3$};
  \draw[omDef, thick, dotted, smooth]
    plot[domain=-3.25:3.25, samples=90]
    (\x, {\x - \x^3/6 + \x^5/120})
    node[above right, font=\small, inner sep=1pt] {$T_5$};
\end{tikzpicture}

{\small De sinus (donker) tegen zijn Taylorveeltermen in $0$:
$T_1 = x$, $T_3 = x - \frac{x^3}{6}$ (gestreept), $T_5 = x -
\frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120}$ (gestippeld). Elk nieuw paar termen
omarmt de kromme over een zichtbaar breder venster, maar elke \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm}
scheurt uiteindelijk weg: een Taylorontwikkeling is een \emph{lokaal}
contract, aangescherpt in $0$ en stil ver weg. De
Taylor--Lagrange-grens $\frac{\abs{x}^{n+1}}{(n+1)!}$ kwantificeert
het venster; de vlakke functie van \cref{pb:b1:taylor:1} toont dat het
contract zelfs leeg kan zijn voorbij het punt zelf.}
\end{omfigure}

\section{Toepassingen}

\begin{example}[Limieten]\label{ex:b1:taylor:limits}
\[
\lim_{x \to 0} \frac{x - \sin x}{x^3}:
\qquad
x - \sin x = \frac{x^3}{6} + o(x^3) \sim \frac{x^3}{6},
\qquad\text{dus de limiet is } \frac16
\]
--- wat de vraag beslecht die in \cref{exo:b1:functions:9} werd
opgeworpen. Evenzo $\displaystyle\lim_{x\to0}\Bigl(\frac{\sin
x}{x}\Bigr)^{1/x^2}$: de logaritme is
\[
\frac{1}{x^2}\ln\Bigl(1 - \frac{x^2}{6} + o(x^2)\Bigr)
= \frac{1}{x^2}\Bigl(-\frac{x^2}{6} + o(x^2)\Bigr)
\longrightarrow -\frac16,
\qquad\text{limiet } \eu^{-1/6}.
\]
\end{example}

\begin{remark}[Veelvoorkomende valkuilen met ontwikkelingen]
(i) \emph{Tel of trek equivalenten nooit op of af}: uit $\tan x \sim
x$ en $\sin x \sim x$ mag men \emph{niet} concluderen $\tan x -
\sin x \sim 0$ (betekenisloos) --- de eerlijke weg zijn
ontwikkelingen:
\[
\tan x - \sin x
= \Bigl(x + \frac{x^3}{3}\Bigr) - \Bigl(x - \frac{x^3}{6}\Bigr)
+ o(x^3) = \frac{x^3}{2} + o(x^3) \sim \frac{x^3}{2} .
\]
(ii) \emph{Ontwikkel voorbij het bloedbad}: in dezelfde berekening
ziet orde $1$ alleen $x - x = 0$; telkens wanneer de leidende termen
elkaar opheffen, verhoog je de orde totdat een coëfficiënt ongelijk aan
nul overleeft, en pas dan zet je terug om naar een equivalent. (iii)
\emph{Equivalenten gaan niet door exponentiëlen heen}: $n^2 + n \sim n^2$,
en toch is $\eu^{n^2+n} = \eu^{n}\,\eu^{n^2}$ \emph{niet} equivalent aan
$\eu^{n^2}$ --- exponentieer alleen \emph{ontwikkelingen van de
exponent} waarvan de fout naar $0$ gaat, nooit equivalenten van de
exponent. (Logaritmen zijn veiliger: als $u_n \sim v_n \to \ell \neq
1$, $\ell > 0$, dan $\ln u_n \sim \ln v_n$.) (iv) \emph{De
$o(\cdot)$-rekenkunde is eenrichtingsverkeer}: $o(x^2) + o(x^2) =
o(x^2)$, $5\,o(x^2) = o(x^2)$, $x\cdot o(x^2) = o(x^3)$ --- maar
een $o(x^2)$ is geen specifieke functie, dus hef nooit twee ervan
tegen elkaar weg: $o(x^2) - o(x^2)$ is $o(x^2)$, niet
$0$.
\end{remark}

\begin{proposition}[Lokaal gedrag]\label{prop:b1:taylor:local}
Stel dat $f(x) = f(a) + c\,(x - a)^p + o\bigl((x-a)^p\bigr)$ met $c
\neq 0$ (eerste term ongelijk aan nul na de constante; $p \geq 2$ in een
kritiek punt).
\begin{itemize}
  \item Als $p$ even is: $f$ heeft een lokaal minimum in $a$ als $c > 0$,
        een lokaal maximum als $c < 0$.
  \item Als $p$ oneven is: geen extremum ($f - f(a)$ verandert van teken);
        als bovendien de ontwikkeling begint na een lineaire term $f'(a)(x
        - a)$, kruist de grafiek zijn raaklijn: een \emph{buigpunt}.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Nabij $a$ heeft $f(x) - f(a) = (x-a)^p\bigl(c + o(1)\bigr)$ het teken
van $c\,(x-a)^p$: constant teken voor $p$ even, wisselend voor $p$ oneven.
\end{proof}

\begin{example}[Exponenten moeten tot $o(1)$ ontwikkeld worden]\label{ex:b1:taylor:expdiscipline}
Vind een equivalent van $u_n = \bigl(1 + \frac1n\bigr)^{n^2}$.
Ontwikkel de \emph{exponent} totdat zijn fout naar $0$ gaat:
\[
n^2 \ln\Bigl(1 + \frac1n\Bigr)
= n^2\Bigl(\frac1n - \frac{1}{2n^2} +
O\Bigl(\frac{1}{n^3}\Bigr)\Bigr)
= n - \frac12 + O\Bigl(\frac1n\Bigr),
\]
dus $u_n = \eu^{\,n - 1/2}\,\eu^{O(1/n)}$ met $\eu^{O(1/n)} \to
1$:
\[
u_n \;\sim\; \eu^{\,n - \frac12} .
\]
Merk op wat er misgegaan zou zijn met minder zorg: de exponent
stoppen bij $n^2\cdot\frac1n = n + O(1)$ laat een
$\eu^{O(1)}$-factor over --- begrensd maar niet naar $1$ gaand --- en
geen enkel equivalent kan worden beweerd. De regel van
de valkuilen hierboven, in positieve vorm: een equivalent van
$\eu^{a_n}$ vereist de ontwikkeling van $a_n$ \emph{tot een term
die naar nul gaat}, waarbij elke coëfficiënt daarvoor exact behouden
blijft.
\end{example}

\begin{example}[Een vlak kritiek punt classificeren]\label{ex:b1:taylor:flatmin}
Bestudeer $f(x) = \cos x + \frac{x^2}{2}$ nabij $0$. Zowel $f'(0) =
0$ als $f''(0) = -\cos 0 + 1 = 0$: de tweede-afgeleidetest is
stom. Ontwikkel in plaats daarvan:
\[
f(x) = \Bigl(1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} +
o(x^4)\Bigr) + \frac{x^2}{2}
= 1 + \frac{x^4}{24} + o(x^4) :
\]
eerste term ongelijk aan nul $c\,x^p$ met $p = 4$ even en $c =
\frac{1}{24} > 0$: een lokaal minimum, van ongewone vlakheid (de
grafiek verlaat zijn minimumwaarde als $x^4$, niet $x^2$). Het
afsluitende inzicht: de ontwikkeling ziet in één regel wat herhaald
afleiden verhult --- en \cref{prop:b1:taylor:local} is
het systematische woordenboek van ``eerste overlevende term'' naar
``lokale vorm''.
\end{example}

\begin{example}[Ontwikkelingen op oneindig]\label{ex:b1:taylor:atinfinity}
Twee berekeningen waar de variabele naar $+\infty$ loopt en de
substitutie $h = \frac1x \to 0^+$ de hele gereedschapskist importeert.
Ten eerste,
\[
x - x^2\ln\Bigl(1 + \frac1x\Bigr)
= x - x^2\Bigl(\frac1x - \frac{1}{2x^2} +
O\Bigl(\frac{1}{x^3}\Bigr)\Bigr)
= \frac12 + O\Bigl(\frac1x\Bigr) \longrightarrow \frac12 .
\]
Ten tweede, de \omterm{def:b1:functions:arc}{boogtangens} op oneindig: uit $\arctan x +
\arctan\frac1x = \frac\pi2$ voor $x > 0$
(\cref{prop:b1:functions:arcidentities}) en de ontwikkeling van
$\arctan$ in $0$ (\cref{exo:b1:taylor:3}),
\[
\arctan x = \frac\pi2 - \arctan\frac1x
= \frac\pi2 - \frac1x + \frac{1}{3x^3} +
o\Bigl(\frac{1}{x^3}\Bigr) :
\]
de grafiek nadert zijn asymptoot $y = \frac\pi2$ van onderaf met
snelheid $\frac1x$. Het afsluitende inzicht: er is geen aparte
theorie van ontwikkelingen op oneindig --- één omgekeerde substitutie
herleidt ze tot ontwikkelingen in $0$, mits elke tussenliggende
$O$ en $o$ eerlijk wordt meegedragen.
\end{example}

\begin{example}[Asymptoot door ontwikkeling]\label{ex:b1:taylor:asymptote}
Als $x \to +\infty$,
\[
\sqrt{x^2 + x} = x\sqrt{1 + \tfrac1x}
= x\Bigl(1 + \frac{1}{2x} - \frac{1}{8x^2} + o\bigl(\tfrac{1}{x^2}\bigr)\Bigr)
= x + \frac12 - \frac{1}{8x} + o\bigl(\tfrac 1x\bigr):
\]
de rechte $y = x + \frac12$ is een asymptoot, benaderd \emph{van
onderaf} (de volgende term $-\frac{1}{8x}$ is negatief).
\end{example}

\begin{remark}[Waar ontwikkelingen hierna werken]
Asymptotische ontwikkelingen zijn de vaste taal van de rest van
het boek: in \cref{ch:b1:series} beslissen ze convergentie
(equivalenten voeden de vergelijkingstesten, en de studie van $\sum
\frac{1}{n^\alpha}$ is een vermomde ontwikkeling); in het
Jaar 2-volume worden ze \emph{machtreeksen}, waar de Taylorveelterm
oneindig veel termen en een convergentiestraal verwerft; en elke
linearisatie in de fysica --- de slinger,
eerste-orde-verstoring --- is een Taylor--Young-uitspraak met
de $o(\cdot)$ stilzwijgend weggelaten. De ene waarschuwing die het
graveren waard is: een ontwikkeling beschrijft een functie alleen
\emph{nabij één punt} ---
zie de vlakke functie van het weekendprobleem, waarvan de ontwikkeling in
$0$ identiek nul is zonder dat de functie dat is.
\end{remark}

\begin{remark}[Perspectieven binnen dit volume]
Ontwikkelingen zijn de werktaal van de resterende analyse
en van de meetkunde die komt. \Cref{ch:b1:series} zet ze om
in convergentieverdicten: een equivalent van de algemene term is
een ontwikkeling afgekapt bij zijn eerste term, en de fijnere testen
(alternerend met foutcontrole) verbruiken ook de tweede term.
\Cref{ch:b1:curves} leest lokale meetkunde af uit ontwikkelingen van de
twee coördinaatfuncties: of een geparametriseerde kromme kruist,
kust of een keerpunt heeft in een punt wordt beslist door welke machten
van $t$ overleven in $x(t)$ en $y(t)$ --- de vlakke versie van
\cref{prop:b1:taylor:local}. En \cref{ch:b1:multivar} stopt bij
orde één met opzet: het raakvlak is een tweevariabelen-
Taylor--Young-uitspraak, waarbij de volledige tweede-orde-theorie
(Hessianen, zadelpunten) wordt uitgesteld tot het Jaar 2-volume. De
gemeenschappelijke draad: elke ``lokale'' vraag in dit boek wordt
beantwoord door de eerste overlevende term van een ontwikkeling op te
schrijven.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:taylor:1}
Geef de ontwikkelingen in $0$: $\eu^{2x}$ tot orde $3$;
$\;\ln(1 - x)$ tot orde $4$; $\;\sqrt{1 + x}$ tot orde $3$;
$\;\dfrac{1}{1 + x^2}$ tot orde $6$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:taylor:2}
Bereken de limieten:
\[
\lim_{x\to 0} \frac{\eu^x - 1 - x}{x^2},
\qquad
\lim_{x\to 0} \frac{\cos x - \sqrt{1 - x^2}}{x^4},
\qquad
\lim_{x\to 0} \frac{\ln(1+x) - \sin x}{x^2}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:taylor:3}
Ontwikkel $\arctan x$ in $0$ tot orde $5$ door de ontwikkeling
van $\frac{1}{1 + x^2}$ te integreren, en $\arcsin x$ tot orde $5$ door
die van $(1 - x^2)^{-1/2}$ te integreren.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:taylor:4}
Bewijs met Taylor--Lagrange voor $\exp$ op $\intcc{0}{1}$ dat
\[
\Bigl| \eu - \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} \Bigr| \leq
\frac{3}{(n+1)!},
\]
en bepaal een $n$ die $6$ exacte decimalen van $\eu$ garandeert.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:taylor:5}
Ontwikkel tot orde $2$ in $\frac1n$ en leid de limiet en de
convergentiesnelheid af:
\[
\Bigl(1 + \frac 1n\Bigr)^{\!n}
= \eu\Bigl(1 - \frac{1}{2n} + \frac{11}{24n^2} +
o\Bigl(\frac{1}{n^2}\Bigr)\Bigr).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:taylor:6}
Bestudeer het lokale gedrag in $0$ van $f(x) = x^2 - x^4$ en van $g(x) =
x^3 + x^5$; en vind de positie van de grafiek van $h(x) = \eu^x$
ten opzichte van zijn raaklijn in $a = 1$, lokaal en dan globaal.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:taylor:7}
Bepaal de asymptoten in $\pm\infty$ van $f(x) =
\sqrt[3]{x^3 + x^2}$ en de positie van de kromme ten opzichte van
hen.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:taylor:8}
Vind het equivalent, als $n \to \infty$, van
\[
u_n = \sqrt{n+1} - \sqrt n, \qquad
v_n = \ln(n+1) - \ln n, \qquad
w_n = \sin\frac{1}{n} - \tan\frac{1}{n},
\]
elk als een macht van $n$ maal een constante.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:taylor:9}
Laat $f$ van klasse $C^2$ zijn op $\R$. Bewijs dat voor elke $x$ en $h > 0$:
\[
\abs{f'(x)} \leq \frac{\abs{f(x+h) - f(x-h)}}{2h} +
\frac{h}{2}\sup_{\intcc{x-h}{x+h}}\abs{f''} ,
\]
en leid de Landau--Kolmogorov-achtige ongelijkheid af: als $\abs f \leq
M_0$ en $\abs{f''} \leq M_2$ op $\R$, dan $\abs{f'} \leq
\sqrt{2 M_0 M_2}$ overal. \emph{(Optimaliseer over $h$.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:taylor:10}
De rij $u_0 \in \intoo{0}{\pi}$, $u_{n+1} = \sin u_n$
daalt naar $0$ (rechtvaardig kort). Om zijn snelheid te vinden, beschouw $v_n
= \frac{1}{u_n^2}$:
\begin{enumerate}
  \item bewijs met de ontwikkeling van $\sin$ dat $v_{n+1} - v_n \to
        \frac13$;
  \item leid met Cesàro (\cref{exo:b1:seq:10}) af dat $\frac{v_n}{n}
        \to \frac13$, en dan het equivalent $u_n \sim
        \sqrt{\dfrac{3}{n}}$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:taylor:11}
(Verschillen van oneindigheden) Bereken
\[
\lim_{x \to 0} \Bigl(\frac{1}{x^2} - \frac{1}{\sin^2 x}\Bigr)
\qquad\text{en}\qquad
\lim_{x \to 0^+} \Bigl(\frac 1x - \frac{1}{\ln(1 + x)}\Bigr)
\]
door tot een gemeenschappelijke noemer te herleiden en teller en
noemer afzonderlijk te ontwikkelen.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:taylor:12}
(Asymptotiek van impliciete wortels) Toon aan dat voor elke $k \in
\N^*$ de vergelijking $\tan x = x$ precies één oplossing $x_k$ heeft
in $\intoo{k\pi - \frac\pi2}{k\pi + \frac\pi2}$, dat $x_k = k\pi
+ \frac\pi2 - \varepsilon_k$ met $\varepsilon_k =
\arctan\frac{1}{x_k}$, en leid de ontwikkeling af
\[
x_k = k\pi + \frac\pi2 - \frac{1}{k\pi} + o\Bigl(\frac
1k\Bigr) \qquad (k \to \infty).
\]
\end{exercise}

\section{Probleem: Alternerende sommen, gecertificeerde cijfers, en de
irrationaliteit van $\cos 1$}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- de alternerende schatting
$\abs{S - S_n} \leq a_{n+1}$: $\ln 2$ en $\pi$ met bewezen
decimalen, formule van Machin, en $\cos 1 \notin \Q$}]
\label{pb:b1:taylor:1}
Een alternerende som met dalende termen is het vriendelijkste
object in de numerieke analyse: zijn fout is begrensd door de eerste
weggelaten term, \emph{met bekend teken}. Dit probleem bewijst dat
principe met de stelling van de \omterm{thm:b1:seq:adjacent}{ingesloten rijen}, en besteedt het
dan op drie manieren: gecertificeerde decimalen voor $\ln 2$ (drie
concurrerende wegen) en voor $\pi$ (Leibniz, dan de formule van Machin uit
1706, nog steeds het idee achter recordberekeningen gedurende eeuwen), de
irrationaliteit van $\cos 1$, $\sin 1$ en $\cosh 1$, en, als
tegengewicht, de Taylor--Lagrange-\emph{gelijkheid} en de vlakke
functie waarvan de Taylorontwikkeling liegt.\index{alternerende reeks
schatting}\index{formule van Machin}\index{irrationaliteit!van cos 1@van
$\cos 1$} Overal is de ``reeks''-taal informeel: elke som
hier is een \emph{rij van partiële sommen}, zoals in
\cref{ex:b1:seq:e}; de eigenlijke theorie opent in
\cref{ch:b1:series}.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- De alternerende schatting.} Laat
$(a_k)_{k \geq 0}$ dalen naar $0$ en $S_n = \sum_{k=0}^{n}
(-1)^k a_k$.
\begin{enumerate}
  \item Toon aan dat $(S_{2n+1})$ niet-dalend is, $(S_{2n})$
        niet-stijgend, en dat ze ingesloten zijn
        (\cref{thm:b1:seq:adjacent}): beide convergeren naar een
        gemeenschappelijke $S$ met, voor elke $n$,
        \[
        S_{2n+1} \leq S \leq S_{2n},
        \qquad
        \abs{S - S_n} \leq a_{n+1} ,
        \]
        waarbij de fout het teken heeft van de eerste weggelaten term.
        Toon bovendien aan dat als de daling \emph{strikt} is, al
        deze ongelijkheden strikt zijn.
  \item Eerste dividend: voor $x = 1$ in de exponentiële reeks,
        vergelijk met \cref{thm:b1:taylor:lagrange} in $a = 0$:
        toon aan dat $T_n = \sum_{k=0}^{n} \frac{(-1)^k}{k!}$
        naar $\eu^{-1}$ convergeert met $\abs{\eu^{-1} - T_n} <
        \frac{1}{(n+1)!}$.
  \item (Leibniz, 1674) Uit de \emph{exacte} eindige identiteit
        \[
        \frac{1}{1 + t^2} = \sum_{k=0}^{n} (-1)^k t^{2k}
        + \frac{(-1)^{n+1} t^{2n+2}}{1 + t^2} ,
        \]
        geïntegreerd over $\intcc{0}{1}$, bewijs
        \[
        \frac\pi4 = \sum_{k=0}^{n} \frac{(-1)^k}{2k+1} + \rho_n,
        \qquad \abs{\rho_n} \leq \frac{1}{2n+3} .
        \]
  \item Traagheid: hoeveel termen van Leibniz garanderen zes exacte
        decimalen van $\pi$? (Ongeveer twee miljoen.) Evalueer $4 S_4
        = 4\bigl(1 - \frac13 + \frac15 - \frac17 +
        \frac19\bigr)$ en zijn afstand tot $\pi$, om de
        pijn te voelen.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- $\ln 2$ op drie manieren.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Manier 1: alternerend harmonisch) Uit $\frac{1}{1+t} =
        \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k t^k + \frac{(-1)^n t^n}{1+t}$
        geïntegreerd over $\intcc{0}{1}$:
        \[
        \ln 2 = \sum_{k=1}^{n} \frac{(-1)^{k-1}}{k} + (-1)^n
        R_n, \qquad \frac{1}{2(n+1)} \leq R_n \leq
        \frac{1}{n+1} :
        \]
        de fout is van exacte orde $\frac 1n$ --- een miljoen
        termen voor zes decimalen.
  \item (Manier 2: de snelle reeks) Integreer $\frac{1}{1 - t^2} =
        \sum_{k=0}^{n} t^{2k} + \frac{t^{2n+2}}{1-t^2}$ van $0$
        tot $x \in \intoo{0}{1}$ en evalueer in $x = \frac13$
        (merk op $\frac{1 + 1/3}{1 - 1/3} = 2$):
        \[
        \ln 2 = 2\sum_{k=0}^{n} \frac{(1/3)^{2k+1}}{2k+1} +
        \tilde\rho_n,
        \qquad
        0 < \tilde\rho_n \leq \frac{9}{4}\cdot
        \frac{(1/3)^{2n+3}}{2n+3} :
        \]
        meetkundige convergentie, ruwweg één cijfer per term.
  \item (Manier 3: \omterm{thm:b1:integration:riemann}{Riemannsommen} en een verborgen identiteit) Bewijs
        met inductie de identiteit
        \[
        \sum_{k=1}^{2n} \frac{(-1)^{k-1}}{k} = H_{2n} - H_n =
        \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{n + k} ,
        \]
        en herwin $\ln 2$ als de Riemannsom-limiet van
        \cref{ex:b1:integration:riemannexample}: Manieren 1 en 3
        zijn stiekem hetzelfde getal tweemaal gezien.
  \item Schietwedstrijd bij zes termen: vergelijk $\sum_{k=1}^{6}
        \frac{(-1)^{k-1}}{k} = 0.6167$ met Manier 2 bij $n = 5$,
        die al $\ln 2 = 0.693147$ geeft met fout $\leq
        1.1\cdot10^{-7}$. Verklaar de structurele reden
        (evaluatiepunt diep binnen het \omterm{prop:b1:reals:intervals}{convergentie-interval}
        versus op de \omterm{def:b1:topology:closure}{rand} ervan).
  \item Hoeveel termen van Manier 2 certificeren \emph{tien} decimalen van
        $\ln 2$? Toon aan dat $n = 10$ volstaat.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De formule van Machin.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken $(5 + \iu)^4$ en verifieer de complexe identiteit
        \[
        (5 + \iu)^4 = 2\,(1 + \iu)\,(239 + \iu) .
        \]
        Door argumenten te nemen (\cref{ch:b1:complex}-conventies),
        leid de formule van Machin af
        \[
        \frac\pi4 = 4\arctan\frac15 - \arctan\frac{1}{239} .
        \]
        (Controleer dat geen enkel argument
        $\intoo{-\frac\pi2}{\frac\pi2}$ verlaat.)
  \item Zoals in vraag 3, stel voor $0 < x < 1$ vast:
        \[
        \arctan x = \sum_{k=0}^{n} \frac{(-1)^k
        x^{2k+1}}{2k+1} + r_n(x), \qquad \abs{r_n(x)} \leq
        \frac{x^{2n+3}}{2n+3} .
        \]
  \item Certificeer $\pi$ tot zeven decimalen met zes termen: begrens
        de totale fout van
        \[
        \pi \approx 16\sum_{k=0}^{4}
        \frac{(-1)^k (1/5)^{2k+1}}{2k+1}
        - 4\Bigl(\frac{1}{239} - \frac{1}{3\cdot239^3}\Bigr)
        \]
        door $16\,\frac{(1/5)^{11}}{11} +
        4\,\frac{(1/239)^5}{5} < 5\cdot10^{-8}$, en geef de
        resulterende waarde $3.1415926\dots$
  \item Vergelijk de drie wegen naar $\pi$ die nu beschikbaar zijn ---
        Leibniz (vraag 4), de Dalzell-integralen van
        \cref{pb:b1:integration:1} (fout $4^{1-5m}$), Machin
        (fout $\approx 16\cdot 5^{-(2n+3)}$) --- in cijfers per
        term, en verklaar waarom het verkleinen van het evaluatiepunt
        alles verslaat.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- De gehele-getallenval, alternerende
editie.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Stel $\cos 1 = \frac pq$. Vermenigvuldig de strikte
        alternerende insluiting van $\sum_{k}
        \frac{(-1)^k}{(2k)!}$ (vraag 1) met $(2n)!$ met $2n
        \geq q$, en leid een tegenspraak af: $\cos 1$ is
        irrationaal.
  \item Pas aan op $\sin 1 = \sum_k \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}$
        (vermenigvuldig met $(2n+1)!$): $\sin 1 \notin \Q$. Beide
        irrationaal, en toch $\cos^2 1 + \sin^2 1 = 1$: irrationaliteit
        is niet stabiel onder algebra.
  \item De niet-alternerende neef: $\cosh 1 = \sum_k
        \frac{1}{(2k)!}$ (in de partiële-som-zin, met de
        tweezijdige staartgrens $0 < \cosh 1 - \sum_{k \leq n}
        \frac{1}{(2k)!} < \frac{2}{(2n+2)!}$, te bewijzen).
        Concludeer $\cosh 1 \notin \Q$ met dezelfde val.
  \item Duw door naar $\cos\frac 1m$ voor elk geheel getal $m \geq 1$:
        vermenigvuldig met $m^{2n}(2n)!$ en concludeer $\cos\frac1m
        \notin \Q$. Waar breekt dezelfde poging voor
        $\cos\frac ab$ met $b > 1$ algemeen? (Identificeer de
        noemer die niet langer wordt weggewerkt.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- Scherper en donkerder: de
gelijkheidsvorm, en een functie die Taylor voor de gek houdt.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Taylor--Lagrange, gelijkheidsvorm) Laat $f$ $n + 1$
        keer \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar} zijn tussen $a$ en $x$. Definieer $g(t) =
        f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(t)}{k!}(x - t)^k -
        A\,\frac{(x-t)^{n+1}}{(n+1)!}$ met de constante $A$
        zo gekozen dat $g(a) = 0$. Bereken $g'$ (de som
        telescopeert), pas Rolle toe op $\intcc{a}{x}$, en concludeer
        dat er een $c$ strikt tussen $a$ en $x$ bestaat met
        \[
        f(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k
        + \frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}\,(x-a)^{n+1} .
        \]
  \item Dividend van de gelijkheid: voor $x > 0$ toon aan
        \[
        \eu^x > 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \dots +
        \frac{x^n}{n!}
        \]
        (strikt, voor elke $n$), en lokaliseer waar de
        ongelijkheid omkeert voor $x < 0$ afhankelijk van de pariteit
        van $n$.
  \item Vergelijk de resten op $\sin(0.5)$ bij orde $3$:
        Young geeft alleen $o(x^3)$ (geen getal); Lagrange geeft
        $\abs{\sin 0.5 - (0.5 - \frac{0.5^3}{6})} \leq
        \frac{0.5^5}{120} = 2.61\cdot10^{-4}$; de alternerende
        schatting geeft dezelfde grens \emph{plus} de teken-
        informatie $\sin 0.5 > 0.5 - \frac{0.5^3}{6}$. Vergelijk
        met de echte fout $2.59\cdot10^{-4}$: de grens wordt
        bijna bereikt. Naar welk gereedschap zou je grijpen, en
        wanneer?
  \item (De vlakke functie) Laat $f(x) = \eu^{-1/x^2}$ voor $x
        \neq 0$, $f(0) = 0$. Toon aan dat $f$ \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} is in $0$, dat
        $f'(0) = 0$, en algemener --- door te bewijzen dat
        elke \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleide} de vorm $f^{(k)}(x) =
        P_k\bigl(\frac1x\bigr)\eu^{-1/x^2}$ heeft voor een \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm}
        $P_k$ (inductie) --- dat $f^{(k)}(0) = 0$ voor alle $k$
        \emph{(\omterm{prop:b1:functions:powerrules}{groeivergelijking}
        \cref{prop:b1:functions:powerrules})}. Concludeer: alle
        Taylorveeltermen van $f$ in $0$ verdwijnen, en toch $f(x) > 0$
        voor $x \neq 0$: Taylor--Young geldt in elke orde, en
        zegt niets over $f$ weg van $0$. Ontwikkelingen
        beschrijven \emph{kiemen}, geen functies.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel VI --- Synthese.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Loop de val nog één keer, op $\eu^{-1} = \sum_k
        \frac{(-1)^k}{k!}$: vermenigvuldig de strikte alternerende
        insluiting met $n!$ en concludeer $\eu^{-1} \notin \Q$,
        dus $\eu \notin \Q$ --- het derde bewijs van dit feit
        in het volume. Som de drie op (\omterm{thm:b1:seq:adjacent}{ingesloten rijen},
        \cref{exo:b1:seq:9}; integralen,
        \cref{pb:b1:integration:1}; alternerende sommen, hier) en
        wat elk nodig had.
  \item De kleine lettertjes: monotonie is niet decoratief. Laat
        $b_k = \frac1k$ voor oneven $k$ en $b_k = \frac{1}{k^2}$
        voor even $k$: de $b_k$ zijn positief en gaan naar $0$,
        en toch divergeren de partiële sommen van $\sum (-1)^k b_k$ naar
        $-\infty$. Bewijs het \emph{(splits de partiële som in
        het even deel, begrensd via
        \cref{ex:b1:seq:basel}, en het oneven deel, dat
        de helft van de harmonische reeks domineert,
        \cref{exo:b1:seq:5})}, en zeg precies welke stap van
        vraag 1 monotonie gebruikte.
  \item Verifieer de eenvoudigere identiteit van Euler $\arctan\frac12 +
        \arctan\frac13 = \frac\pi4$ via $(2 + \iu)(3 + \iu) =
        5(1 + \iu)$, schat de termen nodig voor zes decimalen
        van $\pi$ langs deze weg ($n = 10$ volstaat), en plaats het
        tussen Leibniz en Machin in de rangschikking van vraag
        13.
  \item Synthese, één zin elk: (i) formuleer de alternerende
        schatting en haar twee uitkomsten (grens en teken); (ii) waarom
        exacte eindige identiteiten met expliciete resten
        limietuitspraken verslaan voor gecertificeerde numeriek; (iii)
        inventaris van het probleem ($\pi$ tot $10^{-7}$ met de hand, $\ln 2$ tot
        tien decimalen, vier irrationaliteitsbewijzen, één
        gelijkheidsstelling, één waarschuwend voorbeeld); (iv)
        welke van deze draden \cref{ch:b1:series} zal oppikken (de
        alternerende-reekstest, absolute versus voorwaardelijke
        convergentie, en het herschikkingsdrama van zijn weekendprobleem).
\end{enumerate}
\end{problem}
