\chapter{Eindige dimensie}\label{ch:b1:findim}

Een ruimte opgespannen door eindig veel vectoren draagt een
welgedefinieerde \emph{dimensie} --- de gemeenschappelijke grootte van
al haar bases. De onderstaande bewijzen vloeien allemaal voort uit één
combinatorische motor, het uitwisselingslemma: een \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} kan
nooit talrijker zijn dan een voortbrengende. Met de dimensie komen de
werktuigen die we daarna overal gebruiken: de aanvullingsstelling voor
bases, de \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} van een familie, de formule van Grassmann.

\section{Bestaan van bases}

\begin{definition}\label{def:b1:findim:def}
$E$ is \emph{eindigdimensionaal}\index{eindige dimensie} wanneer het een
eindige voortbrengende familie bezit. (Anders \emph{oneindigdimensionaal}:
zo is $K[X]$, waarvan de eindige families slechts \omterm{def:b1:poly:def}{veeltermen} van
begrensde graad opspannen.)
\end{definition}

\begin{theorem}[Uitwisselingslemma]\label{thm:b1:findim:exchange}
Laat $(g_1, \dots, g_n)$ $E$ voortbrengen en $(f_1, \dots, f_p)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}
zijn in $E$. Dan geldt $p \leq n$.
\end{theorem}

\begin{proof}
We bewijzen met inductie op $k \leq p$: \emph{na hernummering van de
$g_j$ brengt de familie $(f_1, \dots, f_k, g_{k+1}, \dots, g_n)$ $E$
voort} --- wat $k \leq n$ afdwingt in elke fase, en $p \leq n$ op het
einde.

$k = 0$: de hypothese. Stap: neem het aan voor $k - 1$; dan is $f_k$ een
combinatie van $(f_1, \dots, f_{k-1},$ $g_k, \dots, g_n)$. In deze
combinatie heeft een zekere $g_j$ ($j \geq k$) een coëfficiënt
verschillend van nul
---
anders zou $f_k$ een combinatie van $f_1, \dots, f_{k-1}$ zijn, in
tegenspraak met de vrijheid. Hernummer zodat $j = k$, en los op naar
$g_k$: $g_k$ is een combinatie van $(f_1, \dots, f_k, g_{k+1}, \dots,
g_n)$. Elke vector van $E$, uitgedrukt via de $(k-1)$-familie, kan dan
opnieuw uitgedrukt worden via de $k$-familie: die brengt $E$ voort.
(Als $k - 1 = n$, blijft er geen $g$ over en zou $f_k$ een combinatie
van enkel de $f_i$'s zijn: onmogelijk; dus $k \leq n$.)
\end{proof}

\begin{example}[De uitwisseling, eenmaal bekeken]
\label{ex:b1:findim:exchangerun}
Neem in $\R^2$ de voortbrengende familie $\bigl(g_1, g_2\bigr) =
\bigl((1,0), (0,1)\bigr)$ en de \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} $\bigl(f_1,
f_2\bigr) = \bigl((1,2), (3,4)\bigr)$. Stap $1$: $f_1 = 1\cdot
g_1 + 2\cdot g_2$; de coëfficiënt van $g_2$ is verschillend van nul, dus
wissel $g_2$ om voor $f_1$: de familie $\bigl(f_1, g_1\bigr)$
brengt nog steeds voort ($g_2 = \frac12(f_1 - g_1)$). Stap $2$: $f_2 =
(3,4) = 2\,f_1 + 1\cdot g_1$; de coëfficiënt van de overgebleven
$g_1$ is verschillend van nul (dat moet: $f_2$ is geen veelvoud van $f_1$),
dus wissel opnieuw om: $\bigl(f_1, f_2\bigr)$ brengt $\R^2$ voort. Was
er een derde vrije vector $f_3$ geweest, dan bleef er geen $g$ over om
hem te absorberen --- wat precies de manier is waarop het lemma $3$
vrije vectoren in $\R^2$ verbiedt. Het bewijs hierboven is deze
boekhouding in het algemeen uitgevoerd.
\end{example}

\begin{theorem}[Bases in eindige dimensie]\label{thm:b1:findim:bases}
Laat $E \neq \{0\}$ \omterm{def:b1:findim:def}{eindigdimensionaal} zijn.
\begin{enumerate}
  \item Uit elke eindige voortbrengende familie kan men een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
        halen.
  \item (Aanvullingsstelling voor bases\index{aanvullingsstelling voor bases})
        Elke \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} breidt uit tot een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}, met behulp van
        vectoren uit een willekeurig gekozen voortbrengende familie.
  \item Alle bases van $E$ zijn eindig, met hetzelfde aantal elementen:
        de \emph{dimensie} $\dim E$. (Afspraak:
        $\dim\{0\} = 0$.)
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Verwijder, één voor één, elke vector die een combinatie van de
overige is; de familie blijft voortbrengend, want in elke uitdrukking
die de verwijderde vector gebruikt, mag men zijn combinatie van de
overlevenden invullen. Het proces eindigt --- elke stap verkleint een
eindige familie met één --- en het stopt precies wanneer geen
resterende vector een combinatie van de overige is. De uiteindelijke
familie is nog steeds voortbrengend, en ze is \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}: een niet-triviale
nulcombinatie zou een zekere coëfficiënt verschillend van nul dragen,
en delen erdoor zou de bijhorende vector oplossen in termen van de
overige, waardoor die toch verwijderbaar wordt --- in tegenspraak met
het feit dat het proces gestopt was.

(2) Laat $(f_1, \dots, f_p)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} zijn, $(g_1, \dots, g_n)$
voortbrengend. Doorloop $g_1, \dots, g_n$ en voeg $g_j$ toe aan de
huidige familie telkens wanneer die niet reeds in haar \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} ligt
(\cref{prop:b1:vspaces:freecriteria}~(2) houdt de familie \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}).
De uiteindelijke familie is \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}, en voortbrengend: elke $g_j$ ligt in
haar \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} --- ofwel werd hij toegevoegd, ofwel was hij al een
combinatie.

(3) Twee bases zijn elk \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} en elk voortbrengend: het
uitwisselingslemma geeft beide ongelijkheden tussen hun
\omterm{def:b1:counting:card}{kardinaliteiten}. (Eindigheid: een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} is \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}, dus door uitwisseling
niet groter dan een eindige voortbrengende familie.)
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:findim:dims}
$\dim K^n = n$ (canonieke \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}); $\dim K_n[X] = n + 1$ (monomen);
$\dim_\R \C = 2$; de oplossingsruimte van $y'' + ay' + by = 0$ heeft
dimensie $2$ (\cref{thm:b1:diffeq:homogeneous2}: de oplossingen worden
\omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} en lineair geparametriseerd door $(\lambda, \mu) \in K^2$).
\end{example}

\begin{example}[Dezelfde verzameling, twee dimensies]
\label{ex:b1:findim:twodimensions}
De \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $\C^2$ van paren complexe getallen is een
$\C$-vectorruimte van dimensie $2$ (canonieke \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $e_1, e_2$) --- en
een $\R$-vectorruimte van dimensie $4$, met \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
\[
(1, 0),\quad (\iu, 0),\quad (0, 1),\quad (0, \iu):
\]
elke $(z, w) = (a + \iu b,\ c + \iu d)$ heeft reële \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten}
$(a, b, c, d)$, op unieke wijze. Dimensie is geen eigenschap van de
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} vectoren alleen: ze telt de vrijheidsgraden \emph{relatief
tot de toegelaten scalairen}, en het halveren van de scalaire voorraad
van $\C$ tot $\R$ verdubbelt het aantal. (Het weekendprobleem buit het
extreme geval van deze gevoeligheid uit, met scalairen die helemaal
tot $\Q$ gekrompen zijn.)
\end{example}

\begin{example}[Het aanvullingsalgoritme uitgevoerd]
\label{ex:b1:findim:completion}
Vul de \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} $\bigl((1,1,1)\bigr)$ aan tot een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van
$\R^3$ met behulp van de canonieke vectoren. Voer het bewijs van
\cref{thm:b1:findim:bases}~(2) uit op de voortbrengende familie $(e_1,
e_2, e_3)$: is $e_1 \in \operatorname{Vect}(1,1,1)$? Neen (veelvouden
van $(1,1,1)$ hebben gelijke \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten}) --- voeg hem toe. Is $e_2 \in
\operatorname{Vect}\bigl((1,1,1), e_1\bigr)$? Een combinatie
$\alpha(1,1,1) + \beta e_1$ heeft gelijke tweede en derde coördinaat,
en $e_2$ niet --- voeg hem toe. De familie
$\bigl((1,1,1), e_1, e_2\bigr)$ is \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} met $3$ vectoren: stop,
het is een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} (\cref{prop:b1:findim:twoofthree} zal deze reflex
officieel maken). Merk op dat de uitkomst afhangt van de volgorde
waarin de $g_j$ afgetast worden: aanvulling is een algoritme, geen
formule.
\end{example}

\begin{proposition}[De twee-uit-drie-regel]\label{prop:b1:findim:twoofthree}
Laat $\dim E = n$ en $\mathcal{F}$ een familie van precies $n$ vectoren
van $E$. Dan geldt
\[
\mathcal{F} \text{ vrij} \iff \mathcal{F} \text{ voortbrengend} \iff
\mathcal{F} \text{ basis}.
\]
Bovendien heeft elke \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} $\leq n$ vectoren, elke
voortbrengende familie $\geq n$.
\end{proposition}

\begin{proof}
De kardinaliteitsgrenzen zijn het uitwisselingslemma tegen een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}.
Als $\mathcal{F}$ (grootte $n$) \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} maar niet voortbrengend is, ligt
een zekere $x$ buiten haar \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel}; door $x$ toe te voegen krijgen we
een \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} van $n + 1$ vectoren: onmogelijk. Als $\mathcal{F}$
voortbrengend maar niet \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is, geeft het halen van een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
(\cref{thm:b1:findim:bases}~(1)) een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $< n$ vectoren:
onmogelijk.
\end{proof}

\begin{example}[Twee-uit-drie, de helft van het werk bespaard]
\label{ex:b1:findim:twoofthreerun}
Is $\bigl((1,1,0), (0,1,1), (1,0,1)\bigr)$ een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $\R^3$?
Tel: drie vectoren, dimensie drie --- dus enkel de vrijheid beslist.
Een nulcombinatie geeft $a + c = 0$, $a + b = 0$, $b + c = 0$; door
alle drie op te tellen, $2(a + b + c) = 0$, en door elke oorspronkelijke
vergelijking van $a + b + c = 0$ af te trekken blijft $b = c = a =
0$: \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}, dus een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}, waarbij de voortbrengende helft van de
verificatie gratis door de stelling wordt geleverd. Vergelijk
\cref{ex:b1:vspaces:testbasis}, waar dezelfde dubbele verificatie met
de hand moest gebeuren --- één hoofdstuk theorie zet zich om in precies
die besparing, bij elke basiscontrole voor de rest van het boek.
\end{example}

\begin{method}[Een dimensie berekenen]
\label{met:b1:findim:computedim}
Drie standaardroutes, in afnemende volgorde van frequentie.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Parametriseer, lees dan een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} af.} Los de
        definiërende beperkingen op, druk het algemene element lineair
        uit in de overblijvende parameters, en controleer dat de
        vectoren die de parameters vermenigvuldigen \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} zijn: de
        dimensie is het aantal parameters. (Hieronder uitgevoerd op een
        concrete \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} van $\R^4$.)
  \item \emph{Vertoon een bijectieve lineaire parametrisatie.} Wanneer
        de elementen bepaald zijn door eindig veel waarden ---
        beginvoorwaarden van een recurrentie
        (\cref{exo:b1:findim:10}), coëfficiënten van een
        oplossingsformule (\cref{ex:b1:findim:dims}) --- is de dimensie
        het aantal van die waarden.
  \item \emph{Gebruik de formules.} Grassmann voor doorsneden en
        sommen, \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} voor \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansels}, en later rang-nulliteit voor
        kernen en beelden: dimensies worden gewoonlijk
        \emph{berekend}, niet geraden.
\end{enumerate}
In alle drie de routes is de twee-uit-drie-regel de afwerker: zodra het
aantal klopt, besluit vrijheid of voortbrenging alleen.
\end{method}

\begin{example}[Route 1, volledig]
\label{ex:b1:findim:parametrize}
Dimensie van $H = \{(x, y, z, t) \in \R^4 : x + y + z + t = 0
\text{ en } x = t\}$. Los op: $t = x$ en $y + z = -2x$, dus $z =
-2x - y$ met $x, y$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}:
\[
(x,\ y,\ -2x - y,\ x) = x\,(1, 0, -2, 1) + y\,(0, 1, -1, 0) .
\]
De twee vectoren zijn \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} (kijk naar de eerste twee \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten}:
$(x, y) = (0,0)$), dus ze vormen een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $H$ en $\dim H = 2$.
Het aantal was voorspelbaar --- twee onafhankelijke lineaire beperkingen
in $\R^4$ zouden elk één dimensie moeten opeten --- maar de
parametrisatie bewijst het \emph{en} levert een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}, wat de
voorspelling alleen nooit doet; \cref{exo:b1:findim:9} maakt van de
leuze ``elke vergelijking eet hoogstens één dimensie'' een stelling.
\end{example}

\begin{example}[Route 2, volledig]
\label{ex:b1:findim:route2}
Dimensie van $W = \{P \in \R_n[X] : P(1) = P(2) = 0\}$ (voor $n
\geq 2$). Door de factorstelling tweemaal toe te passen
(\cref{thm:b1:poly:factor}; de wortels $1$ en $2$ zijn verschillend),
geldt $P \in W$ precies wanneer $P = (X - 1)(X - 2)\,Q$ met $\deg Q \leq
n - 2$. De correspondentie $Q \mapsto (X-1)(X-2)Q$ is lineair,
bereikt heel $W$, en is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} (een product is enkel nul als
$Q = 0$): $W$ wordt \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} en lineair geparametriseerd door
$\R_{n-2}[X]$, dus
\[
\dim W = \dim \R_{n-2}[X] = n - 1 .
\]
Een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} komt mee met de parametrisatie: de beelden van de
monomen, $\bigl((X-1)(X-2),\ (X-1)(X-2)X,\ \dots,\
(X-1)(X-2)X^{n-2}\bigr)$. Elke nieuwe evaluatiebeperking in een
vers punt kost precies één dimensie --- de tellende ruggengraat van de
\omterm{thm:b1:poly:lagrange}{Lagrange-interpolatie} (\cref{thm:b1:poly:lagrange}).
\end{example}

\begin{example}[Een integraalbeperking kost ook één dimensie]
\label{ex:b1:findim:integralconstraint}
Dimensie van $H = \{P \in \R_2[X] : \int_0^1 P = 0\}$. Schrijf
$P = a + bX + cX^2$, dan luidt de beperking $a + \frac b2 + \frac
c3 = 0$; los op naar $a$ en parametriseer:
\[
P = b\Bigl(X - \frac12\Bigr) + c\Bigl(X^2 - \frac13\Bigr),
\]
dus $H = \operatorname{Vect}\bigl(X - \frac12,\ X^2 -
\frac13\bigr)$, dimensie $2$ (de twee \omterm{def:b1:poly:def}{veeltermen} hebben verschillende
graden: \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}). Eén lineaire voorwaarde --- of het nu een evaluatie,
een \omterm{thm:b1:integration:def}{integraal}, of enig ander lineair recept is --- verwijdert hoogstens
één dimensie, en precies één zodra de voorwaarde niet identiek nul is.
\cref{ch:b1:linmaps} zal zulke recepten \emph{lineaire vormen} noemen
en hun oplossingsverzamelingen \emph{hypervlakken}; de hier gevonden
basisvectoren duiken opnieuw op in
\cref{ch:b1:euclid} als het begin van de Legendre-familie.
\end{example}

\section{Deelruimten, rang, Grassmann}

\begin{theorem}[Deelruimten]\label{thm:b1:findim:subspaces}
Laat $E$ \omterm{def:b1:findim:def}{eindigdimensionaal} zijn en $F$ een \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte}. Dan is $F$
\omterm{def:b1:findim:def}{eindigdimensionaal}, $\dim F \leq \dim E$, met gelijkheid dan en slechts
dan als $F = E$. Bovendien heeft elke \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} een complementaire
\omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte}.
\end{theorem}

\begin{proof}
\omterm{def:b1:vspaces:free}{Vrije families} van $F$ hebben hoogstens $\dim E$ vectoren
(uitwisselingslemma in $E$: een \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} van $F$ is in het
bijzonder \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} in $E$, en $E$ heeft een eindige voortbrengende
familie). Kies onder de \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije families} van $F$ er een van
\emph{maximale} grootte $p$ --- mogelijk aangezien de groottes gehele
getallen begrensd door $\dim E$ zijn. Ze brengt $F$ voort: anders zou
een zekere $x \in F$ buiten haar \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} liggen, en door $x$ toe te
voegen zou men een \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} van $F$ van grootte $p + 1$ krijgen
(\cref{prop:b1:vspaces:freecriteria}~(2)), in tegenspraak met de
maximaliteit. Doordat ze \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} en voortbrengend is, is ze een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van
$F$, en $\dim F = p \leq \dim E$. Als $p = \dim E = n$: een \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije
familie} van $n$ vectoren van $E$ is een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $E$
(\cref{prop:b1:findim:twoofthree}), dus $F
\supseteq \operatorname{span} = E$. \omterm{def:b1:vspaces:sum}{Complementair}: vul een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
$(f_1, \dots, f_p)$ van $F$ aan tot een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(f_1, \dots, f_p, g_{p+1},
\dots, g_n)$ van $E$ (aanvullingsstelling voor bases); dan voldoet $G =
\operatorname{Vect}(g_{p+1}, \dots, g_n)$ aan $E = F \oplus G$
(bestaan en uniciteit van ontbindingen = \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten} in de grote \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}).
\end{proof}

\begin{definition}[Rang van een familie]\label{def:b1:findim:rank}
De \emph{rang}\index{rang!van een familie} van een eindige familie
vectoren is de dimensie van haar \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel}:
$\operatorname{rk}(x_1, \dots, x_p) = \dim
\operatorname{Vect}(x_1, \dots, x_p) \leq \min(p, \dim E)$,
met gelijkheid aan $p$ dan en slechts dan als de familie \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is.
\end{definition}

\begin{example}[Een rang berekenen door eliminatie]
\label{ex:b1:findim:rankcomputation}
\omterm{def:b1:findim:rank}{Rang} van $\bigl((1,2,3), (2,3,4), (3,4,5), (1,1,1)\bigr)$ in
$\R^3$. Het \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} blijft onveranderd wanneer men van een vector een
combinatie van de overige aftrekt (beide families spannen dezelfde
combinaties op): vervang $(2,3,4)$ door $(2,3,4) - (1,2,3) = (1,1,1)$
en $(3,4,5)$ door $(3,4,5) - (1,2,3) = (2,2,2)$. Het \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} is nu
\[
\operatorname{Vect}\bigl((1,2,3), (1,1,1), (2,2,2),
(1,1,1)\bigr) = \operatorname{Vect}\bigl((1,2,3), (1,1,1)\bigr),
\]
en deze twee vectoren zijn niet evenredig: de \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} is $2$. Deze
aftrek-en-verwijder-procedure wordt gesystematiseerd als
Gauss-eliminatie in \cref{ch:b1:det}.
\end{example}

\begin{example}[Sommeren door aaneenschakeling]
\label{ex:b1:findim:sumconcat}
Neem, in $\R^3$,
\[
F = \operatorname{Vect}\bigl((1,2,3),\ (1,1,1)\bigr),
\qquad
G = \operatorname{Vect}\bigl((2,3,4)\bigr) .
\]
De som $F + G$ wordt opgespannen door de aaneengeschakelde familie van
alle drie de voortbrengers, en
\[
(2, 3, 4) = (1, 2, 3) + (1, 1, 1)
\]
toont dat de derde overtollig is: $F + G = F$, van dimensie $2$ ---
equivalent $G \subseteq F$, wat de relatie toont. Grassmann bevestigt:
$\dim(F \cap G) = 2 + 1 - 2 = 1 = \dim G$. Sommen worden berekend door
voortbrengers aaneen te schakelen en dan de stapel te reduceren met het
rangalgoritme; er is nooit een nieuwe techniek nodig.
\end{example}

\begin{theorem}[Formule van Grassmann]\label{thm:b1:findim:grassmann}
Voor eindigdimensionale \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} $F, G$ van
$E$:\index{formule van Grassmann}
\[
\dim(F + G) = \dim F + \dim G - \dim(F \cap G) .
\]
In het bijzonder is $F + G$ direct dan en slechts dan als $\dim(F + G) =
\dim F + \dim G$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Vertrek van een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(e_1, \dots, e_r)$ van $F \cap G$; vul die aan
tot een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(e_1, \dots, e_r, f_1, \dots, f_s)$ van $F$ en tot een
\omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(e_1, \dots, e_r, g_1, \dots, g_t)$ van $G$
(\cref{thm:b1:findim:bases}~(2)). We beweren dat
\[
\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_r, f_1, \dots, f_s, g_1, \dots, g_t)
\]
een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $F + G$ is; de formule volgt door te tellen: $(r + s) +
(r + t) - r = r + s + t$.

$\mathcal{B}$ brengt $F + G$ voort: elke $u + v$ ($u \in F$, $v \in G$)
ontwikkelt erop. Vrijheid: veronderstel $\sum \alpha_i e_i + \sum
\beta_j f_j + \sum \gamma_k g_k = 0$. De vector $w = \sum \gamma_k
g_k = -\sum\alpha_i e_i - \sum\beta_j f_j$ ligt in $G \cap F$, dus hij
ontwikkelt op $(e_i)$ alleen; maar $w$ ontwikkelt ook op $(g_k)$, en in
de \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $G$ moeten deze twee uitdrukkingen samenvallen: alle
$\gamma_k = 0$ (en de $e$-coördinaten komen overeen). De relatie
reduceert tot $\sum\alpha_i e_i + \sum\beta_j f_j = 0$, een relatie in
de \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $F$: alle resterende coëfficiënten verdwijnen.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:findim:planes}
Twee verschillende vlakken $F, G$ (dimensie $2$) van $\R^3$ voldoen aan
$F + G = \R^3$ (hun som bevat strikt een vlak), dus $\dim(F \cap G) =
2 + 2 - 3 = 1$: ze snijden elkaar altijd langs een rechte --- geen
``evenwijdige vlakken'' door de oorsprong.
\end{example}

\begin{example}[Grassmann in actie, in $\R^4$]
\label{ex:b1:findim:grassmannrun}
Laat $F = \operatorname{Vect}\bigl(e_1,\ e_2,\ (1,1,1,0)\bigr)$
en $G = \operatorname{Vect}(e_3, e_4)$ in $\R^4$. Dimensies:
$\dim F = 3$ (de derde voortbrenger heeft een derde coördinaat
verschillend van nul, buiten $\operatorname{Vect}(e_1, e_2)$) en
$\dim G = 2$. Som: $F + G$ bevat $e_1, e_2, e_4$ en $e_3 = (1,1,1,0) -
e_1 - e_2$: het is heel $\R^4$. Grassmann \emph{berekent} dan de
grootte van de doorsnede zonder enige eliminatie:
\[
\dim(F \cap G) = 3 + 2 - 4 = 1 .
\]
Om de rechte te bepalen, kijk binnen $G$: een vector $(0, 0, c, d)$
ligt in $F$ precies wanneer hij $a e_1 + b e_2 + \lambda(1,1,1,0)$ is,
wat $\lambda = -a = -b$ en $d = 0$ afdwingt: de doorsnede is
$\operatorname{Vect}(e_3)$ --- consistent, aangezien $e_3$ hierboven in
$F$ vertoond werd en per definitie in $G$ ligt. Typische taakverdeling:
Grassmann voorspelt \emph{hoeveel} er te zoeken valt, het lineaire
stelsel vindt dan \emph{wat}.
\end{example}

\begin{example}[Snijden via vergelijkingen]
\label{ex:b1:findim:intersectequations}
Wanneer beide \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} als oplossingsverzamelingen komen, is snijden
gewoon het stapelen van de vergelijkingen. In $\R^3$: $F = \{x + y + z
= 0\}$ en $G = \{x = y\}$ geven
\[
F \cap G = \{x = y,\ 2x + z = 0\}
= \{(x,\ x,\ -2x)\} = \operatorname{Vect}(1, 1, -2),
\]
een rechte. Kruiscontrole via Grassmann: $F + G = \R^3$ (de vlakken
zijn verschillend, dus hun som bevat strikt een vlak), dus
$\dim(F\cap G) = 2 + 2 - 3 = 1$. De twee beschrijvingen van een
\omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} --- via vergelijkingen, via voortbrengers --- maken elk één
bewerking triviaal: vergelijkingen snijden door te stapelen,
voortbrengers sommeren door aaneen te schakelen; het omzetten tussen de
twee is precies wat het oplossen van een lineair stelsel betekent
(\cref{ch:b1:det}).
\end{example}

\begin{remark}[Veelvoorkomende valkuilen]
\label{rem:b1:findim:pitfalls}
\emph{Dimensies tellen niet op langs sommen} tenzij de som direct is:
twee vlakken van $\R^3$ hebben $\dim(F + G) = 3$, niet $4$; corrigeer
altijd met de doorsnedeterm (Grassmann).
\emph{Een inclusie vereist de dimensie \emph{én} de inclusie}:
$\dim F = \dim G$ alleen geeft nooit $F = G$ (twee verschillende rechten
van $\R^2$); het gelijkheidsgeval van
\cref{thm:b1:findim:subspaces} vereist eerst $F \subseteq G$.
\emph{Parameters tellen is nog geen bewijs}: ``twee vergelijkingen in
$\R^4$, dus dimensie $2$'' faalt wanneer de vergelijkingen afhankelijk
zijn ($x + y = 0$ en $2x + 2y = 0$ laten dimensie $3$ over);
enkel een echte parametrisatie of een rangberekening beslist.
\emph{Spreek niet van de dimensie van een \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{niet-deelruimte}}:
oplossingsverzamelingen van \emph{inhomogene} stelsels missen $0$; hun
``dimensie'' is die van de bijhorende homogene oplossingsruimte
(\cref{ch:b1:det} maakt dit precies).
\emph{Oneindige dimensie bestaat}: $K[X]$ bevat \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije families} van
elke grootte (de monomen), dus geen enkele eindige voortbrengende
familie kan bestaan --- uitspraken zoals de twee-uit-drie-regel zijn
strikt \omterm{def:b1:findim:def}{eindigdimensionaal} en falen zwaar op $K[X]$
(\cref{cor:b1:linmaps:samedim} zal hetzelfde tonen voor
injectiviteit/surjectiviteit).
\emph{\omterm{def:b1:findim:rank}{Rang} gaat over het \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel}, niet over de lijst}: een vector
herhalen, herordenen, of herschalen met constanten verschillend van nul
laat de \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} onveranderd, en $\operatorname{rk} = p$ (het aantal
vectoren) is een \emph{te bewijzen eigenschap} --- het is precies
vrijheid. Een familie van $5$ vectoren van \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} $2$ draagt drie
vectoren aan redundantie, die eliminatie
(\cref{ex:b1:findim:rankcomputation}) expliciet lokaliseert.
\end{remark}

\begin{remark}[Waar dimensie aan het werk gaat]
\label{rem:b1:findim:whereused}
Dimensie is het favoriete telargument van het boek van hier af.
\cref{ch:b1:linmaps} bewijst de rang-nulliteitsstelling, de
functionele versie van de formule van Grassmann; \cref{ch:b1:matrices}
berekent \omterm{def:b1:findim:rank}{rangen} door rijreductie; \cref{ch:b1:det} zet ``$n$
vectoren van $K^n$ vormen een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}'' om in het feit dat één getal
verschillend van nul is. Het weekendprobleem hieronder toont dimensie
die \emph{rekenkunde} bedrijft: het tellen van dimensies over het
\omterm{def:b1:structures:field}{lichaam} $\Q$ bewijst irrationaliteitsuitspraken die met de hand
onaantastbaar lijken. In het volume van Jaar~3 beslissen dezelfde
dimensietellingen, verfijnd door groepentheorie, welke klassieke
constructieproblemen oplosbaar zijn --- dat verhaal is de
Galoistheorie.
\end{remark}

\begin{remark}[Perspectieven binnen Boek 3]
\label{rem:b1:findim:perspectives}
Dimensie is de behouden grootheid van de rest van dit volume, en het
is de moeite waard de behoudswetten op voorhand te benoemen.
\cref{ch:b1:linmaps} bewijst $\dim E = \dim\ker u +
\operatorname{rk} u$: wat een lineaire \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} platdrukt plus wat ze
behoudt telt altijd op tot de bron. \cref{ch:b1:det} verfijnt dit tot
de structuur van oplossingsverzamelingen: $p$ onbekenden min
$\operatorname{rk} A$ pivots laat de dimensie van de oplossingsruimte
over, die Gauss-eliminatie vertoont als vrije parameters.
\cref{ch:b1:euclid} splitst $\dim E = \dim F + \dim
F^\perp$ orthogonaal, en het weekendprobleem van
\cref{ch:b1:multivar} besteedt precies dit budget: $n$ gegevenspunten,
$2$ gefitte parameters, $n - 2$ dimensies aan residu.
Telkens wanneer een telling weigert te kloppen in een later hoofdstuk,
is de fout een vergeten kern of een niet-directe som --- keer eerst
terug naar de formule van Grassmann.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:findim:1}
Geef een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} en de dimensie van:
\begin{enumerate}
  \item $F = \{(x,y,z) \in \R^3 : x + y + z = 0\}$;
  \item $G = \{(x,y,z,t) \in \R^4 : x = y,\ z = 2t\}$;
  \item $H = \{P \in \R_3[X] : P(1) = P'(1) = 0\}$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:findim:2}
Bereken de \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} van de familie
$\bigl((1,1,1), (1,2,3), (3,5,7), (0,1,2)\bigr)$ in $\R^3$, en haal er
een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van haar \omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} uit.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:findim:3}
Vul de \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} $\bigl((1,1,0,0), (0,0,1,1)\bigr)$ aan tot een
\omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $\R^4$ met behulp van canonieke vectoren, en verantwoord.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:findim:4}
Bewijs dat $\bigl(1, X, X(X-1), X(X-1)(X-2)\bigr)$ een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van
$\R_3[X]$ is, en vind de \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten} van $X^3$ erin.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:findim:5}
Laat $F$ en $G$ \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} zijn van dimensies $4$ en $5$ van een
ruimte $E$ met $\dim E = 7$. Wat zijn de mogelijke waarden van
$\dim(F \cap G)$? Geef een voorbeeld dat elke waarde realiseert met
$E = \R^7$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:findim:6}
Laat $H = \{P \in \R_n[X] : P(1) = 0\}$. Bewijs dat $H$ een
hypervlak van $\R_n[X]$ is (een \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} van dimensie $n$), vertoon
een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $H$ \emph{(denk aan de factorstelling: $P = (X-1)Q$)}, en
geef een complementaire rechte.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:findim:7}
Laat $u_1, \dots, u_p$ vectoren van \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} $r$ zijn. Bewijs dat het
verwijderen van één vector een familie van \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} $r$ of $r - 1$
oplevert, en dat het toevoegen van één vector \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} $r$ of $r + 1$
oplevert. Leid af dat de \omterm{def:b1:findim:rank}{rang} met hoogstens $1$ verandert bij elke
enkelvoudige invoeging of verwijdering.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:findim:8}
Laat $F_1 \subseteq F_2 \subseteq \dots \subseteq F_k$ \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} van
$E$ zijn ($\dim E = n$) met $F_i \neq F_{i+1}$ voor alle $i$. Bewijs $k
\leq n + 1$. Leid af dat een strikt stijgende keten van \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} van
$\R^n$ lengte hoogstens $n + 1$ heeft, en vertoon er een van maximale
lengte.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:findim:9}
Laat $E$ van dimensie $n$ zijn en $F$, $G$ twee hypervlakken (dimensie
$n - 1$), $F \neq G$. Bereken $\dim(F \cap G)$. Veralgemeen: de
doorsnede van $k$ hypervlakken heeft dimensie $\geq n - k$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:findim:10}
Laat $E$ de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} reële rijen zijn die voldoen aan $u_{n+2} =
3u_{n+1} - 2u_n$ voor alle $n$.
\begin{enumerate}
  \item Toon dat $E$ een \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} van de ruimte van rijen is, en
        dat een rij van $E$ volledig, lineair, bepaald is door het
        paar $(u_0, u_1)$; leid af $\dim E = 2$.
  \item Ga na dat de constante rij $(1)$ en de meetkundige rij
        $(2^n)$ in $E$ liggen en een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $E$ vormen.
  \item Vind de rij van $E$ met $u_0 = 0$, $u_1 = 1$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:findim:11}
Laat $E$ van dimensie $n$ zijn.
\begin{enumerate}
  \item Als $F, G$ \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} zijn met $\dim F + \dim G > n$, bewijs
        $F \cap G \neq \{0\}$. Illustreer: twee \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} van
        dimensies $51$ en $50$ van $\R^{100}$ delen altijd een
        vector verschillend van nul.
  \item Als $H$ een hypervlak is en $F$ een \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} met $F \cap H =
        \{0\}$, bewijs $\dim F \leq 1$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:findim:12}
(Gemeenschappelijke complementaire) Laat $F, G$ \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimten} van $E$
zijn (\omterm{def:b1:findim:def}{eindige dimensie}) met $\dim F = \dim G$. Bewijs dat $F$ en $G$
een \emph{gemeenschappelijke} complementaire toelaten: er is een
\omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} $S$ met $E = F
\oplus S = G \oplus S$. \emph{(Neerwaartse inductie op $\dim F$: als $F
\neq G \neq E$, kies $x \notin F \cup G$ ---
\cref{exo:b1:vspaces:12} laat het toe --- en beschouw $F \oplus
\operatorname{Vect}(x)$ en $G \oplus \operatorname{Vect}(x)$.)}
\end{exercise}

\section{Probleem: torenwet van Dedekind}

\begin{problem}\label{pb:b1:findim:1}
Niets in de Hoofdstukken 18--19 gebruikte iets over de scalairen
behalve de lichaamsaxioma's (\cref{def:b1:structures:field}): men mag
daarom $K = \Q$ nemen en \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} \emph{reële getallen} meten met
de maatstaf van de $\Q$-dimensie. Dit probleem berekent de dimensie van
$\Q(\sqrt2, \sqrt3)$, bewijst de \emph{\omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} van Dedekind}
$\dim_\Q M = \dim_\Q K \cdot \dim_K M$, en oogst
irrationaliteitsstellingen via zuiver dimensietellen --- geen
$\varepsilon$, geen decimalen, enkel bases.\index{torenwet}
\index{lichaam!deellichaam van $\R$}\index{irrationaal getal}

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Rationale scalairen.}
\begin{enumerate}
  \item Ga na dat $\Q$ een \omterm{def:b1:structures:field}{lichaam} is en dat elke definitie en elk
        bewijs van de Hoofdstukken 18--19 enkel de lichaamsaxioma's van
        de scalairen gebruikt; besluit dat $\R$ een $\Q$-vectorruimte
        is en dat het uitwisselingslemma, de basisstellingen en de
        formule van Grassmann gelden over $\Q$. Wijs de ene stap van
        het bewijs van \cref{thm:b1:findim:exchange} aan waar deling
        door een scalair verschillend van nul wordt uitgevoerd.
  \item Toon dat $(1, \sqrt2)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is over $\Q$ maar gebonden over
        $\R$. Stel $\Q(\sqrt2) = \operatorname{Vect}_\Q(1,
        \sqrt2) = \{a + b\sqrt2 : a, b \in \Q\}$; wat is
        $\dim_\Q \Q(\sqrt2)$?
  \item Toon dat $\Q(\sqrt2)$ stabiel is onder vermenigvuldiging.
        Stel voor $u = a + b\sqrt2$ $\sigma(u) = a - b\sqrt2$ en
        $N(u) = u\,\sigma(u) = a^2 - 2b^2$. Toon $\sigma(uv) =
        \sigma(u)\sigma(v)$, leid $N(uv) = N(u)N(v)$ af, en toon
        $N(u) \neq 0$ telkens wanneer $u \neq 0$.
  \item Leid af dat elke $u \in \Q(\sqrt2)$ verschillend van nul zijn
        inverse in $\Q(\sqrt2)$ heeft, namelijk $u^{-1} =
        \sigma(u)/N(u)$: $\Q(\sqrt2)$ is een deellichaam van $\R$.
        Bereken $\dfrac1{3 + 2\sqrt2}$ en $\dfrac1{1 + \sqrt2}$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- $\sqrt3$ toevoegen.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bewijs dat $\sqrt6 \notin \Q$ \emph{(vergelijk de exponent
        van $2$ aan beide zijden van $6q^2 = p^2$, zoals in
        \cref{exo:b1:arith:7})}, en vervolgens dat $\sqrt3 \notin
        \Q(\sqrt2)$ \emph{(kwadrateer $\sqrt3 = a + b\sqrt2$ en
        bespreek de gevallen $ab \neq 0$, $b = 0$, $a = 0$)}.
  \item Laat $M = \operatorname{Vect}_\Q(1, \sqrt2, \sqrt3,
        \sqrt6)$. Toon dat $M$ stabiel is onder vermenigvuldiging
        \emph{(een tabel van de producten van de basisvectoren
        volstaat)}.
  \item Schrijf $K = \Q(\sqrt2)$. Toon dat $(1, \sqrt3)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is
        \emph{over het \omterm{def:b1:structures:field}{lichaam} $K$}, en leid af dat $M = K +
        K\sqrt3$ een $K$-vectorruimte van dimensie $2$ is met
        \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(1, \sqrt3)$.
  \item Bewijs dat $(1, \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is over
        $\Q$, dus $\dim_\Q M = 4$. \emph{(Groepeer een nulrelatie
        als $(a + b\sqrt2) + (c + d\sqrt2)\sqrt3 = 0$ en pas
        vragen 7 dan 2 toe.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De \omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet}.} Laat $\Q \subseteq K
\subseteq M \subseteq \R$ waar $K$ en $M$ deellichamen zijn, $(e_1,
\dots, e_m)$ een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $K$ als $\Q$-vectorruimte, en $(f_1,
\dots, f_n)$ een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $M$ als $K$-vectorruimte.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon dat de $mn$ producten $(e_i f_j)$ $M$ voortbrengen over
        $\Q$.
  \item Toon dat de familie $(e_i f_j)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is over $\Q$.
        \emph{(Herorganiseer een $\Q$-nulcombinatie als $\sum_j
        \bigl(\sum_i \lambda_{ij} e_i\bigr) f_j$, waarvan de \omterm{def:b1:topology:closure}{inwendige}
        coëfficiënten in $K$ leven.)}
  \item Besluit met de \emph{\omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} van Dedekind}:
        \[
        \dim_\Q M \;=\; \dim_\Q K \,\cdot\, \dim_K M ,
        \]
        en controleer die op $\Q \subseteq \Q(\sqrt2) \subseteq M$
        tegen de vragen 7 en 8.
  \item (Lichamen gratis) Laat $A \subseteq \R$ een
        eindigdimensionale $\Q$-deelruimte zijn die $1$ bevat en
        stabiel is onder vermenigvuldiging, en laat $u \in A$, $u \neq
        0$. Toon dat als $(a_1, \dots, a_d)$ een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $A$ is,
        dan $(u a_1, \dots, u a_d)$ opnieuw een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $A$ is;
        leid af dat $u$ een inverse \emph{in $A$} heeft: $A$ is een
        deellichaam van $\R$. Welke eerdere vragen herwint dit?
  \item Toon dat voor elke $x \in A$ (zoals in vraag 12, $\dim_\Q
        A = d$) de familie $(1, x, x^2, \dots, x^{d})$ gebonden is:
        elk element van $A$ is een wortel van een \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} verschillend
        van nul met rationale coëfficiënten, van graad hoogstens $d$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- Eén getal brengt alles voort.}
Stel $s = \sqrt2 + \sqrt3$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken de \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten} van $s^2$, $s^3$ en $s^4$ in de
        \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(1, \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6)$ van $M$.
  \item Toon dat $(1, s, s^2, s^3)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is over $\Q$, en leid af
        $\operatorname{Vect}_\Q(1, s, s^2, s^3) = M$: elk
        element van $M$ is een rationale \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} in $s$. Druk
        $\sqrt2$ en $\sqrt3$ uit als zulke \omterm{def:b1:poly:def}{veeltermen}.
  \item Verifieer $s^4 - 10s^2 + 1 = 0$, en toon dat $X^4 - 10X^2
        + 1$ de \emph{\omterm{def:b1:poly:def}{monische veelterm} van kleinste graad} is
        die nul wordt in $s$. Bepaal zijn vier reële wortels.
  \item Leid af: $1/s = 10s - s^3$; identificeer dit getal. Toon
        dat $a + b\sqrt2 + c\sqrt3 + d\sqrt6$ ($a,b,c,d \in \Q$)
        rationaal is dan en slechts dan als $b = c = d = 0$; in
        het bijzonder is $\sqrt2 + \sqrt3 + \sqrt6$ irrationaal
        (versterking van \cref{exo:b1:reals:7}).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- De derdemachtswortel blijft buiten.} Stel $t
= 2^{1/3}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon dat $X^3 - 2$ geen rationale wortel heeft \emph{(het
        criterium van de rationale wortel van \cref{exo:b1:poly:5}, of
        een valuatietelling)}; leid af dat $(1, t)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is over
        $\Q$.
  \item Toon dat $(1, t, t^2)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is over $\Q$. \emph{(Als een
        zekere $P \in \Q[X]$ verschillend van nul van graad $\leq 2$
        $t$ vernietigt, neem er een van kleinste graad en deel
        $X^3 - 2$ erdoor,
        \cref{thm:b1:poly:division}; besluit dat $X^3 - 2$
        een rationale wortel zou hebben.)} Leid af dat $A =
        \operatorname{Vect}_\Q(1, t, t^2)$ dimensie $3$ heeft,
        stabiel is onder vermenigvuldiging, en een deellichaam van $\R$
        is.
  \item Bewijs dat $t \notin M$: anders zou $M$ een \omterm{def:b1:vspaces:def}{vectorruimte}
        over het \omterm{def:b1:structures:field}{lichaam} $A$ zijn, en de \omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} zou $3 \mid 4$
        afdwingen. Dus $2^{1/3}$ is geen rationale combinatie
        van $1, \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6$.
  \item Leid af dat $t \notin \Q(\sqrt2)$, dat $t + \sqrt2$
        irrationaal is, en dat geen rationalen $a, b$ voldoen aan
        $2^{1/3} = a + b\sqrt3$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel VI --- Alle deellichamen, en synthese.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bewijs de \omterm{def:b1:arith:divides}{deelbaarheid} van graden: als $\Q \subseteq A
        \subseteq B \subseteq \R$ deellichamen zijn met $\dim_\Q B$
        eindig, dan \omterm{def:b1:arith:divides}{deelt} $\dim_\Q A$ $\dim_\Q B$. Wat zijn
        de mogelijke dimensies van deellichamen van $M$?
  \item Bepaal \emph{alle} deellichamen van $M$ van dimensie $2$
        over $\Q$. \emph{(Herleid tot het vinden van de $w = a + b\sqrt2
        + c\sqrt3 + d\sqrt6 \in M \setminus \Q$ met $w^2 \in
        \Q$: ontwikkel $w^2$ en annuleer de drie irrationale
        \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten}.)}
  \item Druk $\dfrac1{1 + \sqrt2 + \sqrt3}$ uit in de \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(1,
        \sqrt2, \sqrt3, \sqrt6)$ \emph{(vermenigvuldig met goedgekozen
        toegevoegden)}.
  \item Synthese, in vier zinnen: waarom $\Q$-dimensie een
        \emph{rekenkundige} invariant van een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} reële
        getallen is; wat de eindigheid van de dimensie afdwingt over
        elk element (vraag 13); hoe de twee-uit-drie-regel inverses uit
        het niets produceerde (vraag 12); en wat de \omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} verbiedt
        (vraag 20). Benoem de stelling bewezen in Deel III.
\end{enumerate}
\end{problem}
