\chapter{Determinanten en lineaire stelsels}\label{ch:b1:det}

De determinant vat in één scalair het antwoord samen op de vraag
``vormen deze $n$ vectoren een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}?'' --- en meet, meetkundig, het
volume dat ze opspannen. We karakteriseren hem door zijn eigenschappen
(multilineair, alternerend, genormaliseerd), berekenen hem in dimensie
$2$ en $3$ en door \omterm{thm:b1:det:cofactor}{cofactorontwikkeling} in het algemene geval, en zetten
hem aan het werk op lineaire stelsels, naast het alomvattende algoritme:
\omterm{met:b1:det:gauss}{Gauss-eliminatie}.

\section{De determinant}

\begin{theorem}[Karakterisering]\label{thm:b1:det:def}
Er is precies één \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $\det \colon \mathcal{M}_n(K) \to K$,
beschouwd als functie van de $n$ kolommen, die
\begin{enumerate}
  \item \emph{\omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair} in elke kolom} is (de andere vast);
  \item \emph{alternerend} is: het verwisselen van twee kolommen
        verandert het teken (dus twee gelijke kolommen geven $0$);
  \item \emph{genormaliseerd} is: $\det I_n = 1$.
\end{enumerate}
Voor $n = 2$ en $3$:\index{determinant}
\[
\begin{vmatrix} a & b\\ c & d\end{vmatrix} = ad - bc,
\qquad
\begin{vmatrix} a & b & c\\ d & e & f\\ g & h & i\end{vmatrix}
= aei + bfg + cdh - ceg - bdi - afh
\]
(de $3 \times 3$-regel van Sarrus: producten van dalende diagonalen
min die van stijgende).
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}
Voor $n = 2$: ontwikkelen via bilineariteit op de canonieke kolommen
geeft de formule, die omgekeerd aan de axioma's voldoet --- een volledig
bewijs; $n = 3$ is identiek met meer termen. Het algemene geval
(bestaan via de som over \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties}, uniciteit door dezelfde
ontwikkeling) vereist de signatuur van een \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie} en wordt
uitgesteld naar het tweede jaar; we gebruiken de axioma's en de
gevolgen hieronder vrijelijk.

De volledige ontwikkeling voor $n = 2$, want zij is het sjabloon: met
kolommen $C_1 = a\,e_1 + c\,e_2$ en $C_2 = b\,e_1 + d\,e_2$ geeft
bilineariteit
\[
\det(C_1, C_2) = ab\det(e_1, e_1) + ad\det(e_1, e_2)
+ cb\det(e_2, e_1) + cd\det(e_2, e_2),
\]
en alternatie doodt de herhaalde paren terwijl ze
$\det(e_2, e_1) = -\det(e_1, e_2)$ omklapt: de hele \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} valt
samen tot $(ad - bc)\det(e_1, e_2) = ad - bc$ door normalisatie.
Uniciteit is zichtbaar in de berekening zelf --- de axioma's lieten bij
geen enkele stap een keuze --- en dit is precies het geschaalde
uniciteitsfeit dat gebruikt wordt in het bewijs van de productregel
hieronder.
\end{remark}

\begin{theorem}[Eigenschappen]\label{thm:b1:det:props}
Voor $A, B \in \mathcal{M}_n(K)$:
\begin{enumerate}
  \item een veelvoud van een andere kolom bij een kolom optellen
        verandert de determinant niet; een kolom met $\lambda$
        vermenigvuldigen vermenigvuldigt hem met $\lambda$ (dus
        $\det(\lambda A) = \lambda^n \det A$);
  \item $\det(AB) = \det A\, \det B$;
  \item $A$ is inverteerbaar $\iff$ $\det A \neq 0$ $\iff$ de kolommen
        vormen een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $K^n$; en dan is $\det(A^{-1}) = (\det
        A)^{-1}$;
  \item $\det(A^{\mathsf T}) = \det A$ --- dus elke kolomregel is ook
        een rijregel;
  \item de determinant van een driehoeksmatrix is het product van zijn
        diagonaalelementen.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Door lineariteit is $\det(\dots, C_i + \lambda C_j, \dots) = \det A +
\lambda\det(\dots, C_j, \dots)$ waarbij de tweede determinant twee
gelijke kolommen heeft: nul.

(2) Fixeer $A$ en beschouw $\varphi(B) = \det(AB)$ als functie van de
kolommen van $B$: aangezien $AB$ de kolommen $AB_j$ heeft, is $\varphi$
multilineair en alternerend in de $B_j$. We aanvaarden, met
\cref{thm:b1:det:def}, de uniciteitsuitspraak ervan in geschaalde vorm:
\emph{elke} multilineaire alternerende \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $\varphi$ van de
kolommen is gelijk aan $\varphi(I_n) \cdot \det$. Hier is
$\varphi(I_n) = \det A$, dus $\det(AB) = \det A \cdot \det B$.

(3) Als $A$ inverteerbaar is: $\det A\,\det A^{-1} = \det I = 1$, dus
$\det A \neq 0$ en de inverseformule geldt. Als $A$ niet inverteerbaar
is, zijn zijn kolommen afhankelijk (\cref{cor:b1:linmaps:samedim} en
\cref{prop:b1:linmaps:basis}); één kolom uitdrukken via de andere en
ontwikkelen via lineariteit laat determinanten met twee gelijke kolommen
over: $\det A = 0$. De basisuitspraak is
\cref{prop:b1:findim:twoofthree}.

(4) Aanvaard met de algemene constructie (ze is onmiddellijk op de
permutatieformule); we noteren ze om \omterm{met:b1:matrices:gauss}{rij-operaties} te gebruiken.

(5) Als een diagonaalelement verdwijnt, zijn de eerste $k$ kolommen
afhankelijk voor zekere $k$ (rangbeschouwingen) en $\det = 0 = $
product. Anders: maak elke kolom links-en-onder leeg door operaties van
type (1) --- mogelijk in de driehoeksvorm --- tot de diagonaalmatrix,
waarvan de determinant het product van de elementen is door
multilineariteit vanuit $I_n$.
\end{proof}

\begin{example}[De regels, gecontroleerd op getallen]
\label{ex:b1:det:rulescheck}
Neem $A = \begin{pmatrix} 1 & 2\\ 3 & 4\end{pmatrix}$ ($\det A =
-2$) en $B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ 1 & 1\end{pmatrix}$ ($\det
B = -1$). Dan
\[
AB = \begin{pmatrix} 2 & 3\\ 4 & 7\end{pmatrix},
\quad \det(AB) = 14 - 12 = 2 = (-2)(-1) ;
\qquad
\det(A^{\mathsf T}) = \begin{vmatrix} 1 & 3\\ 2 & 4
\end{vmatrix} = -2 = \det A .
\]
Multiplicativiteit en transponeerinvariantie bevestigd --- terwijl de
\emph{valse} additiviteit faalt op hetzelfde paar:
\[
\det(A + B) = \begin{vmatrix} 1 & 3\\ 4 & 5\end{vmatrix} = -7
\neq \det A + \det B = -3 .
\]
Dertig seconden rekenwerk van dit soort, na elke aangeroepen
determinantidentiteit, is de goedkoopste foutverzekering die er is.
\end{example}

\begin{example}[Determinanten als oppervlakten]
\label{ex:b1:det:area}
Het parallellogram opgespannen door $u = (2, 0)$ en $v = (1, 3)$ heeft
\omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $2$ en hoogte $3$: oppervlakte $6$. En
\[
\begin{vmatrix} 2 & 1\\ 0 & 3\end{vmatrix} = 6 :
\]
de $2\times2$-determinant \emph{is} de getekende oppervlakte van het
parallellogram van zijn kolommen. De axioma's vertellen de meetkunde
opnieuw: een veelvoud van de ene kolom bij de andere optellen is een
\emph{scheefstelling}, die het parallellogram evenwijdig aan een zijde
verschuift zonder \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} of hoogte te veranderen (operatie~(1) van
\cref{thm:b1:det:props}); een kolom schalen schaalt de oppervlakte; de
kolommen verwisselen keert de oriëntatie om, vandaar het teken,
$\det(v, u) = -6$. In $\R^3$ geeft dezelfde lezing getekende volumes, en
$\abs{\det}$ wordt de universele volumeschalingsfactor van \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineaire
afbeeldingen} --- het feit achter de formule voor verandering van
veranderlijken bij meervoudige integralen in het volume van Jaar~2.
\end{example}

\begin{theorem}[Cofactorontwikkeling]\label{thm:b1:det:cofactor}
Zij $A \in \mathcal{M}_n(K)$ en $\Delta_{ij}$ de determinant van $A$ met
rij $i$ en kolom $j$ geschrapt. Dan geldt, voor elke vaste kolom $j$ (of
rij, door transpositie):\index{cofactorontwikkeling}
\[
\det A = \sum_{i=1}^{n} (-1)^{i+j}\, a_{ij}\, \Delta_{ij} .
\]
\end{theorem}
\admitted

\begin{example}\label{ex:b1:det:cofactor}
Ontwikkelen langs de eerste kolom:
\[
\begin{vmatrix}
2 & 1 & 0\\
1 & 2 & 1\\
0 & 1 & 2
\end{vmatrix}
= 2\begin{vmatrix} 2 & 1\\ 1 & 2\end{vmatrix}
- 1\begin{vmatrix} 1 & 0\\ 1 & 2\end{vmatrix}
= 2 \times 3 - 2 = 4 .
\]
Strategie: maak eerst nullen (rij-/kolomoperaties), ontwikkel dan langs
de leegste lijn.
\end{example}

\begin{example}[De cofactorinverse, eens met de hand]
\label{ex:b1:det:cofactorinverse}
Voor $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0\\ 0 & 1 & 1\\ 1 & 0 &
1\end{pmatrix}$: $\det A = 1(1) - 1(-1) + 0 = 2$. De negen cofactoren
$(-1)^{i+j}\Delta_{ij}$ assembleren tot
\[
\operatorname{Com}(A) = \begin{pmatrix}
1 & 1 & -1\\
-1 & 1 & 1\\
1 & -1 & 1
\end{pmatrix},
\qquad
A^{-1} = \frac{1}{\det A}\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}
= \frac12\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1\\
1 & 1 & -1\\
-1 & 1 & 1
\end{pmatrix},
\]
de formule die geciteerd wordt in \cref{exo:b1:det:8}. Controleer één
rij-kolompaar: (rij $1$ van $A$)(kolom $1$ van $A^{-1}$) $= \frac12(1 + 1
+ 0) = 1$, en tegen kolom $2$: $\frac12(-1 + 1 + 0) = 0$. Negen
$2\times2$-determinanten voor één $3\times3$-inverse: al bij deze grootte
is rijreductie (\cref{exo:b1:det:3}) goedkoper --- de waarde van de
cofactorformule is theoretisch (geheeltalligheid in \cref{exo:b1:det:8},
\omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaarheid} van de inverse in latere volumes), niet rekenkundig.
\end{example}

\begin{example}[De blokdriehoeksregel, in grootte $4$]
\label{ex:b1:det:blocktriangular}
Bewering: $\det\begin{pmatrix} M & N\\ 0 & P\end{pmatrix} = \det
M\,\det P$ voor $2\times2$-blokken. Maak het $N$-blok leeg door
kolomoperaties: geschikte combinaties van kolommen $1, 2$ bij kolommen
$3, 4$ optellen verwijdert $N$ \emph{wanneer $M$ inverteerbaar is} (los
$M\Lambda = -N$ op voor de combinatiecoëfficiënten $\Lambda$), wat
$\det\begin{pmatrix} M & 0\\ 0 & P\end{pmatrix}$ overlaat; dan geeft
\omterm{thm:b1:det:cofactor}{cofactorontwikkeling} langs de eerste kolom, tweemaal, $\det M\det P$ voor
deze blokdiagonaalvorm. Als $M$ niet inverteerbaar is, zijn zijn kolommen
afhankelijk, dus de eerste twee kolommen van de grote matrix zijn
afhankelijk (hun onderste helften zijn nul): beide leden verdwijnen. De
regel breidt uit naar willekeurige blokgroottes met hetzelfde
tweegevallenargument --- en ze is de motor van \cref{exo:b1:det:10}.
\end{example}

\begin{example}[Een $4 \times 4$-determinant, strategisch]
\label{ex:b1:det:fourbyfour}
\[
\Delta = \begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
2 & 3 & 4 & 1\\
3 & 4 & 1 & 2\\
4 & 1 & 2 & 3
\end{vmatrix}.
\]
Elke rij sommeert tot $10$: de operatie $C_1 \leftarrow C_1 + C_2 +
C_3 + C_4$ maakt de eerste kolom constant, en $10$ afsplitsen laat enen
over. Dan maakt $L_i \leftarrow L_i - L_1$ ($i \geq 2$) de eerste kolom
leeg:
\[
\Delta = 10\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
0 & 1 & 1 & -3\\
0 & 2 & -2 & -2\\
0 & -1 & -1 & -1
\end{vmatrix}
= 10\begin{vmatrix}
1 & 1 & -3\\
2 & -2 & -2\\
-1 & -1 & -1
\end{vmatrix}
= 10 \times 16 = 160,
\]
waarbij de laatste $3\times3$-determinant langs zijn eerste rij
ontwikkelt: $1(2 - 2) - 1(-2 - 2) + (-3)(-2 - 2) = 0 + 4 + 12 = 16$.
Moraal: één goedgekozen operatie (de constante rijsom opmerken) verslaat
zestien cofactoren.
\end{example}

\begin{method}[Een determinantstrategie kiezen]
\label{met:b1:det:strategy}
Bekijk de matrix vóór je iets berekent.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Constante rij- of kolomsommen}: tel alles op in één lijn,
        splits de gemeenschappelijke waarde af
        (\cref{ex:b1:det:fourbyfour}, \cref{exo:b1:det:7}).
  \item \emph{Repetitieve structuur}: trek naburige rijen of kolommen
        af om nullen te maken; trappatronen storten in naar
        driehoeksvorm, waarvan de determinant op de diagonaal wordt
        afgelezen.
  \item \emph{Geïsoleerde nullen}: ontwikkel langs de leegste lijn
        (\cref{ex:b1:det:cofactor}); recursieve families (tridiagonaal,
        \cref{exo:b1:det:6}) leveren zo recurrenties op.
  \item \emph{Een parameter}: de determinant is een \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} erin; vind
        zijn wortels door de gedegenereerde waarden op te sporen
        (gelijke rijen, evenredige kolommen), en leg de \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} dan
        vast door graad en leidende coëfficiënt. Voor de matrix van
        \cref{exo:b1:det:7}: $m = 1$ geeft drie gelijke rijen (rang $1$,
        een dubbele wortel), $m = -2$ maakt dat de rijen tot nul
        sommeren (nog een wortel); de determinant heeft graad $3$ in $m$
        met leidende term $-m^3$ (het antidiagonaalproduct
        $m\cdot m\cdot m$, waarvan het Sarrus-teken $-1$ is), dus moet
        hij $-(m+2)(m-1)^2$ zijn --- geen ontwikkeling nodig, en de twee
        methoden controleren elkaar.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[Vandermonde-determinant]\label{ex:b1:det:vandermonde}
Voor scalairen $x_1, \dots, x_n$:\index{Vandermonde-determinant}
\[
V(x_1, \dots, x_n) =
\begin{vmatrix}
1 & x_1 & x_1^2 & \cdots & x_1^{n-1}\\
1 & x_2 & x_2^2 & \cdots & x_2^{n-1}\\
\vdots & & & & \vdots\\
1 & x_n & x_n^2 & \cdots & x_n^{n-1}
\end{vmatrix}
= \prod_{1 \leq i < j \leq n} (x_j - x_i) .
\]
Bewijsschets (uitgewerkt in \cref{exo:b1:det:5}): kolomoperaties
$C_k \leftarrow C_k - x_1 C_{k-1}$ van rechts maken de eerste rij leeg,
en elke resterende rij afsplitsen reduceert tot $V(x_2, \dots, x_n)$.
Niet-nul dan en slechts dan als de $x_i$ paarsgewijs verschillend zijn
--- de determinant achter \omterm{thm:b1:poly:lagrange}{Lagrange-interpolatie}
(\cref{ex:b1:linmaps:interpolation}).
\end{example}

\section{Lineaire stelsels}

\begin{definition}\label{def:b1:det:system}
Een \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair} stelsel\index{lineair stelsel} van $n$ vergelijkingen in $p$
onbekenden is $AX = B$ met $A \in \mathcal{M}_{n,p}(K)$, $B \in K^n$; het
is \emph{homogeen} wanneer $B = 0$. Zijn oplossingsverzameling is, indien
niet leeg, $X_0 + \ker A$: een particuliere oplossing plus de algemene
homogene oplossing --- een affiene \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} van dimensie $p -
\operatorname{rk} A$ (rang-nulliteit).
\end{definition}

\begin{example}[De affiene structuur, zichtbaar gemaakt]
\label{ex:b1:det:affinestructure}
Los op
\[
\begin{cases}
x + y + z = 3\\
x - y + 2z = 2 .
\end{cases}
\]
De vergelijkingen aftrekken: $2y - z = 1$, dus $z = 2y - 1$ en $x =
3 - y - z = 4 - 3y$. De oplossingen vormen de rechte
\[
(x, y, z) = (4,\ 0,\ -1) + y\,(-3,\ 1,\ 2)
\qquad (y \in \R):
\]
de particuliere oplossing $X_0 = (4, 0, -1)$ (de keuze $y = 0$) plus de
kernrechte $\ker A = \operatorname{Vect}(-3, 1, 2)$ van het bijbehorende
homogene stelsel --- controleer: $(-3) + 1 + 2 = 0$ en
$(-3) - 1 + 4 = 0$. Meetkundig snijden twee niet-evenwijdige vlakken van
$\R^3$ elkaar langs een rechte, en de dimensietelling $p -
\operatorname{rk} A = 3 - 2 = 1$ wist het al voor we iets oplosten. De
particuliere oplossing veranderen (zeg $y = 1$: $X_0' = (1, 1, 1)$)
verandert de beschrijving, niet de rechte: een affiene \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} heeft
vele oorsprongen en één richting.
\end{example}

\begin{theorem}[Vierkante stelsels van Cramer]\label{thm:b1:det:cramer}
Als $A \in GL_n(K)$, heeft het stelsel $AX = B$ de unieke oplossing $X =
A^{-1}B$, waarvan de \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coördinaten} zijn\index{regel van Cramer}
\[
x_j = \frac{\det A_j}{\det A},
\qquad A_j = A \text{ met kolom } j \text{ vervangen door } B .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Uniciteit en bestaan zijn de inverteerbaarheid. Voor de formule: schrijf
$B = \sum_k x_k C_k$ (kolommen van $A$); dan geldt, door
multilineariteit en alternatie,
\[
\det A_j = \det\Bigl(C_1, \dots, \sum_k x_k C_k, \dots, C_n\Bigr)
= \sum_k x_k \det(C_1, \dots, C_k, \dots, C_n)
= x_j \det A ,
\]
waarbij elke term behalve $k = j$ een herhaalde kolom heeft.
\end{proof}

\begin{example}[Cramer met een parameter, volledig]
\label{ex:b1:det:cramerparameter}
Los voor $m \in \R$ op
\[
\begin{cases}
x + m y = 1\\
m x + y = 2 .
\end{cases}
\]
De determinant is $1 - m^2$. \emph{Generiek geval} $m \neq \pm1$: Cramer
geeft
\[
x = \frac{\begin{vmatrix} 1 & m\\ 2 & 1\end{vmatrix}}{1 - m^2}
= \frac{1 - 2m}{1 - m^2},
\qquad
y = \frac{\begin{vmatrix} 1 & 1\\ m & 2\end{vmatrix}}{1 - m^2}
= \frac{2 - m}{1 - m^2},
\]
één zuivere oplossing voor elke toelaatbare $m$ (controleer bij $m = 0$:
$(1, 2)$, duidelijk correct). \emph{Gedegenereerde gevallen}: bij $m = 1$
luiden de vergelijkingen $x + y = 1$ en $x + y = 2$: onverenigbaar; bij
$m = -1$ luiden ze $x - y = 1$ en $-x + y = 2$, d.w.z.\ $x - y = 1$ en
$x - y = -2$: opnieuw onverenigbaar. Het verdwijnen van de determinant
kondigt aan dat \emph{iets} degenereert, maar zegt nooit wat --- leeg of
oneindig moet beslist worden door naar het rechterlid te kijken. Merk ook
op hoe de formules hun eigen grenzen aangeven: als $m \to 1^{-}$, gaat
$x = \frac{1 - 2m}{1 - m^2} \to -\infty$; het oplossingspunt loopt weg
naarmate de twee rechten evenwijdig worden.
\end{example}

\begin{method}[Gauss-eliminatie op stelsels]\label{met:b1:det:gauss}
Rijreduceer de uitgebreide matrix $(A \mid B)$ tot echelonvorm.\index{Gauss-eliminatie}
\begin{enumerate}
  \item Als een spil in de laatste kolom verschijnt (regel $0 = 1$):
        geen oplossing.
  \item Anders splitsen de onbekenden zich in \emph{spilonbekenden} en
        \emph{vrije onbekenden} (parameters); achterwaartse substitutie
        drukt de eerste uit in de tweede: de oplossingsverzameling is
        een affiene \omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} van dimensie $=$ aantal vrije onbekenden.
\end{enumerate}
De formules van Cramer zijn voor theorie en kleine stelsels; eliminatie
is het praktische algoritme.
\end{method}

\begin{example}[Een bespreking met parameter]\label{ex:b1:det:parameter}
Beschouw voor $m \in \R$
\[
\begin{cases}
x + y + mz = 1\\
x + my + z = 1\\
mx + y + z = 1 .
\end{cases}
\]
De matrix heeft determinant $-(m+2)(m-1)^2$ (berekend in
\cref{exo:b1:det:7} door alle kolommen bij de eerste op te tellen). Voor
$m \neq 1, -2$: unieke oplossing $x = y = z = \frac{1}{m+2}$ (door
symmetrie). Voor $m = 1$: één vergelijking driemaal herhaald, een vlak
van oplossingen. Voor $m = -2$: de drie vergelijkingen optellen geeft
$0 = 3$, geen oplossing.
\end{example}

\begin{remark}[Veelvoorkomende valkuilen]
\label{rem:b1:det:pitfalls}
\emph{De determinant is niet \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair} in de matrix}: $\det(A + B)
\neq \det A + \det B$ (reeds $\det(I_2 + I_2) = 4 \neq 2$); hij is
\omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair} in elke \emph{kolom} afzonderlijk, wat iets heel anders is.
\emph{Schalen}: $\det(\lambda A) = \lambda^n\det A$, niet
$\lambda\det A$ --- elk van de $n$ kolommen wordt geschaald.
\emph{\omterm{met:b1:matrices:gauss}{Rij-operaties} zijn niet allemaal gratis}: $L_i \leftarrow L_i +
\lambda L_j$ behoudt de determinant, maar een verwisseling verandert het
teken en $L_i \leftarrow \lambda L_i$ vermenigvuldigt hem met $\lambda$
--- boekhoudfouten hier zijn de klassieke bron van verkeerde tekens in
eliminatiegebaseerde berekeningen.
\emph{Een nuldeterminant is het begin, niet het einde}: hij zegt
``rang $< n$'' maar niet welke rang; alleen verder werk (echelonvorm, of
de minoren van \cref{exo:b1:det:12}) lokaliseert die --- vgl.\ het geval
$m = 1$ versus $m = -2$ in \cref{ex:b1:det:parameter}.
\emph{Cramer heeft inverteerbaarheid nodig}: wanneer $\det A = 0$ zijn de
formules $x_j = \det A_j/\det A$ betekenisloos, en het stelsel kan best
(oneindig veel) oplossingen hebben.
\emph{Alleen vierkante matrices hebben determinanten}: voor een
rechthoekig stelsel is eliminatie het enige gereedschap.
\end{remark}

\begin{remark}[Waar determinanten heen gaan]
\label{rem:b1:det:whereused}
Drie levens wachten deze scalair. \emph{Meetkundig}: $\abs{\det}$ is de
oppervlakte- of volumeschalingsfactor van de bijbehorende \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} ---
precies gemaakt voor het vlak in \cref{ch:b1:euclid} en, als de
Jacobiaan van een verandering van veranderlijken, in de meervoudige
integralen van het volume van Jaar~2. \emph{Algebraïsch}:
$\det(A - \lambda I)$, de \omterm{def:b1:diffeq:linear2}{karakteristieke veelterm}, opent de
eigenwaardetheorie in Jaar~2 --- de identiteit
$A^2 - (\operatorname{tr} A)A + (\det A)I = 0$ van het weekendprobleem
van \cref{ch:b1:matrices} is er de eerste schaduw van.
\emph{Analytisch}: determinanten van bijzondere matrices (Vandermonde,
Cauchy, Gram) beslissen wanneer interpolatie-, ontbindings- en
projectieproblemen welgesteld zijn; het weekendprobleem hieronder
evalueert de eerste twee families volledig.
\end{remark}

\begin{remark}[Perspectieven binnen Boek 3]
\label{rem:b1:det:perspectives}
Dit hoofdstuk sluit de lineaire-algebraruggengraat van het volume af, en
zijn twee resterende hoofdstukken innen de dividenden. In
\cref{ch:b1:euclid}: de Gram-matrix
$\bigl(\langle v_i, v_j\rangle\bigr)$ toetst vrijheid met een determinant
(\cref{exo:b1:euclid:11}), en de vlakke isometrieën splitsen zich in
rotaties en spiegelingen langs het teken van hun determinant --- de
classificatie van het weekendprobleem daar draait erop. In
\cref{ch:b1:multivar}: de Monge-grootheid $rt - s^2$ is de determinant
van de symmetrische matrix van tweede \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleiden}, en de
normaalvergelijkingen van kleinste kwadraten vormen een Cramer-stelsel
waarvan de matrix een Gram-matrix (dus momentenmatrix) is ---
inverteerbaar precies volgens de Vandermonde-achtige criteria die hier
worden vastgelegd. Wanneer die hoofdstukken ``inverteerbaar'' of
``positief'' beweren, liggen de bewijsstukken in dit hoofdstuk.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:det:1}
Bereken:
\[
\begin{vmatrix} 3 & 1\\ 5 & 2 \end{vmatrix},
\qquad
\begin{vmatrix} 1 & 2 & 3\\ 4 & 5 & 6\\ 7 & 8 & 9\end{vmatrix},
\qquad
\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1\\ 1 & 2 & 4\\ 1 & 3 & 9\end{vmatrix}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:det:2}
Voor welke $\lambda \in \R$ is de familie $\bigl((1, 1, \lambda),
(1, \lambda, 1), (\lambda, 1, 1)\bigr)$ een \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $\R^3$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:det:3}
Los op met de regel van Cramer:
\[
\begin{cases}
2x + y = 5\\
3x - 2y = 4 ,
\end{cases}
\qquad\text{daarna}\qquad
\begin{cases}
x + y + z = 6\\
x - y + z = 2\\
2x + y - z = 1 .
\end{cases}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:det:4}
Los op met \omterm{met:b1:det:gauss}{Gauss-eliminatie} en beschrijf de oplossingsverzameling:
\[
\begin{cases}
x + 2y - z + t = 1\\
2x + 4y + z - t = 5\\
x + 2y + 2z - 2t = 4 .
\end{cases}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:det:5}
Bewijs de Vandermonde-formule van \cref{ex:b1:det:vandermonde} door
inductie op $n$, met de kolomoperaties $C_k \leftarrow C_k -
x_1 C_{k-1}$ uitgevoerd van $k = n$ omlaag tot $k = 2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:det:6}
(Tridiagonaal) Zij $D_n$ de $n \times n$-determinant met $2$ op de
diagonaal, $1$ op de twee naburige diagonalen, $0$ elders. Bewijs, door
langs de eerste rij te ontwikkelen, $D_n = 2D_{n-1} - D_{n-2}$ en bereken
$D_n$ ($D_1 = 2$, $D_2 = 3$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:det:7}
Vervolledig \cref{ex:b1:det:parameter}: bereken de determinant
$\begin{vmatrix} 1 & 1 & m\\ 1 & m & 1\\ m & 1 & 1\end{vmatrix}$ door de
operatie $C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$, en voer de volledige
bespreking van het stelsel uit.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:det:8}
Zij $A \in \mathcal{M}_n(\R)$ met \emph{gehele} elementen. Bewijs dat $A$
een inverse met gehele elementen heeft dan en slechts dan als $\det A =
\pm 1$. \emph{(Voor de directe zin, neem determinanten; voor de
omkering, aanvaard --- of bewijs voor $n \leq 3$ via cofactoren --- dat
$A^{-1} = \frac{1}{\det A}\,\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}$ met gehele
cofactormatrix.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:det:9}
Bereken de $n \times n$-determinant van de matrix $aI + bJ$
(\cref{exo:b1:matrices:9}), d.w.z.\ met $a + b$ op de diagonaal en $b$
elders. \emph{(Tel alle kolommen bij de eerste op, splits af, maak dan
leeg.)} Herwin de inverteerbaarheidsvoorwaarde $a \neq 0$, $a + nb
\neq 0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:det:10}
Zij $A, B \in \mathcal{M}_n(\R)$. Bewijs dat
\[
\det\begin{pmatrix} A & B\\ B & A \end{pmatrix}
= \det(A + B)\,\det(A - B),
\]
door blokkolom- en blokrij-operaties ($C_1 \leftarrow C_1 + C_2$, dan
$L_2 \leftarrow L_2 - L_1$, in blokvorm), aannemend de natuurlijke
blokdriehoeksregel $\det\begin{pmatrix} M & N\\ 0 &
P\end{pmatrix} = \det M \det P$ --- bewezen voor $2 \times 2$-blokken in
\cref{ex:b1:det:blocktriangular}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:det:11}
(Circulant van orde $3$) Zij $a, b, c \in \C$ en
\[
\Delta = \begin{vmatrix}
a & b & c\\
c & a & b\\
b & c & a
\end{vmatrix}.
\]
Bewijs dat $\Delta = (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca)$, en
ontbind volledig over $\C$ met $j = \eu^{2\iu\pi/3}$:
\[
\Delta = (a + b + c)(a + jb + j^2c)(a + j^2b + jc) .
\]
\emph{(Begin met $C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$; merk voor de complexe
vorm op dat de kolom $(1, j, j^2)^{\mathsf T}$ zich bijna als een
eigenvector gedraagt.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:det:12}
(Rang en minoren) Zij $A \in \mathcal{M}_{n,p}(K)$. Bewijs dat
$\operatorname{rk} A$ gelijk is aan de grootste grootte $r$ van een
inverteerbare $r \times r$-deelmatrix van $A$ (een deelmatrix behoudt de
elementen op de kruisingen van $r$ gekozen rijen en $r$ gekozen
kolommen). \emph{(Als $\operatorname{rk} A = r$, kies $r$ vrije kolommen,
dan $r$ vrije rijen van het resulterende $n \times r$-blok; omgekeerd
dwingt een inverteerbare deelmatrix de bijbehorende kolommen van $A$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}
te zijn.)}
\end{exercise}

\section{Probleem: het dubbele alternant van Cauchy}

\begin{problem}\label{pb:b1:det:1}
Twee determinanten beheersen de toepassingen van dit hoofdstuk: de
\omterm{ex:b1:det:vandermonde}{Vandermonde-determinant}, geëvalueerd in \cref{exo:b1:det:5}, en de
\emph{\omterm{pb:b1:det:1}{Cauchy-determinant}} $\det\bigl(\frac{1}{a_i + b_j}\bigr)$, hier
geëvalueerd. Rond hen verzamelt dit probleem de alternant-gereedschapskist:
kolomtrucs met \omterm{def:b1:poly:def}{veeltermen}, interpolatie via Cramer, de \omterm{pb:b1:det:1}{Hilbert-matrix}, de
discriminant van een derdegraadsveelterm en de methode van alternerende
\omterm{def:b1:poly:def}{veeltermen}. Overal noteert $V(x_1, \dots, x_n) = \prod_{i < j}(x_j - x_i)$
de Vandermonde-waarde.\index{Cauchy-determinant}\index{Hilbert-matrix}
\index{discriminant}

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- De Vandermonde-gereedschapskist.}
\begin{enumerate}
  \item Bereken $V(1, 2, 3, 4)$, en herinner waarom interpolatie op $n$
        paarsgewijs verschillende knopen een Cramer-stelsel is.
  \item (Veelterm-alternant) Zij $P_0, \dots, P_{n-1}$ \emph{\omterm{def:b1:poly:def}{monisch}}
        met $\deg P_k = k$. Bewijs
        \[
        \det\bigl(P_{j-1}(x_i)\bigr)_{1 \leq i, j \leq n}
        = V(x_1, \dots, x_n) :
        \]
        kolomoperaties vervangen elke machtskolom door een willekeurige
        monische trap, gratis.
  \item Pas vraag 2 toe op de binomiale \omterm{def:b1:poly:def}{veeltermen} $B_k =
        \frac{X(X-1)\cdots(X-k+1)}{k!}$: bewijs dat voor \emph{gehele}
        getallen $m_1 < m_2 < \dots < m_n$,
        \[
        \frac{V(m_1, \dots, m_n)}{0!\,1!\,2!\cdots(n-1)!}
        \in \N :
        \]
        het product van alle paarsgewijze verschillen van $n$ gehele
        getallen is \omterm{def:b1:arith:divides}{deelbaar} door de superfaculteit
        $0!\,1!\cdots(n-1)!$.
  \item Bewijs $\det\bigl(x_i^{\,j}\bigr)_{1 \leq i, j \leq n} =
        x_1 x_2 \cdots x_n\, V(x_1, \dots, x_n)$ (machten nu beginnend
        bij $1$).
  \item (Momentenmatrix) Zij $S = \bigl(p_{i+j-2}\bigr)_{1 \leq
        i, j \leq n}$ waar $p_k = x_1^k + \dots + x_n^k$. Bewijs dat
        $S = W^{\mathsf T} W$ voor de matrix $W = (x_i^{\,j-1})_{ij}$,
        leid af
        \[
        \det S = V(x_1, \dots, x_n)^2 ,
        \]
        en besluit: $n$ \emph{reële} getallen zijn paarsgewijs
        verschillend dan en slechts dan als hun momentenmatrix
        inverteerbaar is, en $\det S \geq 0$ altijd.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- Interpolatie herbekeken.} Knopen
$x_1 < \dots < x_n$, waarden $y_1, \dots, y_n$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Schrijf de voorwaarden ``$P = c_0 + c_1X + \dots +
        c_{n-1}X^{n-1}$ interpoleert'' als een \omterm{def:b1:det:system}{lineair stelsel} in de
        $c_k$ met matrix $W$, en herwin uit $\det W = V \neq 0$ het
        bestaan en de uniciteit van de interpolant (vergelijk de twee
        eerdere bewijzen, \cref{thm:b1:poly:lagrange} en
        \cref{ex:b1:linmaps:interpolation}).
  \item Bewijs met de regel van Cramer en \omterm{thm:b1:det:cofactor}{cofactorontwikkeling} van de
        relevante determinant langs zijn laatste kolom dat de leidende
        coëfficiënt van de interpolant is
        \[
        c_{n-1} = \sum_{i=1}^{n}
        \frac{y_i}{\prod_{j \neq i}(x_i - x_j)} .
        \]
  \item (Confluente Vandermonde) Bereken
        \[
        \begin{vmatrix}
        1 & x_1 & x_1^2\\
        0 & 1 & 2x_1\\
        1 & x_2 & x_2^2
        \end{vmatrix}
        = (x_2 - x_1)^2 ,
        \]
        en interpreteer: de gegevens $\bigl(P(x_1), P'(x_1),
        P(x_2)\bigr)$ bepalen een unieke $P \in \R_2[X]$ wanneer
        $x_1 \neq x_2$ (Hermite-interpolatie).
  \item Vind de unieke $P \in \R_2[X]$ met $P(0) = 1$, $P'(0) = 0$,
        $P(1) = 2$, en controleer je antwoord tegen vraag 8.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De \omterm{pb:b1:det:1}{Cauchy-determinant}.} Zij $a_1,
\dots, a_n$ en $b_1, \dots, b_n$ scalairen met $a_i + b_j
\neq 0$ voor alle $i, j$, en
\[
C_n = \det\Bigl(\frac{1}{a_i + b_j}\Bigr)_{1 \leq i, j \leq n} .
\]
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken $C_2$ met de hand en breng het in de vorm ``producten
        van verschillen over producten van sommen''.
  \item Voer voor $n \geq 2$ $L_i \leftarrow L_i - L_n$ ($i < n$) uit en
        splits rijen en kolommen af om te bewijzen
        \[
        C_n = \frac{\prod_{i<n}(a_n - a_i)}{\prod_{j}(a_n +
        b_j)}\;\det M,
        \]
        waar $M$ overeenstemt met de Cauchy-matrix op rijen $i < n$ en
        als laatste rij $(1, 1, \dots, 1)$ heeft.
  \item Voer $C_j \leftarrow C_j - C_n$ ($j < n$) uit op $M$, splits
        opnieuw af, en besluit door inductie het \emph{dubbele alternant
        van Cauchy}:
        \[
        C_n = \frac{\prod_{1 \leq i < j \leq n}(a_j - a_i)(b_j -
        b_i)}{\prod_{i, j}(a_i + b_j)} .
        \]
  \item Leid het inverteerbaarheidscriterium af (de $a_i$ paarsgewijs
        verschillend en de $b_j$ paarsgewijs verschillend). Voor de
        \emph{\omterm{pb:b1:det:1}{Hilbert-matrix}} $H_n = \bigl(\frac{1}{i + j - 1}\bigr)$:
        bereken $\det H_2$ en $\det H_3$ uit de formule, en verifieer dat
        $H_2^{-1}$ gehele elementen heeft.
  \item Toon aan dat voor paarsgewijs verschillende $b_j$ en een
        willekeurig rechterlid het stelsel $\sum_j \frac{c_j}{a_i + b_j}
        = y_i$ ($i = 1, \dots, n$) een unieke oplossing heeft, en
        verbind dit met het bestaan en de uniciteit van
        partieelbreukontbindingen met enkelvoudige \omterm{def:b1:fractions:field}{polen}
        (\cref{thm:b1:fractions:complex}).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- De discriminant van een
derdegraadsveelterm.} Zij $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ de wortels
(in $\C$) van $X^3 + pX + q$, en $p_k = \lambda_1^k + \lambda_2^k +
\lambda_3^k$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken met $\lambda^3 = -p\lambda - q$ in elke wortel en Vieta
        ($p_1 = 0$) $p_2 = -2p$, $p_3 = -3q$, en $p_4 = 2p^2$.
  \item Bereken met vraag 5 (over $\C$, met behoud van $\det S = V^2$)
        \[
        \operatorname{disc} = V(\lambda_1, \lambda_2,
        \lambda_3)^2 = \begin{vmatrix}
        3 & 0 & -2p\\
        0 & -2p & -3q\\
        -2p & -3q & 2p^2
        \end{vmatrix}
        = -4p^3 - 27q^2 .
        \]
  \item Leid af: $X^3 + pX + q$ heeft een meervoudige wortel dan en
        slechts dan als $4p^3 + 27q^2 = 0$; controleer op $X^3 - 3X + 2 =
        (X - 1)^2(X + 2)$.
  \item Onderstel $p, q$ reëel. Bewijs dat de derdegraadsveelterm drie
        verschillende reële wortels heeft dan en slechts dan als
        $\operatorname{disc} > 0$, en één reële plus twee niet-reële
        toegevoegde wortels dan en slechts dan als $\operatorname{disc}
        < 0$. \emph{(Als $\lambda_3 = \conj{\lambda_2} \neq \lambda_2$ en
        $\lambda_1 \in \R$, toon dat $V$ zuiver imaginair is.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- Dividenden, en de alternerende methode.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon voor $0 < a_1 < a_2 < \dots < a_n$ aan dat
        $\det\bigl(\frac{1}{a_i + a_j}\bigr) > 0$.
  \item Bereken $\det\bigl(\binom{m_i}{j-1}\bigr)_{1 \leq i, j
        \leq 3}$ voor $(m_1, m_2, m_3) = (2, 4, 7)$, eerst via de vragen
        2--3, dan door directe ontwikkeling.
  \item Zij $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ paarsgewijs verschillend en
        niet-nul. Bewijs met een inverteerbare Vandermonde-matrix
        opnieuw dat de meetkundige rijen
        $\bigl((\lambda_i^{\,k})_{k \geq 0}\bigr)_{1 \leq i \leq n}$ een
        \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} van de ruimte van rijen vormen.
  \item Bereken $\det\bigl(\frac{1}{i + j}\bigr)_{1 \leq i, j
        \leq 3}$ uit het dubbele alternant.
  \item (Alternerende \omterm{def:b1:poly:def}{veeltermen}) Noem een \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} $F$ in $x_1,
        \dots, x_n$ \emph{alternerend} wanneer het verwisselen van twee
        willekeurige veranderlijken zijn teken verandert. Toon aan dat
        een alternerende $F$ verdwijnt zodra $x_i = x_j$ ($i \neq j$), en
        leid af --- één veranderlijke per keer, door de factorstelling
        --- dat $F$ \omterm{def:b1:arith:divides}{deelbaar} is door $\prod_{i<j}(x_j - x_i)$.
  \item Gebruik vraag 23 om de Vandermonde-formule opnieuw te bewijzen
        zonder inductie: de determinant $\det(x_i^{\,j-1})$ is een
        alternerende \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} van totale graad $\binom n2$, dus een
        \emph{constant} veelvoud van $\prod_{i<j}(x_j - x_i)$;
        identificeer de constante door één monomiaal te vergelijken.
  \item Synthese, in vier zinnen: welke enkele eigenschap van de
        determinant (welk axioma) genereert alle ontbindingen van dit
        probleem; waarom de momentenmatrix-identiteit van vraag 5 een
        \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} over \emph{complexe} onderscheidbaarheid omzet in een
        berekenbaar \emph{reëel} tekentestje; welke twee klassieke
        matrices hier volledig geëvalueerd werden en welke lineaire
        problemen ze beheersen; en hoe de alternerende methode van de
        vragen 23--24 in één beweging verklaart waarom
        $\prod_{i<j}(x_j - x_i)$ blijft opduiken. Noem de stelling van
        Deel III.
\end{enumerate}
\end{problem}
