\section*{Chapitre \ref{ch:g9:arith} --- Arithmétique~: diviseurs et nombres premiers}

\begin{solution}{exo:g9:arith:1}
Diviseurs de $36$~: $1, 2, 3, 4, 6, 9, 12, 18, 36$.
Diviseurs de $45$~: $1, 3, 5, 9, 15, 45$.
Diviseurs de $17$~: $1$ et $17$ seulement ($17$ est premier).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:2}
$2\,346$ se termine par $6$~: divisible par $2$, pas par $5$. Somme des
chiffres $2 + 3 + 4 + 6 = 15$~: divisible par $3$, pas par $9$. Les
deux derniers chiffres $46$, et $46 = 4 \times 11 + 2$ n'est pas
divisible par $4$~: $2\,346$ n'est pas divisible par $4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:3}
$72 = 2^3 \times 3^2$~; \quad
$150 = 2 \times 3 \times 5^2$~; \quad
$210 = 2 \times 3 \times 5 \times 7$~; \quad
$121 = 11^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:4}
$101$~: tester les premiers $p$ avec $p^2 \leq 101$, c'est-à-dire $2,
3, 5, 7$. Aucun ne divise $101$ (impair, somme des chiffres $2$, ne se
termine pas par $0/5$, $101 = 7 \times 14 + 3$)~: $101$ est premier.

$91 = 7 \times 13$~: pas premier.

$143 = 11 \times 13$~: pas premier.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:5}
Diviseurs communs de $48$ et $60$~: diviseurs de $48$~: $1, 2, 3, 4, 6,
8, 12, 16, 24, 48$~; diviseurs de $60$~: $1, 2, 3, 4, 5, 6, 10, 12, 15,
20, 30, 60$~; les communs sont $1, 2, 3, 4, 6, 12$, donc
$\gcd(48,60) = 12$.

Par décomposition~: $48 = 2^4 \times 3$ et $60 = 2^2 \times 3 \times 5$~;
premiers communs avec plus petits exposants~: $2^2 \times 3 = 12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:6}
$\gcd(255, 154)$~:
\begin{align*}
255 &= 154 \times 1 + 101, \\
154 &= 101 \times 1 + 53, \\
101 &= 53 \times 1 + 48, \\
53 &= 48 \times 1 + 5, \\
48 &= 5 \times 9 + 3, \\
5 &= 3 \times 1 + 2, \\
3 &= 2 \times 1 + 1, \\
2 &= 1 \times 2 + 0 .
\end{align*}
Dernier reste non nul~: $\gcd(255, 154) = 1$ (ils sont premiers entre
eux).

$\gcd(1053, 325)$~:
\begin{align*}
1053 &= 325 \times 3 + 78, \\
325 &= 78 \times 4 + 13, \\
78 &= 13 \times 6 + 0 .
\end{align*}
$\gcd(1053, 325) = 13$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:7}
Algorithme d'Euclide~: $588 = 504 \times 1 + 84$~; $504 = 84 \times 6 +
0$~: $\gcd(588, 504) = 84$. Puis
\[
\frac{588}{504} = \frac{588 \div 84}{504 \div 84} = \frac{7}{6},
\]
qui est irréductible.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:8}
Le nombre de bouquets doit diviser à la fois $84$ et $126$~; le plus
grand possible est $\gcd(84, 126)$. Décompositions~: $84 = 2^2 \times 3
\times 7$, $126 = 2 \times 3^2 \times 7$, donc le PGCD est $2 \times 3
\times 7 = 42$. Elle peut faire $42$ bouquets, chacun contenant
$\frac{84}{42} = 2$ roses et $\frac{126}{42} = 3$ tulipes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:9}
On cherche le plus petit multiple commun. $24 = 2^3 \times 3$ et
$36 = 2^2 \times 3^2$~; en prenant chaque premier avec le \emph{plus
grand} exposant~: $\operatorname{ppcm} = 2^3 \times 3^2 = 72$. Les
ferries repartent ensemble $72$ minutes après 8:00, à 9:12.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:10}
\emph{1.} Tout diviseur commun $d$ de $n$ et $n+1$ divise aussi leur
différence $(n+1) - n = 1$, donc $d = 1$~: $\gcd(n, n+1) = 1$.

\emph{2.} Une fraction est irréductible exactement lorsque son
numérateur et son dénominateur sont premiers entre eux, ce qui est le
cas pour $n$ et $n + 1$ par le point 1.
\end{solution}
