\section*{Capítulo \ref{ch:g9:fractions} --- Fractions and Powers}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:1}
$\dfrac13 + \dfrac15 = \dfrac{5}{15} + \dfrac{3}{15} = \dfrac{8}{15}$.

$\dfrac72 - \dfrac53 = \dfrac{21}{6} - \dfrac{10}{6} = \dfrac{11}{6}$.

$\dfrac{5}{12} + \dfrac38 = \dfrac{10}{24} + \dfrac{9}{24} =
\dfrac{19}{24}$.

$3 - \dfrac45 = \dfrac{15}{5} - \dfrac45 = \dfrac{11}{5}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:2}
$\dfrac59 \times \dfrac{27}{35} = \dfrac{5 \times 27}{9 \times 35}
= \dfrac{27}{9} \times \dfrac{5}{35} = 3 \times \dfrac17 = \dfrac37$
(simplificar por $9$ y por $5$).

$\dfrac{8}{15} \div \dfrac45 = \dfrac{8}{15} \times \dfrac54
= \dfrac{8 \times 5}{15 \times 4} = \dfrac{40}{60} = \dfrac23$.

$\dfrac23 \times \dfrac34 \times \dfrac45 = \dfrac{2 \times 3 \times 4}
{3 \times 4 \times 5} = \dfrac25$ (los $3$ y $4$ se cancelan).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:3}
$2^5 = 32$; \quad $(-2)^4 = 16$; \quad $-2^4 = -16$; \quad
$4^{-2} = \frac{1}{16}$; \quad
$\left(\frac23\right)^3 = \frac{8}{27}$; \quad $7^0 = 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:4}
$5^3 \times 5^6 = 5^9$; \quad $\dfrac{7^9}{7^5} = 7^4$; \quad
$\left(2^3\right)^4 = 2^{12}$; \quad
$\dfrac{3^2 \times 3^7}{3^5} = 3^{9-5} = 3^4$; \quad
$2^5 \times 4 = 2^5 \times 2^2 = 2^7$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:5}
$45\,000 = 4.5 \times 10^4$; \quad
$0.0072 = 7.2 \times 10^{-3}$; \quad
$302.5 = 3.025 \times 10^2$; \quad
$0.000\,000\,9 = 9 \times 10^{-7}$; \quad
doce millones $= 1.2 \times 10^7$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:6}
$(2 \times 10^7) \times (4.5 \times 10^{-3}) = 9 \times 10^{4}$.

$\dfrac{9 \times 10^5}{3 \times 10^{-2}} = 3 \times 10^{5 - (-2)}
= 3 \times 10^7$.

$(5 \times 10^3)^2 = 25 \times 10^6 = 2.5 \times 10^7$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:7}
El agua añadida representa
$\dfrac34 - \dfrac35 = \dfrac{15}{20} - \dfrac{12}{20} = \dfrac{3}{20}$
del tanque. Entonces $\frac{3}{20}$ del \omterm{def:g2:measure:units}{capacidad} es $30$ litros:
$\frac{1}{20}$ es $10$ litros y \omterm{def:g2:measure:units}{capacidad} es $200$ litros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:8}
Después de Alice: Queda $1 - \frac14 = \frac34$ del pastel. ben come
$\frac13 \times \frac34 = \frac14$, saliendo
$\frac34 - \frac14 = \frac12$. Carla se come \omterm{def:g3:division:half}{medio} de eso, $\frac14$,
dejando $\frac14$ del pastel.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:9}
Hora $= \dfrac{\text{distance}}{\text{speed}} =
\dfrac{1.5 \times 10^{11}}{3 \times 10^8} = 0.5 \times 10^3 = 500$
segundos, es decir,\ $8$ minutos y $20$ segundos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:fractions:10}
Escribe ambos números como \omterm{def:g9:fractions:power}{potestades} con \omterm{def:g8:powers:def}{exponente} $10$:
\[
2^{30} = \left(2^3\right)^{10} = 8^{10},
\qquad
3^{20} = \left(3^2\right)^{10} = 9^{10}.
\]
Desde $8 < 9$, multiplicando diez copias de cada uno: $8^{10} < 9^{10}$, entonces
$2^{30} < 3^{20}$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g9:fractions:1}
\textbf{1.} $\frac14 = 0.25$ (se detiene); $\frac13 = 0.333\ldots$
(bloque $3$); $\frac56 = 0.8333\ldots$ (bloque $3$ después del
$8$); $\frac{3}{11} = 0.272727\ldots$ (bloque $27$).

\textbf{2.} En cada paso de la división por $b$, el \omterm{def:g3:division:remainder}{resto}
es uno de los valores $b$ $0, 1, \dots, b - 1$
(\cref{thm:g6:wholes:division}). Si aparece \omterm{def:g3:division:remainder}{resto} $0$, el
la división se detiene. De lo contrario, después de como máximo los pasos $b$, algunos
\omterm{def:g3:division:remainder}{resto} debe aparecer por segunda vez --- hay más pasos
de lo posible \omterm{def:g3:division:remainder}{restos} --- y a partir de ese momento la división
repite exactamente la secuencia de dígitos que produjo después de la
Primera aparición: los ciclos de escritura decimal son eternos. Detener o
Repito: no existe un tercer comportamiento.

\textbf{3.} $\frac17 = 0.142857\,142857\ldots$: el bloque
$142857$ tiene una longitud $6$. La pregunta 2 prometía una repetición dentro
como máximo $7$ pasos --- aquí el \omterm{def:g3:division:remainder}{restos}
$1, 3, 2, 6, 4, 5$ todos aparecen antes de que regrese $1$: el
Canto más largo posible para una división por $7$.

\textbf{4.} $\frac ab$ se detiene exactamente cuando algunos
$\frac{a \times k}{b \times k}$ tiene \omterm{def:g4:fractions:def}{denominador} $10$, $100$,
$1000, \dots$ --- es decir, cuando el \omterm{def:g4:fractions:def}{denominador} puede ser
multiplicado hasta un \omterm{def:g9:fractions:power}{fuerza} de diez, como $4 \times 25 = 100$ o
$8 \times 125 = 1\,000$. Para $3$ y $6$ esto es inútil: a
\omterm{def:g9:fractions:power}{fuerza} de diez tiene el dígito \omterm{def:g1:addition:def}{suma} $1$, y cada \omterm{def:g5:division:multiple}{múltiple} de $3$ tiene un
dígito \omterm{def:g1:addition:def}{suma} que es un \omterm{def:g5:division:multiple}{múltiple} de $3$ --- entonces no \omterm{def:g5:division:multiple}{múltiple} de $3$
(por lo tanto, ninguno de $6$) es nunca $10$, $100$, $1\,000, \dots$ Para
$11$: dividiendo $10$, $100$, $1\,000$, $10\,000$ por $11$ siempre
deja un \omterm{def:g3:division:remainder}{resto} ($10$, $1$, $10$, $1, \dots$), nunca $0$.
\omterm{def:g4:fractions:def}{Denominadores} que lleguen a un \omterm{def:g9:fractions:power}{fuerza} de diez paradas; todos los demás repiten.

\textbf{5.} $\frac{9}{40}$: $40 \times 25 = 1\,000$, paradas:
$\frac{225}{1000} = 0.225$. $\frac{33}{50}$:
$50 \times 2 = 100$, paradas: $\frac{66}{100} = 0.66$.
$\frac{5}{12}$: $12$ es un \omterm{def:g5:division:multiple}{múltiple} de $3$, se repite
($0.41666\ldots$).

\textbf{6.} $10x = 7.777\ldots$, entonces $10x - x = 7$ (las colas
cancelar perfectamente), $9x = 7$ y $x = \frac79$. Verificación de división:
$7 \div 9 = 0.777\ldots$

\textbf{7.} El bloque tiene dos dígitos, así que desplace $100$:
$100x - x = 72.7272\ldots - 0.7272\ldots = 72$, por lo tanto
$99x = 72$ y $x = \frac{72}{99} = \frac{8}{11}$.

\textbf{8.} $1000x = 583.333\ldots$ y $100x = 58.333\ldots$;
restando, $900x = 525$, entonces
$x = \frac{525}{900} = \frac{7}{12}$ (dividir por $75$). De hecho
$\frac{7}{12} = 0.58333\ldots$

\textbf{9.} $10x - x = 9.999\ldots - 0.999\ldots = 9$, entonces
$9x = 9$ y $x = 1$. No "justo debajo" $1$:
$0.999\ldots$ \emph{is} el número $1$, escrito en un segundo
disfraz. Cualquier número estrictamente inferior a $1$ deja un espacio y
\cref{pb:g6:decimals:1} mostró una brecha que siempre contiene más
números --- mientras que nada cabe entre $0.999\ldots$ y $1$.
Los nueves sin fin son el chocolate \omterm{def:g3:division:remainder}{resto} de
\cref{pb:g6:fractions:1} se redujo por debajo de cada cantidad positiva:
no queda nada.

\textbf{10.} $2.4545\ldots = 2 + \frac{45}{99} = 2 +
\frac{5}{11} = \frac{27}{11}$. y
$0.123123\ldots = \frac{123}{999} = \frac{41}{333}$ (dividir por
$3$).

Diccionario \textbf{11.}: $0.037037\ldots = \frac{37}{999}$.
Desde $999 = 27 \times 37$, esto se simplifica a $\frac{1}{27}$:
el \omterm{def:g9:fractions:fraction}{fracción} $\frac{1}{27}$ canta ``$037$''. Verificación de división:
$1 \div 27 = 0.037037\ldots$

\textbf{12.} $0.0272727\ldots = \frac{1}{10} \times
0.272727\ldots = \frac{1}{10} \times \frac{27}{99}
= \frac{27}{990} = \frac{3}{110}$ (dividir por $9$).

\textbf{13.} Los bloques de \omterm{def:g1:counting:zero}{ceros} crecen sin fin, por lo que no hay arreglos.
El bloque puede repetirse para siempre: es \emph{no} un decimal periódico.
(y nunca se detiene). Por la Parte I, cada \omterm{def:g9:fractions:fraction}{fracción} se detiene o
se repite --- entonces este número no es \omterm{def:g9:fractions:fraction}{fracción} en absoluto: es
irracional, construido por encargo. La superestrella de la irracionalidad,
$\sqrt2$, se desenmascara en \cref{ch:g9:sqrt}.

\textbf{14.} $2^{30} = \left(2^{10}\right)^3 \approx
(1.024)^3 \times 10^9 \approx 1.07 \times 10^9$: un número
ligeramente por encima de $10^9$, por lo tanto con dígitos $10$. (Exactamente:
$2^{30} = 1\,073\,741\,824$.)

\textbf{15.} $0.20262026\ldots = \frac{2026}{9999}$, ya en
términos más bajos (acciones $9999 = 3 \times 3 \times 11 \times 101$
ningún factor con $2026 = 2 \times 1013$). el completado
diccionario: \emph{the \omterm{def:g9:fractions:fraction}{fracciones} are exactly the decimals that
stop or repeat} --- \omterm{def:g4:fractions:def}{denominadores} de decenas de amigos se detienen, todos
otros cantan un bloque; y a la inversa cada canto, \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso} tu
año de graduación, es un \omterm{def:g9:fractions:fraction}{fracción} disfrazado.
\end{solution}