\section*{Capítulo \ref{ch:g9:arith} --- Arithmetic: Divisors and Prime Numbers}

\begin{solution}{exo:g9:arith:1}
\omterm{def:g9:arith:divisor}{Divisores} de $36$: $1, 2, 3, 4, 6, 9, 12, 18, 36$.
\omterm{def:g9:arith:divisor}{Divisores} de $45$: $1, 3, 5, 9, 15, 45$.
\omterm{def:g9:arith:divisor}{Divisores} de $17$: $1$ y $17$ únicamente ($17$ es primo).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:2}
$2\,346$ termina en $6$: \omterm{def:g6:wholes:divisible}{divisible} por $2$, no por $5$. Dígito \omterm{def:g1:addition:def}{suma}
$2 + 3 + 4 + 6 = 15$: \omterm{def:g6:wholes:divisible}{divisible} por $3$, no por $9$. últimos dos dígitos
$46$, y $46 = 4 \times 11 + 2$ no es \omterm{def:g6:wholes:divisible}{divisible} por $4$: $2\,346$ es
no \omterm{def:g6:wholes:divisible}{divisible} por $4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:3}
$72 = 2^3 \times 3^2$; \quad
$150 = 2 \times 3 \times 5^2$; \quad
$210 = 2 \times 3 \times 5 \times 7$; \quad
$121 = 11^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:4}
$101$: prueba los números primos $p$ con $p^2 \leq 101$, es decir$2, 3, 5, 7$. Ninguno
\omterm{def:g9:arith:divisor}{divide} $101$ (\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}, dígito \omterm{def:g1:addition:def}{suma} $2$, no termina en $0/5$,
$101 = 7 \times 14 + 3$): $101$ es primo.

$91 = 7 \times 13$: no primo.

$143 = 11 \times 13$: no primo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:5}
\omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores} común de $48$ y $60$: \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores} de 48 son $1, 2, 3, 4, 6, 8,
12, 16, 24, 48$; \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores} de $60$ son $1, 2, 3, 4, 5, 6, 10, 12, 15, 20,
30, 60$; los más comunes son $1, 2, 3, 4, 6, 12$, por lo que $\gcd(48,60) = 12$.

Por factorización: $48 = 2^4 \times 3$ y $60 = 2^2 \times 3 \times 5$;
primos comunes con \omterm{def:g8:powers:def}{exponentes} más pequeño: $2^2 \times 3 = 12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:6}
$\gcd(255, 154)$:
\begin{align*}
255 &= 154 \times 1 + 101, \\
154 &= 101 \times 1 + 53, \\
101 &= 53 \times 1 + 48, \\
53 &= 48 \times 1 + 5, \\
48 &= 5 \times 9 + 3, \\
5 &= 3 \times 1 + 2, \\
3 &= 2 \times 1 + 1, \\
2 &= 1 \times 2 + 0 .
\end{align*}
Último \omterm{def:g3:division:remainder}{resto} distinto de cero: $\gcd(255, 154) = 1$ (son \omterm{def:g9:arith:gcd}{coprimo}).

$\gcd(1053, 325)$:
\begin{align*}
1053 &= 325 \times 3 + 78, \\
325 &= 78 \times 4 + 13, \\
78 &= 13 \times 6 + 0 .
\end{align*}
$\gcd(1053, 325) = 13$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:7}
Algoritmo euclidiano: $588 = 504 \times 1 + 84$; $504 = 84 \times 6 + 0$:
$\gcd(588, 504) = 84$. entonces
\[
\frac{588}{504} = \frac{588 \div 84}{504 \div 84} = \frac{7}{6},
\]
que es irreductible.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:8}
El número de ramos deberá dividir tanto a $84$ como a $126$; el mas grande
posible es $\gcd(84, 126)$. Factorizaciones: $84 = 2^2 \times 3 \times
7$, $126 = 2 \times 3^2 \times 7$, por lo que el MCD es $2 \times 3 \times 7 =
42$. Puede hacer ramos $42$, cada uno de los cuales contiene
$\frac{84}{42} = 2$ rosas y $\frac{126}{42} = 3$ tulipanes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:9}
Necesitamos el \omterm{def:g9:arith:divisor}{múltiple} menos común. $24 = 2^3 \times 3$ y
$36 = 2^2 \times 3^2$; tomando cada prima con el \emph{más grande}
\omterm{def:g8:powers:def}{exponente}: $\lcm = 2^3 \times 3^2 = 72$. Los ferries salen juntos a continuación.
$72$ minutos después de las 8:00, a las 9:12.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g9:arith:10}
\emph{1.} Cualquier \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisor} común $d$ de $n$ y $n+1$ también \omterm{def:g9:arith:divisor}{divide} sus
\omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencia} $(n+1) - n = 1$, entonces $d = 1$: $\gcd(n, n+1) = 1$.

\emph{2.} A \omterm{def:g9:fractions:fraction}{fracción} es irreducible exactamente cuando es \omterm{def:g4:fractions:def}{numerador} y
\omterm{def:g4:fractions:def}{denominador} son \omterm{def:g9:arith:gcd}{coprimo}, que es el caso de $n$ y $n + 1$ por parte
1.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g9:arith:1}
\textbf{1.} Llene el $3$ y viértalo en el $5$ (contenido
$0/3 \to 3$ en grande). Llene nuevamente el $3$ y viértalo en el
$5$ hasta llenarse: la jarra grande sólo toma $2$ más, quedando
\[
3 - 2 = 1 \text{ L in the small jug.}
\]
Movimientos: llenar $3$; vierta $3 \to 5$; llenar $3$; para $3 \to 5$.

\textbf{2.} Llene el $5$; vierta en el $3$ (deja $2$ en el
grande); vaciar el $3$; vierta el $2$ en el $3$; llenar el $5$;
vierta en el $3$ hasta que esté lleno --- se necesita $1$, dejando
$\mathbf{4}$ L en la jarra grande. Seis movimientos.

\textbf{3.} Todos ellos: $1$ (pregunta 1), $2$ (después de dos movimientos
de la pregunta 2), $3$ y $5$ (rellenos únicos), $4$ (pregunta
2), $6 = 3 + 3$ (una jarra pequeña llena más $3$ vertida en el
grande), $7 = 5 + 2$, $8 = 5 + 3$ (ambos completos). cada cantidad entera
de $1$ a $8$ L se puede medir con el $5$ y el $3$.

\textbf{4.} Inicio: ambas jarras contienen $0$, una \omterm{def:g9:arith:divisor}{múltiple} de $2$.
El llenado establece un contenido en $6$ o $4$: \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}. Al vaciarlo se establece
$0$: \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}. El vertido mueve un poco de agua entre jarras cuyo contenido
eran \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso} y la cantidad vertida es \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencia} de \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso
numeros} (espacio restante o cantidad disponible): todo el contenido permanece
\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso} para siempre. Un objetivo \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño} como $1$ L es inalcanzable.

\textbf{5.} $\gcd(6, 4) = 2$: sólo importes \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso} --- confirmado por
pregunta 4. $\gcd(5, 3) = 1$: todo monto entero está permitido por
la ley, y la pregunta 3 los cumplió todos. El GCD es exactamente
la unidad de medida de las jarras.

\textbf{6.} $91 = 1 \times 65 + 26$; $65 = 2 \times 26 + 13$;
$26 = 2 \times 13 + 0$: $\gcd(91, 65) = 13$. y
$2\,026 = 44 \times 46 + 2$; $46 = 23 \times 2 + 0$:
$\gcd(2\,026, 46) = 2$.

\textbf{7.} Verter $5$ en la jarra $13$ repetidamente: después de dos
rellenos la jarra grande contiene $10$; el tercer relleno solo cabe
$3$, dejando $5 - 3 = 2$ en la jarra pequeña --- el \omterm{def:g3:division:remainder}{resto} de
$13$ por $5$ era $3$, y las cantidades $3$ (espacio) y $2$
(sobrantes) son exactamente los números de Euclides ($13 = 2 \times 5 + 3$,
$5 = 1 \times 3 + 2$). Continuando aparece $3 - 2 = 1$: el
Siguiente \omterm{def:g3:division:remainder}{resto} del algoritmo. La fuente representa la obra de Euclides.
divisiones con agua.

\textbf{8.} $\gcd(13, 5) = 1$, por lo que la ley de la pregunta 5 permite
cada cantidad entera --- y la cascada de la pregunta 7 en realidad
producido $1$ L. Sí.

\textbf{9.} Un \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisor} común de $n$ y $2n + 1$ \omterm{def:g9:arith:divisor}{divide}
$2n + 1 - 2 \times n = 1$: debe ser $1$. Por lo tanto
$\gcd(n, 2n+1) = 1$ siempre.

\textbf{10.} Autobús A: 7:12, 7:24, 7:36, 7:48, 8:00\,\dots; autobús B:
7:18, 7:36, 7:54\,\dots\ Primera salida común: 7:36, después
$36$ minutos --- el primer \omterm{def:g9:arith:divisor}{múltiple} común de $12$ y $18$.
Ley: $36 \times \gcd(12, 18) = 36 \times 6 = 216 = 12 \times
18$. Para $5$ y $3$: primer \omterm{def:g9:arith:divisor}{múltiple} $15$ común, y
$15 \times \gcd(5,3) = 15 \times 1 = 15 = 5 \times 3$.

\textbf{11.} Con un ciclo de $17$ años: la siguiente coincidencia es
el primer \omterm{def:g9:arith:divisor}{múltiple} común de $17$ y $4$; desde
$\gcd(17, 4) = 1$, es decir $17 \times 4 = 68$ años --- el
las cigarras alcanzan el pico una vez cada cuatro apariciones. con un
Ciclo de año $16$: $16$ es un \omterm{def:g9:arith:divisor}{múltiple} de $4$, por lo que \emph{cada}
El surgimiento alcanza su punto máximo. La duración de un ciclo principal no comparte ningún factor
con cualquier ciclo depredador más corto, llevando las coincidencias tan lejos
lo más apartado posible: la aritmética como camuflaje.

\textbf{12.} Cuatro opciones de \omterm{def:g8:powers:def}{exponente} para $2$, tres para $3$,
dos para $5$: $4 \times 3 \times 2 = 24$ \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores}.

\textbf{13.} Si $m = 2^{a} \times 3^{b} \times \cdots$, entonces
$m^2 = 2^{2a} \times 3^{2b} \times \cdots$: cada \omterm{def:g8:powers:def}{exponente} es
duplicado, por lo tanto \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}. En $360 = 2^3 \times 3^2 \times 5$, el
\omterm{def:g8:powers:def}{exponentes} de $2$ y de $5$ son \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}: $360$ no es un perfecto
cuadrado.

\textbf{14.} Un \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisor} es su propio socio exactamente cuando
$d = \frac nd$, es decir\ $n = d^2$: sólo los cuadrados tienen tal
medio \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisor}. Para todos los demás $n$, el \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores} se divide en
pares, un recuento \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}. Entonces: \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{número impar} de \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores}
$\Leftrightarrow$ cuadrado perfecto. Comprobar: $36$ tiene \omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores}
$1, 2, 3, 4, 6, 9, 12, 18, 36$ --- nueve de ellos, \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}, y
$36 = 6^2$; mientras que $360$ tiene $24$ (pregunta 12), \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}, y es
sin cuadrado (pregunta 13).

\textbf{15.} El casillero $n$ lo cambia una vez cada estudiante $k$
cuyo número \omterm{def:g9:arith:divisor}{divide} $n$: en total, tantas veces como $n$ tenga
\omterm{def:g9:arith:divisor}{divisores}. Un casillero termina \emph{abierto} cuando se alterna un \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{impar
numero} de veces --- por la pregunta 14, exactamente cuando $n$ es un
cuadrado perfecto. Casilleros abiertos: $1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64,
81, 100$ --- diez de ellos.
\end{solution}