\section*{Capítulo \ref{ch:b1:logic} --- Lógica, Conjuntos e Mapas}

\begin{solution}{exo:b1:logic:1}
Negações, empurrando $\lnot $ através de cada quantificador
(\cref{prop:b1:logic:negquant}) e usando $\lnot(P \implies Q) \iff
P \land \lnot Q $:
\begin{enumerate}
  \item $\exists x \in \R,\ \forall y \in \R,\ x + y \leq 0$;
  \item $\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ xy \neq 0$;
  \item $\exists \varepsilon > 0,\ \forall \delta > 0,\ \exists x \in
        \R,\ \abs{x} \leq \delta \text{ and } \abs{f(x)} >
        \varepsilon $.
\end{enumerate}
\omterm{def:b1:logic:statement}{Declaração} (1) é verdadeiro: dado $ x $, pegar $ y = -x + 1$; então $ x + y = 1 >
0$. \omterm{def:b1:logic:statement}{Declaração} (2) é verdade: $ x = 0$ satisfaz $ xy = 0$ para todos $ y $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:2}
Tabela verdade, escrevendo V/F para os quatro casos $(P, Q)$:
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c|c|c|c}
$ P $ & $ Q $ & $ P \implies Q $ & $\lnot(P \implies Q)$ & $\lnot Q $ &
$ P \land \lnot Q $ \\
\hline
T & T & T & F & F & F \\
T & F & F & T & T & T \\
F & T & T & F & F & F \\
F & F & T & F & T & F \\
\end{tabular}
\end{center}
Colunas $4$ e $6$ coincidem, provando a equivalência. A negação de
``se uma função é diferenciável então ela é contínua'' é portanto:
``existe uma função que é diferenciável e não contínua''
(um falso \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração}, como acontece: a implicação original é verdadeira,
veja \cref{ch:b1:derivative}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:3}
\emph{Contraposição.} Assumir $ x < 1$. Então $ x^3 < 1$ (o cubo
função está aumentando) e $ x < 1$, então $ x^3 + x < 2$. Isto prova o
contrapositivo, daí o \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração}.

\emph{Contradição.} Suponha $ a > 0$ é o menor estritamente positivo
real. Então $ a/2$ é estritamente positivo e $ a/2 < a $ (desde $ a > 0$),
contradizendo a minimalidade. Portanto, não existe tal $ a $ existe.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:4}
\begin{enumerate}
  \item Caso básico $ n = 0$: $2^0 = 1 = 2^1 - 1$. Passo: assumindo o
        identidade para $ n $,
        \[
        \sum_{k=0}^{n+1} 2^k = (2^{n+1} - 1) + 2^{n+1}
        = 2 \cdot 2^{n+1} - 1 = 2^{n+2} - 1 .
        \]
  \item Caso básico $ n = 0$: $4^0 + 5 = 6 = 3 \times 2$. Etapa: se
        $4^n + 5 = 3m $, então
        \[
        4^{n+1} + 5 = 4(4^n + 5) - 15 = 3(4m - 5),
        \]
        divisível por $3$.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:5}
O passo indutivo assume silenciosamente que os dois grupos (``o primeiro
$ n $'' e ``o último $ n $'') se sobrepõem, de modo que os lápis compartilhados carreguem
a cor de um grupo para o outro. Para $ n + 1 = 2$ os dois grupos
são $\{$ primeiro lápis $\}$ e $\{$ segundo lápis $\}$: eles são disjuntos,
e a discussão é interrompida. Então $ P(1) \implies P(2)$ nunca foi provado e
a indução entra em colapso --- embora $ P(n) \implies P(n+1)$ é
válido para cada $ n \geq 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:6}
\begin{enumerate}
  \item $ x \in A \setminus B \iff x \in A \land x \notin B \iff x \in
        A \land x \in \overline{B} \iff x \in A \cap \overline{B}$.
  \item Usando (1) e distributividade
        (\cref{prop:b1:logic:setalgebra}):
        $(A \cup B) \cap \overline{C} = (A \cap \overline{C}) \cup
        (B \cap \overline{C})$.
  \item Suponha $ A \subseteq B $. Então $ A \cup B \subseteq B $ (ambos
        pedaços estão dentro $ B $) e $ B \subseteq A \cup B $ sempre, então
        $ A \cup B = B $. Suponha $ A \cup B = B $: então $ A \cap B
        \subseteq A $ sempre, e $ A \subseteq A \cup B = B $ dá
        $ A \subseteq A \cap B $, então $ A \cap B = A $. Suponha $ A \cap B =
        A $: então $ A = A \cap B \subseteq B $. As três condições são
        portanto equivalente (provamos um ciclo de implicações).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:7}
\begin{enumerate}
  \item $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} ($ n + 1 = m + 1 \implies n = m $) mas não
        \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}: $0$ não tem \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem} em $\N $.
  \item $ g $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}: $ n \mapsto n - 1$ é um inverso bilateral em
        $\Z $.
  \item $ h $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}: $\frac{x+1}{x-1} = \frac{x'+1}{x'-1}$ dá
        $(x+1)(x'-1) = (x'+1)(x-1)$, ou seja\ $ xx' - x + x' - 1 = xx' -
        x' + x - 1$, então $2x' = 2x $. Não é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} para $\R $:
        resolvendo $ y = \frac{x+1}{x-1}$ dá $ x(y - 1) = y + 1$, que
        não tem solução quando $ y = 1$ (a equação diz $0 = 2$).
        Com contradomínio $\R \setminus \{1\}$, o mesmo cálculo dá
        o único \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem} $ x = \frac{y+1}{y-1}$, então
        $ h \colon \R \setminus \{1\} \to \R \setminus \{1\}$ é
        \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} e $ h^{-1}(y) = \frac{y+1}{y-1} = h(y)$: $ h $ é o seu
        próprio inverso.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:8}
\begin{enumerate}
  \item $ x \in f^{-1}(B \cap B') \iff f(x) \in B \cap B' \iff f(x) \in
        B \land f(x) \in B' \iff x \in f^{-1}(B) \cap f^{-1}(B')$.
        Para imagens: $ y \in f(A \cup A')$ se $ y = f(x)$ para alguns $ x $
        em $ A $ ou em $ A'$, se $ y \in f(A)$ ou $ y \in f(A')$.
  \item Se $ y \in f(A \cap A')$, então $ y = f(x)$ com $ x \in A $ e
        $ x \in A'$, então $ y \in f(A)$ e $ y \in f(A')$. Rigor:
        pegue $ f \colon \R \to \R $, $ x \mapsto x^2$, $ A = \{-1\}$,
        $ A' = \{1\}$: então $ f(A \cap A') = f(\emptyset) = \emptyset $
        mas $ f(A) \cap f(A') = \{1\}$.
  \item ($\Leftarrow $) Com $ A = \{x\}$, $ A' = \{x'\}$ para $ x \neq
        x'$: se $ f(x) = f(x')$, então $ f(A) \cap f(A') = \{f(x)\}$
        enquanto $ f(A \cap A') = \emptyset $, contradizendo o suposto
        igualdade; então $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}. ($\Rightarrow $) Deixar $ f $ ser
        \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} e $ y \in f(A) \cap f(A')$: $ y = f(x) = f(x')$ com
        $ x \in A $, $ x' \in A'$; injetividade dá $ x = x' \in A \cap
        A'$, então $ y \in f(A \cap A')$. Com (2), a igualdade é válida.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:9}
$ g \circ f = \mathrm{id}_E $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} e \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}, então por
\cref{prop:b1:logic:comp}~(2), $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} e $ g $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}.
Exemplo: $ E = \N $, $ F = \Z $, $ f $ a inclusão $ n \mapsto n $, e
$ g \colon \Z \to \N $, $ g(n) = n $ para $ n \geq 0$ e $ g(n) = 0$ para
$ n < 0$. Então $ g(f(n)) = n $ para todos $ n \in \N $, mas $ f $ não é
\omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} e $ g $ não é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:10}
$ x^2 - y^2 = x - y \iff (x - y)(x + y) = x - y \iff (x - y)(x + y - 1)
= 0 \iff y = x $ ou $ y = 1 - x $. \emph{Reflexivo:} $ y = x $ funciona.
\emph{Simétrico:} a condição ``$ y = x $ ou $ y = 1 - x $'' é
simétrico em $ x $ e $ y $ (se $ y = 1 - x $ então $ x = 1 - y $).
\emph{Transitivo:} suponha $ x \mathbin{\mathcal{R}} y $ e $ y
\mathbin{\mathcal{R}} z $; passando pelos quatro casos, $ z $ é igual $ x $
ou $1 - x $ cada vez (por exemplo,\ $ y = 1 - x $ e $ z = 1 - y $ dar $ z = x $).
Então $\mathcal{R}$ é um \omterm{def:b1:logic:equiv}{relação de equivalência} e $\mathrm{cl}(x) =
\{x,\, 1 - x\}$. Esta classe tem um elemento exatamente quando $ x = 1 - x $,
ou seja,\ para $ x = \frac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:11}
Deixar $ f \colon E \to \mathcal{P}(E)$ seja qualquer \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} e \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}
$ D = \{x \in E : x \notin f(x)\} \in \mathcal{P}(E)$. Suponha $ D =
f(a)$ para alguns $ a \in E $. Se $ a \in D $, então por definição de $ D $,
$ a \notin f(a) = D $: contradição. Se $ a \notin D $, então $ a \notin
f(a)$, então por definição de $ D $, $ a \in D $: contradição. Por isso $ D $ é
não na imagem de $ f $, e $ f $ não é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}. (Em particular não
\omterm{def:b1:logic:sets}{definir} está em bijeção com seu \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto de energia}: existem ``mais'' subconjuntos de
$\N $ do que números inteiros.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:12}
\begin{enumerate}
  \item ($\Rightarrow $) Deixar $ f $ ser \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} e $\Phi(B) =
        \Phi(B')$. Para $ y \in B $, escolha $ x $ com $ f(x) = y $; então $ x
        \in f^{-1}(B) = f^{-1}(B')$, então $ y = f(x) \in B'$. Por isso $ B
        \subseteq B'$ e simetricamente $ B' \subseteq B $: $\Phi $ é
        \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}. ($\Leftarrow $) Se $ f $ não é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}, escolha $ y_0
        \in F $ fora da imagem; então $ f^{-1}(\{y_0\}) = \emptyset =
        f^{-1}(\emptyset)$ com $\{y_0\} \neq \emptyset $, então $\Phi $ é
        não \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}.
  \item ($\Rightarrow $) Deixar $ f $ ser \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} e $ A \subseteq E $. \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir}
        $ B = f(A)$; então $ f^{-1}(B) = \{x : f(x) \in f(A)\}$ e
        injetividade dá $ f(x) \in f(A) \iff x \in A $, então $\Phi(B) =
        A $: $\Phi $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}. ($\Leftarrow $) Se $ f $ não é
        \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}, pegar $ x \neq x'$ com $ f(x) = f(x')$. Todo
        \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem} \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ f^{-1}(B)$ contém $ x $ se e somente se for
        contém $ x'$; por isso $\{x\}$ não é da forma $\Phi(B)$, e
        $\Phi $ não é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:logic:1}
\textbf{1.} \emph{Reflexivo:} $\mathrm{id}_E $ é uma bijeção de $ E $
sobre si mesmo. \emph{Simétrico:} se $ f \colon E \to F $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo},
\cref{thm:b1:logic:inverse} fornece $ f^{-1} \colon F \to E $, em si
\omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}. \emph{Transitivo:} se $ f \colon E \to F $ e $ g \colon F
\to G $ são bijeções, \cref{prop:b1:logic:comp}~(1) diz $ g \circ f
\colon E \to G $ é uma bijeção. (Isto é apenas "como" um equivalência
relação: a coleção de todos conjuntos não é em si um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}, pelo
paradoxos que \cref{exo:b1:logic:11} dicas sobre; as três propriedades
são o que importa.)

\textbf{2.} Se $ f \colon E \to F $ e $ g \colon F \to G $ são
\omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}, $ g \circ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} por \cref{prop:b1:logic:comp}~(1):
$ E \preceq G $. Para o segundo ponto, corestrict $ f $ à sua imagem: o
\omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\tilde f \colon E \to f(E)$, $ x \mapsto f(x)$, é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} por
construção de $ f(E)$ e \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} porque $ f $ é, portanto \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}:
$ E \approx f(E)$.

\textbf{3.} ($\Rightarrow $) Deixar $ f \colon E \to F $ ser \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} e
consertar $ a \in E $ ($ E \neq \emptyset $). \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $ s \colon F \to E $ por:
$ s(y)$ é o único $ x $ com $ f(x) = y $ quando $ y \in f(E)$
(singularidade por injetividade), e $ s(y) = a $ de outra forma. Para cada $ x
\in E $, $ s(f(x)) = x $, então cada $ x $ é alcançado: $ s $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}.
($\Leftarrow $) Deixar $ s \colon F \to E $ ser \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}. Para cada $ x \in
E $ escolha um $ y_x \in F $ com $ s(y_x) = x $ e \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ u(x) = y_x $. Se
$ u(x) = u(x')$ então $ x = s(u(x)) = s(u(x')) = x'$: $ u \colon E \to F $
é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}.

\textbf{4.} $ n \mapsto n + 1$ \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} $\N $ em $\N^*$, é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}
($ n + 1 = m + 1 \implies n = m $) e \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo} (todo $ m \geq 1$ é
$(m - 1) + 1$ com $ m - 1 \in \N $). Para $\sigma $: isto \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} mesmo
números $0, 2, 4, \dots $ para $0, 1, 2, \dots $ e números ímpares $1, 3,
5, \dots $ para $-1, -2, -3, \dots $ Injetividade: os insumos pares chegam
$\N $ ($\sigma(n) = n/2 \geq 0$) e as entradas ímpares caem no
inteiros estritamente negativos ($\sigma(n) = -(n+1)/2 \leq -1$), então um
a colisão deve acontecer dentro de uma classe de paridade, onde $\sigma $ é
estritamente monotônico ($ n/2 = m/2$ ou $(n+1)/2 = (m+1)/2$ forças $ n =
m $). Sobrejetividade: $ k \geq 0$ é $\sigma(2k)$; $ k \leq -1$ é
$\sigma(-2k - 1)$ com $-2k - 1 \geq 1$ chance. Então $\N \approx \N^*$ e
$\N \approx \Z $.

\textbf{5.} $ C_0 = E \setminus g(F) \subseteq C $, então $ x \notin C $
implica $ x \notin C_0$, ou seja\ $ x \in g(F)$: alguns $ y \in F $ satisfaz
$ g(y) = x $. Se também $ g(y') = x $, injetividade de $ g $ dá $ y' = y $.
Daí a segunda cláusula da definição de $ h $ escolhe um único,
elemento bem definido $ g^{-1}(x)$.

\textbf{6.} Imagens diretas transitam com sindicatos
(\cref{exo:b1:logic:8}~(1), aplicado a $ f $ então para $ g $):
\[
g\bigl(f(C)\bigr)
= g\Bigl(f\Bigl(\bigcup_{n \in \N} C_n\Bigr)\Bigr)
= \bigcup_{n \in \N} g\bigl(f(C_n)\bigr)
= \bigcup_{n \in \N} C_{n+1}
= \bigcup_{n \geq 1} C_n \subseteq C .
\]

\textbf{7.} Deixar $ x \neq x'$ em $ E $. Se ambos estiverem em $ C $, então $ h(x) =
f(x) \neq f(x') = h(x')$ por injetividade de $ f $. Se nenhum deles estiver em
$ C $, então $ g(h(x)) = x \neq x' = g(h(x'))$, então $ h(x) \neq h(x')$. Se
$ x \in C $ e $ x' \notin C $ (o caso misto, até a troca de nomes):
suponha $ h(x) = h(x')$, ou seja\ $ f(x) = g^{-1}(x')$. Candidatura $ g $:
$ x' = g(f(x)) \in g(f(C))$, e a questão 6 dá $ x' \in C $ ---
contradição. Então $ h(x) \neq h(x')$ em todos os casos: $ h $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}.

\textbf{8.} Deixar $ y \in F $. \emph{Caso 1: $ g(y) \notin C $.} Então
$ h(g(y)) = g^{-1}(g(y)) = y $: o elemento $ g(y)$ é um \omterm{def:b1:logic:map}{pré-imagem}.
\emph{Caso 2: $ g(y) \in C $}, dizer $ g(y) \in C_n $. Desde $ g(y) \in
g(F)$, temos $ g(y) \notin C_0 = E \setminus g(F)$, então $ n \geq 1$
e $ g(y) \in C_n = g(f(C_{n-1}))$: há $ x \in C_{n-1}$ com
$ g(y) = g(f(x))$. Injetividade de $ g $ dá $ y = f(x)$, e $ x \in
C_{n-1} \subseteq C $, então $ h(x) = f(x) = y $. Em ambos os casos $ y $ é
alcançado: $ h $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}, por isso \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}.

\textbf{9.} Se $ E \preceq F $ e $ F \preceq E $, escolha injeções $ f
\colon E \to F $ e $ g \colon F \to E $; questões 5 a 8 construir um
bijeção $ h \colon E \to F $, então $ E \approx F $. O \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} é
não trivial porque as duas injeções administradas não estão relacionadas --- nem
precisa ser \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}, e sem mistura de fórmulas $ f $ e $ g $ define ingenuamente
um \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}: todo o conteúdo é o partição de $ E $ para a região $ C $
(onde se copia $ f $) e seu complemento (onde se executa $ g $
para trás).

\textbf{10.} (a) A inclusão $\intoo01 \to \intcc01$ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo};
e $ x \mapsto \frac{x + 1}3$ \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} $\intcc01$ injetivamente em
$\intcc{\frac13}{\frac23} \subseteq \intoo01$ (está afim com
inclinação diferente de zero). Pela pergunta 9, $\intcc01 \approx \intoo01$ --- um
bijeção que é bastante desagradável de escrever explicitamente.
(b) \emph{Injetividade.} Suponha $2^p(2q + 1) = 2^{p'}(2q' + 1)$ com,
diga, $ p \leq p'$. Dividindo por $2^p $: $2q + 1 = 2^{p' - p}(2q' + 1)$.
Se $ p' > p $ o lado direito é par e o lado esquerdo ímpar ---
impossível; então $ p = p'$, então $2q + 1 = 2q' + 1$ e $ q = q'$.
\emph{Surjetividade.} Mostramos por indução forte que todo número inteiro
$ m \geq 1$ é da forma $2^p(2q + 1)$. Para $ m = 1$: $ p = q = 0$.
Deixar $ m \geq 1$ e assuma a afirmação para todos os inteiros de
$\intint1m $. Se $ m + 1$ é estranho, $ m + 1 = 2q + 1$ com $ p = 0$. Se
$ m + 1$ é par, $ m + 1 = 2m'$ com $1 \leq m' \leq m $; por
hipótese $ m' = 2^p(2q + 1)$, então $ m + 1 = 2^{p+1}(2q + 1)$. Por isso
$\varphi(p, q) = 2^p(2q + 1) - 1$ atinge todos $ n \in \N $, e
$\varphi $ é uma bijeção $\N \times \N \to \N $.

\textbf{11.} Desde $ A $ é infinito, $ A \setminus \{\varphi(0), \dots,
\varphi(n - 1)\}$ nunca está vazio, e a propriedade de menor elemento de
$\N $ (usado para provar \cref{thm:b1:logic:induction}) faz o
definição recursiva legítima. \emph{Aumentando estritamente:}
$\varphi(n + 1)$ pertence a $ A \setminus \{\varphi(0), \dots,
\varphi(n)\} \subseteq A \setminus \{\varphi(0), \dots, \varphi(n -
1)\}$, cujo mínimo é $\varphi(n)$; então $\varphi(n + 1) \geq
\varphi(n)$, e a igualdade é excluída, de onde $\varphi(n+1) >
\varphi(n)$. \emph{$\varphi(n) \geq n $:} por indução, $\varphi(0)
\geq 0$, e $\varphi(n + 1) \geq \varphi(n) + 1 \geq n + 1$.
\emph{Injetividade} decorre da monotonicidade estrita.
\emph{Surjetividade em $ A $:} suponha que algum $ a \in A $ nunca é
alcançado. Desde $\varphi(a + 1) \geq a + 1 > a $, o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de $ n $ com
$\varphi(n) > a $ não está vazio; deixar $ n $ seja o seu menor elemento. Para cada
$ k < n $, $\varphi(k) \leq a $, por isso $\varphi(k) < a $ ($ a $ não é
alcançado). Então $ a $ reside em $ A \setminus \{\varphi(0), \dots,
\varphi(n - 1)\}$ e $ a < \varphi(n)$, contradizendo a minimalidade
definindo $\varphi(n)$. Então $\varphi $ é uma bijeção $\N \to A $, e
$ A $ é contável.

\textbf{12.} Deixar $ E \preceq \N $ através de uma injeção $ f $; então $ E \approx
f(E)$ (questão 2). Se $ f(E)$ é finito, $ E $ é finito; se $ f(E)$ é
infinito, a questão 11 dá $ f(E) \approx \N $, então $ E \approx \N $ por
transitividade (questão 1). Inversamente finito conjuntos e conjuntos contáveis
obviamente injetar em $\N $. O atalho: $ E \preceq \N $ e $\N
\preceq E $ dar $ E \approx \N $ diretamente por
Cantor--Schröder - Bernstein --- nenhum argumento de enumeração é necessário.

\textbf{13.} Deixar $ f \colon E \to \N $ e $ g \colon F \to \N $ ser
injeções. Então $(x, y) \mapsto \varphi\bigl(f(x), g(y)\bigr)$ é um
injeção $ E \times F \to \N $: se as imagens coincidem, injetividade de
$\varphi $ (questão 10) dá $ f(x) = f(x')$ e $ g(y) = g(y')$,
então $ x = x'$, $ y = y'$. Para $\Z \times \N^*$: ambos os fatores são
contável (questão 4), então $\Z \times \N^* \preceq \N $; é
infinito (contém $\{0\} \times \N^*$), portanto contável por
questão 12.

\textbf{14.} Todo racional $ r $ tem uma representação única $ r =
p/q $ com $ p \in \Z $, $ q \in \N^*$ e a fração em termos mais baixos
(a singularidade é comprovada em \cref{ch:b1:arith}; para $ r = 0$ pegar
$0/1$). O \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $ r \mapsto (p, q)$ é então \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}: o par
determina $ r = p/q $. Por isso $\Q \preceq \Z \times \N^* \preceq \N $
pela pergunta 13. Desde $\N \subseteq \Q $ dá $\N \preceq \Q $,
questão 12 (ou Cantor--Schröder - Bernstein diretamente) mostra $\Q
\approx \N $: os racionais são contáveis.

\textbf{15.} Para cada $ n $ consertar uma injeção $ f_n \colon E_n \to \N $.
Para $ x \in \bigcup_n E_n $, deixar $ n(x)$ seja o \emph{ao menos} $ n $ com
$ x \in E_n $ e \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ u(x) = \varphi\bigl(n(x), f_{n(x)}(x)\bigr)
\in \N $. Se $ u(x) = u(x')$, injetividade de $\varphi $ dá $ n(x) =
n(x') = n $ e $ f_n(x) = f_n(x')$, por isso $ x = x'$ por injetividade de
$ f_n $. Então o sindicato injeta $\N $: é no máximo contável.

\textbf{16.} Deixar $\Psi(F) = \sum_{i \in F} 2^i $ para $ F \subseteq \N $
finito ($\Psi(\emptyset) = 0$). Suponha $ F \neq F'$ e deixe $ m $ ser
o maior elemento em que eles diferem, digamos $ m \in F \setminus
F'$ (troque os nomes se necessário). Elementos $> m $ pertencem a ambos ou
nenhum deles, portanto contribuem igualmente para ambas as somas; comparando o
contribuições de elementos $\leq m $:
\[
\sum_{i \in F,\, i \leq m} 2^i \geq 2^m
> 2^m - 1 = \sum_{k=0}^{m-1} 2^k
\geq \sum_{i \in F',\, i \leq m} 2^i ,
\]
usando a soma geométrica de \cref{exo:b1:logic:4}. Por isso $\Psi(F)
\neq \Psi(F')$: $\Psi $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} e o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de subconjuntos finitos
de $\N $ é no máximo contável; é infinito (contém tudo
singletons), portanto contável.

\textbf{17.} Enviar $ A \subseteq \N $ ao seu indicador $\mathbf 1_A
\colon \N \to \{0,1\}$, $\mathbf 1_A(n) = 1$ se $ n \in A $ e $0$
de outra forma; enviar $ u \in \{0,1\}^{\N}$ para $ A_u = \{n \in \N : u(n) =
1\}$. Os dois \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} são mutuamente inversos: $ A_{\mathbf 1_A} = A $ e
$\mathbf 1_{A_u} = u $ (verifique o valor em cada $ n $). Por
\cref{thm:b1:logic:inverse}, cada um é uma bijeção: $\mathcal{P}(\N)
\approx \{0,1\}^{\N}$.

\textbf{18.} Para cada $ n $, $ d(n) = 1 - \Phi(n)(n) \neq \Phi(n)(n)$,
então as sequências $ d $ e $\Phi(n)$ diferem no índice $ n $: $ d \neq
\Phi(n)$. Portanto não $\Phi $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}, e pela questão 3 há
sem injeção $\{0,1\}^{\N} \to \N $ qualquer: $\{0,1\}^{\N}$ não está em
mais contável. Através do dicionário da questão 17, um \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\Phi
\colon \N \to \{0,1\}^{\N}$ é um \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $ f \colon \N \to
\mathcal{P}(\N)$, e $ d $ corresponde ao \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ D = \{n : n
\notin f(n)\}$ (de fato $ d(n) = 1 \iff \Phi(n)(n) = 0 \iff n \notin
f(n)$): o argumento diagonal \emph{é} A prova de Cantor
\cref{exo:b1:logic:11} para $ E = \N $.

\textbf{19.} Escrever $ x_n = 0.d_1(n)\,d_2(n)\,d_3(n)\dots $ no devido
formar e \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\delta_n = 5$ se $ d_n(n) \neq 5$, $\delta_n = 6$
se $ d_n(n) = 5$, então $ x = 0.\delta_1\delta_2\delta_3\dots $ Isto
expansão usa apenas os dígitos $5$ e $6$, então não termina em
tudo $9$ s: é a expansão adequada de um real $ x \in \intco01$.
Para cada $ n $, o $ n $-ésimos dígitos de $ x $ e $ x_n $ diferir
($\delta_n \neq d_n(n)$ por construção); desde expansões adequadas
são únicos, $ x \neq x_n $. Assim, nenhuma sequência se esgota $\intco01$: por
pergunta 3 novamente, $\intco01$ não é no máximo contável.

\textbf{20.} $\intco01 \subseteq \R $, então uma injeção $\R \to \N $
restringiria a um em $\intco01$, contrariando a questão 19:
$\R $ é incontável. Se $\R \setminus \Q $ eram no máximo contáveis,
então $\R = \Q \cup (\R \setminus \Q)$ seria uma união de dois em
mais conjuntos contáveis, portanto, no máximo contável pela questão 15 (considere
$ E_0 = \Q $, $ E_n = \R \setminus \Q $ para $ n \geq 1$) ---
contradição. Portanto, os irracionais são incontáveis. Precisamente:
dentro $\R $, os racionais formam um \omterm{pb:b1:logic:1}{conjunto contável} enquanto seu
o complemento é incontável; nenhuma bijeção pode corresponder $\R
\setminus \Q $ com $\Q $ --- existem estritamente “mais” irracionais
do que os racionais, embora ambos sejam infinitos e densos.

\textbf{21.} $ p/q $ (com $ q \neq 0$) é uma raiz de $ qX - p $, um
polinômio diferente de zero com coeficientes inteiros. $\sqrt 2$ é uma raiz
de $ X^2 - 2$. Para $ x = \sqrt 2 + \sqrt 3$: $ x^2 = 5 + 2\sqrt 6$, então
$ x^2 - 5 = 2\sqrt 6$ e $(x^2 - 5)^2 = 24$, ou seja\
\[
x^4 - 10x^2 + 1 = 0 :
\]
$\sqrt 2 + \sqrt 3$ é uma raiz de $ X^4 - 10X^2 + 1$.

\textbf{22.} \omterm{def:b1:logic:map}{Mapa} $ P = a_0 + a_1X + \dots + a_nX^n $ (grau $\leq n $,
coeficientes inteiros) para $(a_0, \dots, a_n) \in \Z^{n+1}$: isso é
\omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}, uma vez que um polinômio é determinado por seus coeficientes. Por
indução ligada $ n $: $\Z^1 = \Z $ é contável (questão 4), e
$\Z^{n+2} \approx \Z^{n+1} \times \Z $ é no máximo contável por
questão 13. Então cada \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de polinômios inteiros de grau limitado é
no máximo contável; é infinito (contém as constantes), portanto
contável pela questão 12.

\textbf{23.} O \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de todos os polinômios inteiros é $\bigcup_{n \in
\N} \{P : \deg P \leq n,\ P \text{ has integer coefficients}\}$, um
união contável de conjuntos contáveis: no máximo contável por
questão 15, infinita, portanto contável.

\textbf{24.} Para cada polinômio inteiro diferente de zero $ P $, a raiz \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}
$ R_P = \{x \in \R : P(x) = 0\}$ é finito (no máximo $\deg P $
elementos, admitidos). Na questão 23, os polinômios inteiros diferentes de zero
pode ser enumerado $ P_0, P_1, P_2, \dots $; então $\mathcal{A} =
\bigcup_{n \in \N} R_{P_n}$ é uma união contável de finitos (portanto
no máximo contável) conjuntos: no máximo contável pela questão 15. É
contém $\Q $ (questão 21), então é infinito: $\mathcal{A}$ é
contável.

\textbf{25.} Se $\R \setminus \mathcal{A}$ eram no máximo contáveis,
$\R = \mathcal{A} \cup (\R \setminus \mathcal{A})$ seria no máximo
contável (questão 15), contradizendo a questão 20. Portanto
números transcendentais existem e até formam um incontável \omterm{def:b1:logic:sets}{definir},
enquanto o números \omterm{pb:b1:logic:1}{algébricos} --- que inclui todos os números construídos
de inteiros por radicais --- formam um mero esqueleto contável
dentro $\R $. Resumo da arquitetura: questões 1--3 \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} até o
linguagem de comparação; Cantor--Schröder - Bernstein (perguntas
5-9) vamos provar a equipotência por meio de duas injeções fáceis em vez de
uma bijeção inteligente e foi usada para $\intcc01 \approx \intoo01$,
para $\Q $ e ao longo da Parte V; a bijeção de emparelhamento (questão
10) produtos motorizados e sindicatos contáveis (questões 13, 15),
que por sua vez alimentou $\Q $, os polinômios inteiros e
$\mathcal{A}$; o argumento diagonal (questões 18--19) forneceu
a única desigualdade estrita $\N \prec \R $ isso faz toda a história
não trivial. A conclusão de Cantor é filosoficamente surpreendente: a
prova não exibe número \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendental} em absoluto, mas mostra que em
a sensação de equipotência \emph{quase todos} número real é
\omterm{pb:b1:logic:1}{transcendental}. Nomeando um \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendental} específico --- $\pi $ ou
$\eu$ --- exigiu matemática totalmente diferente e décadas a mais
trabalho.
\end{solution}
