\section*{Capítulo \ref{ch:b1:structures} --- Estruturas Algébricas}

\begin{solution}{exo:b1:structures:1}
\emph{Estabilidade:} $x * y = 1 \iff x + y - xy = 1 \iff (1-x)(1-y) = 0$,
impossível para $ x, y \neq 1$. Na verdade, a identidade chave é
\[
1 - x * y = (1 - x)(1 - y):
\]
o \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\varphi(x) = 1 - x $ envia $(E, *)$ para $(\R^*, \times)$ com
$\varphi(x * y) = \varphi(x)\varphi(y)$ --- um \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo} \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo}. Todos
axiomas agora transportam: associatividade e comutatividade decorrem de
aqueles de $\times $; a identidade é $\varphi^{-1}(1) = 0$ (verificar: $ x *
0 = x $); o inverso de $ x $ é $\varphi^{-1}\bigl((1-x)^{-1}\bigr) =
1 - \frac{1}{1-x} = \frac{x}{x - 1}$ (que é $\neq 1$). Então $(E, *)$
é um \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} \omterm{def:b1:structures:group}{abeliano}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:2}
\begin{enumerate}
  \item Sim: o produto dos positivos é positivo, identidade $1$, inverso
        $\frac 1x $, associatividade herdada de $\R^*$.
  \item Não: não estável ($1 + 1 = 2 \notin \{-1,0,1\}$).
  \item Sim: o exemplo padrão.
  \item Não: não estável (estranho $+$ chance $=$ mesmo) e sem identidade ($0$ é
        mesmo).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:3}
Escrever $\mathrm{id}$, as transposições $\tau_{12}, \tau_{13},
\tau_{23}$ (trocando os dois pontos nomeados), e os ciclos $ c =
(1\,2\,3)$ (ou seja,\ $1 \mapsto 2 \mapsto 3 \mapsto 1$) e $ c^2 =
(1\,3\,2)$. A mesa de $\sigma\rho $ (linha $\sigma $, coluna $\rho $,
aplicar $\rho $ primeiro):
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{c|cccccc}
$\sigma\backslash\rho $ & $\mathrm{id}$ & $ c $ & $ c^2$ & $\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$ & $\tau_{23}$ \\
\hline
$\mathrm{id}$ & $\mathrm{id}$ & $ c $ & $ c^2$ & $\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$ & $\tau_{23}$ \\
$ c $ & $ c $ & $ c^2$ & $\mathrm{id}$ & $\tau_{13}$ & $\tau_{23}$ &
$\tau_{12}$ \\
$ c^2$ & $ c^2$ & $\mathrm{id}$ & $ c $ & $\tau_{23}$ & $\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$ \\
$\tau_{12}$ & $\tau_{12}$ & $\tau_{23}$ & $\tau_{13}$ & $\mathrm{id}$
& $ c^2$ & $ c $ \\
$\tau_{13}$ & $\tau_{13}$ & $\tau_{12}$ & $\tau_{23}$ & $ c $ &
$\mathrm{id}$ & $ c^2$ \\
$\tau_{23}$ & $\tau_{23}$ & $\tau_{13}$ & $\tau_{12}$ & $ c^2$ & $ c $ &
$\mathrm{id}$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Par não pendular: $\tau_{12}\tau_{13} = c^2$ enquanto
$\tau_{13}\tau_{12} = c $. (Para verificar uma entrada:
$\tau_{12}\tau_{13}$ envia $1 \xmapsto{\tau_{13}} 3
\xmapsto{\tau_{12}} 3$, $3 \mapsto 1 \mapsto 2$, $2 \mapsto 2 \mapsto
1$: aquilo é $1 \mapsto 3 \mapsto 2 \mapsto 1$, o ciclo $ c^2 =
(1\,3\,2)$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:4}
$ H $: $1 \in H $; para $ z, w \in H $, $\abs{zw^{-1}} = \abs z / \abs w =
1$: o critério se aplica. $\R_+^*$: mesmo, $\abs{xy^{-1}}$ substituído por
positividade. União: $\iu \in H $ e $2 \in \R_+^*$, mas $2\iu $ tem
\omterm{def:b1:complex:field}{módulo} $2 \neq 1$ e não é um real positivo: $2\iu \notin H \cup
\R_+^*$, então o sindicato não é estável --- não é um \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} (como previsto
por \cref{exo:b1:structures:6}, nenhum \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} contém o outro).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:5}
\omterm{def:b1:structures:morphism}{Morfismo}: $\eu^{\iu(\theta + \varphi)} =
\eu^{\iu\theta}\eu^{\iu\varphi}$ (\cref{thm:b1:complex:funceq}).
\omterm{def:b1:structures:morphism}{Núcleo}: $\eu^{\iu\theta} = 1 \iff \theta \in 2\pi\Z $, então $\ker f =
2\pi\Z \neq \{0\}$: não \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}. Imagem: cada número complexo unitário é
$\eu^{\iu\theta}$ para alguns $\theta $ (forma polar), então
$\operatorname{im} f = \mathbb{U}$, o círculo unitário. A restrição
de $ f $ para um intervalo semiaberto de comprimento $2\pi $, como
$\intco{0}{2\pi}$ ou $\intoc{-\pi}{\pi}$, é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} (dois ângulos
com a mesma imagem diferem por um múltiplo de $2\pi $, e apenas um
representante de cada turma se enquadra no intervalo); sem intervalo de
maior comprimento funciona, pois contém dois pontos distantes
$2\pi $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:6}
Interseção: $ e \in H \cap K $, e $ x, y \in H \cap K $ dá
$ xy^{-1}$ em ambos $ H $ e $ K $. União: se $ H \subseteq K $ o sindicato é
$ K $, um \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} (e simetricamente). Por outro lado, suponha que nenhum
inclusão é válida: escolha $ h \in H \setminus K $ e $ k \in K \setminus
H $, e suponha $ H \cup K $ eram um \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}; então $ hk \in H \cup K $.
Se $ hk \in H $, então $ k = h^{-1}(hk) \in H $: contradição. Se $ hk \in
K $, então $ h = (hk)k^{-1} \in K $: contradição. Então $ H \cup K $ não é
um \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:7}
Observe primeiro que $ x^2 = e $ significa $ x^{-1} = x $ para cada $ x $. Então para
$ x, y \in G $:
\[
xy = (xy)^{-1} = y^{-1} x^{-1} = yx ,
\]
usando \cref{prop:b1:structures:rules}~(2). Então $ G $ é \omterm{def:b1:structures:group}{abeliano}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:8}
Unidades de $\Z/18\Z $: aulas \omterm{cor:b1:arith:bezout}{coprime} para $18 = 2 \times 3^2$:
$\overline 1, \overline 5, \overline 7, \overline{11}, \overline{13},
\overline{17}$. Inverso de $\overline 5$: $5 \times 11 = 55 = 3\times
18 + 1$, então $\overline 5^{-1} = \overline{11}$.

$\overline 5 x = \overline 7$: multiplicar por $\overline{11}$: $ x =
\overline{77} = \overline 5$ (desde $77 = 4\times 18 + 5$). Único
solução.

$\overline 6 x = \overline 3$: a equação $6x \equiv 3 \pmod{18}$
significa $18 \mid 6x - 3$. Mas $6x - 3 = 3(2x - 1)$ é estranho, enquanto $18$
é par: um número par não pode dividir um número ímpar. Nenhuma solução.

$\overline 6 x = \overline{12}$: $6x \equiv 12 \pmod{18} \iff x
\equiv 2 \pmod 3$: soluções $ x \in \{\overline 2, \overline 5,
\overline 8, \overline{11}, \overline{14}, \overline{17}\}$ --- seis
deles.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:9}
$\Z[\sqrt 2]$ contém $0$ e $1$, e é estável sob subtração
e produto:
\[
(a + b\sqrt 2)(c + d\sqrt 2) = (ac + 2bd) + (ad + bc)\sqrt 2 ,
\]
então é um subanel de $\R $ (comutatividade, associatividade,
distributividade são herdadas). Unidade: $(1 + \sqrt 2)(-1 + \sqrt 2) =
2 - 1 = 1$, então $1 + \sqrt 2$ é invertível com inverso $\sqrt 2 - 1
\in \Z[\sqrt 2]$. Seus poderes $(1 + \sqrt 2)^n $ são estritamente
crescente (a base é $> 1$), portanto, pares distintos, e cada um é
uma unidade ($\bigl((1+\sqrt2)^n\bigr)^{-1} = (\sqrt 2 - 1)^n $): o \omterm{def:b1:structures:group}{grupo}
de unidades é infinito.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:10}
$ x + x = (x + x)^2 = x^2 + x^2 + x^2 + x^2 = 4x^2 = 4x $ --- então $2x =
4x $, dando $2x = 0$, ou seja\ $ x + x = 0$ (cada elemento é seu
aditivo inverso). Então
\[
x + y = (x+y)^2 = x^2 + xy + yx + y^2 = x + xy + yx + y ,
\]
então $ xy + yx = 0$, ou seja\ $ xy = -yx = yx $ (usando $-z = z $). Por isso $ A $ é
comutativo.

Exemplo: ligado $\mathcal{P}(E)$, \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ A + B = (A \cup B) \setminus (A
\cap B)$ (diferença simétrica) e $ A \times B = A \cap B $. Um
verificações: $(\mathcal{P}(E), +)$ é um \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} \omterm{def:b1:structures:group}{abeliano} com identidade
$\emptyset $ e cada um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} seu próprio inverso; $\cap $ é associativo,
comutativo, com identidade $ E $; distributividade $ A \cap (B + C) = (A
\cap B) + (A \cap C)$ mantém (um elemento fica no lado esquerdo se for
está em $ A $ e exatamente em um deles $ B, C $). E $ A \cap A = A $: cada
elemento é idempotente, conforme necessário.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:11}
Escreva a hipótese para $ n $ e $ n+1$:
\[
(xy)^{n+1} = x^{n+1} y^{n+1}
\quad\text{and}\quad
(xy)^{n+1} = (xy)(xy)^n = xy\,x^n y^n .
\]
Equacionando: $ x^{n+1} y^{n+1} = x\,y\,x^n\,y^n $; cancelar $ x $ à esquerda
e $ y^n $ à direita: $ x^n y = y x^n $. O mesmo cálculo
grau superior ($ n+1$ e $ n+2$) dá $ x^{n+1} y = y x^{n+1}$. Então
\[
y\,x^{n+1} = x^{n+1} y = x\,(x^n y) = x\,y\,x^n ,
\]
e cancelando $ x^n $ à direita de $ y x \cdot x^n = x y \cdot x^n $:
$ yx = xy $. Então $ G $ é \omterm{def:b1:structures:group}{abeliano}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:12}
\begin{enumerate}
  \item Deixar $ f \colon \Z \to \Z $ ser aditivo e $ a = f(1)$. Por
        indução $ f(k) = ka $ para $ k \in \N $, e $ f(-k) = -f(k) =
        -ka $: então $ f $ é a multiplicação por $ a $. Por outro lado
        cada \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $ k \mapsto ak $ é um \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo}: o \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismos}
        $(\Z,+) \to (\Z,+)$ são exatamente as multiplicações por a
        inteiro fixo.
  \item Deixar $ f \colon \Q \to \Z $ seja um \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo}, $ x \in \Q $ e
        $ n \in \N^*$. Então
        \[
        f(x) = f\Bigl(\underbrace{\tfrac xn + \dots +
        \tfrac xn}_{n}\Bigr) = n\,f\Bigl(\frac xn\Bigr) ,
        \]
        então o número inteiro $ f(x)$ é divisível por todo $ n \geq 1$.
        O único inteiro desse tipo é $0$: $ f \equiv 0$.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:structures:1}
\textbf{1.} UM \omterm{def:b1:counting:objects}{permutação} é uma bijeção de $\intint1n $, ou seja\ um
$ n $-arranjo de $ n $ objetos: existem $ n!$ deles
(\cref{thm:b1:counting:counts}). Com $\sigma = [2,3,1]$, $\tau =
[1,3,2]$: $\sigma\tau $ envia $1 \mapsto 1 \mapsto 2$, $2 \mapsto 3
\mapsto 1$, $3 \mapsto 2 \mapsto 3$: $\sigma\tau = [2,1,3]$; e
$\tau\sigma $ envia $1 \mapsto 2 \mapsto 3$, $2 \mapsto 3 \mapsto
2$, $3 \mapsto 1 \mapsto 1$: $\tau\sigma = [3,2,1] \neq
\sigma\tau $.

\textbf{2.} Deixar $\gamma, \gamma'$ têm suportes disjuntos $ S, S'$.
Para $ x \in S $: $\gamma'(x) = x $ e $\gamma(x) \in S $, então
$\gamma\gamma'(x) = \gamma(x) = \gamma'\gamma(x)$. Simetricamente
para $ x \in S'$; e ambos os lados consertam cada $ x \notin S \cup S'$. Então
$\gamma\gamma' = \gamma'\gamma $.

\textbf{3.} Para $ i \in \intint1n $, os valores $ i, \sigma(i),
\sigma^2(i), \dots $ viver em um conjunto finito, então $\sigma^a(i) =
\sigma^b(i)$ para alguns $ a < b $; injetividade dá $\sigma^{b-a}(i)
= i $: a sequência retorna para $ i $. Chamar \emph{órbita} de $ i $ o
\omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\{i, \sigma(i), \dots, \sigma^{k-1}(i)\}$ com $ k \geq 1$
mínimo tal que $\sigma^k(i) = i $. Duas órbitas se encontrando em uma
ponto coincidem (ambos são o ponto direto $\sigma $-imagens disso
ponto), então as órbitas partição $\intint1n $; $\sigma $ atua sobre cada
órbita de tamanho $ k \geq 2$ como o $ k $-ciclo $(i\ \sigma(i)\ \cdots\
\sigma^{k-1}(i))$ e corrige os singletons. O produto destes
ciclos disjuntos concordam com $\sigma $ em todos os lugares. Singularidade: em
qualquer decomposição em ciclos disjuntos, o ciclo através $ i $ deve
ser $(i\ \sigma(i)\ \cdots)$ --- os ciclos são forçados a ser os
órbitas com sua ação induzida.

\textbf{4.} Seguindo as órbitas: $1 \to 4 \to 2 \to 1$, $3 \to 5
\to 3$, $6 \to 7 \to 8 \to 6$:
\[
\sigma = (1\ 4\ 2)(3\ 5)(6\ 7\ 8) .
\]
Se $\sigma = \gamma_1\cdots\gamma_r $ com ciclos disjuntos de
comprimentos $ k_1, \dots, k_r $, a comutação (questão 2) dá
$\sigma^m = \gamma_1^m\cdots\gamma_r^m $, e como os suportes
são disjuntos, $\sigma^m = \mathrm{id}$ se cada um $\gamma_i^m =
\mathrm{id}$ se $ k_i \mid m $ para todos $ i $ (um $ k $-ciclo tem \omterm{def:b1:structures:order}{ordem}
$ k $: $\gamma^m $ envia $ a_1$ para $ a_{1 + (m \bmod k)}$). O mínimo
tal $ m $ é $\operatorname{lcm}(k_1, \dots, k_r)$. Aqui:
$\operatorname{lcm}(3, 2, 3) = 6$.

\textbf{5.} Aplique o lado direito a cada ponto, mais à direita
fator primeiro. $ a_1 \mapsto a_2$ por $(a_1\ a_2)$, então cada vez mais tarde
correções de fator $ a_2$: líquido $ a_1 \mapsto a_2$. Para $2 \leq i < k $:
$ a_i $ permanece intocado até $(a_1\ a_i)$ envia para $ a_1$, e o
próximo fator $(a_1\ a_{i+1})$ envia $ a_1$ para $ a_{i+1}$, depois
que nada o move: net $ a_i \mapsto a_{i+1}$. Finalmente $ a_k $
é fixado por todos os fatores, exceto o mais à esquerda, que o envia para $ a_1$.
Este é exatamente o ciclo. Desde que cada \omterm{def:b1:counting:objects}{permutação} é um produto de
ciclos (questão 3), é produto de transposições. Para
questão 4 $\sigma $:
\[
\sigma = (1\ 2)(1\ 4)\;(3\ 5)\;(6\ 8)(6\ 7),
\]
cinco transposições.

\textbf{6.} Indução ativada $ b - a $. Para $ b = a + 1$ a identidade é
trivial ($1 = 2\cdot1 - 1$ fator). Para $ b > a + 1$, verifique
diretamente que $(a\ b) = (a\ \ a{+}1)\,(a{+}1\ \ b)\,(a\ \ a{+}1)$:
o lado direito manda $ a \mapsto a{+}1 \mapsto b \mapsto b $, $ b
\mapsto b \mapsto a{+}1 \mapsto a $, $ a{+}1 \mapsto a \mapsto a
\mapsto a{+}1$ e corrige o resto. Por indução $(a{+}1\ \ b)$ é
um produto palindrômico de $2(b - a - 1) - 1$ adjacente
transposições, então $(a\ b)$ é um dos $2(b - a) - 1$: um estranho
número.

\textbf{7.} $ N(\mathrm{id}) = 0$, $\varepsilon = +1$. Para $(i\ \
i{+}1)$, o único par invertido é $(i, i+1)$: $ N = 1$,
$\varepsilon = -1$. Para $[2, 3, 1]$: os pares invertidos são $(1,
3)$ (valores $2 > 1$) e $(2, 3)$ (valores $3 > 1$): $ N = 2$,
$\varepsilon = +1$.

\textbf{8.} As listas de valores de $\sigma $ e $\sigma\tau $ diferir
apenas pela troca de posições $ i $ e $ i + 1$. Para um par de
posições que não envolvam $ i, i+1$, nada muda. Para $ k < i $,
os dois pares $(k, i)$ e $(k, i+1)$ trocar sua inversão
status (os mesmos dois valores são comparados com $\sigma(k)$, em
o outro \omterm{def:b1:structures:order}{ordem} de cargos): sua contribuição total é
inalterado; da mesma forma para $ k > i + 1$. O único par restante $(i,
i+1)$ muda seu status. Por isso $ N(\sigma\tau) = N(\sigma) \pm 1$.

\textbf{9.} Deixar $\tau = (a\ b)$ qualquer transposição: por
questão 6 é um produto de um número ímpar de adjacentes
transposições, então multiplicando à direita por $\tau $ mudanças $ N $ por um
total ímpar (questão 8, aplicada repetidamente): $\varepsilon(\sigma
\tau) = -\varepsilon(\sigma)$. Agora se $\sigma = \tau_1\cdots
\tau_p $ (transposições), construí-la a partir da identidade por $ p $
multiplicações à direita: $\varepsilon(\sigma) =
(-1)^p\varepsilon(\mathrm{id}) = (-1)^p $. Desde
$\varepsilon(\sigma)$ é definido por inversões --- independentemente
de qualquer fatoração --- a paridade de $ p $ é uma invariante de
$\sigma $. \omterm{def:b1:structures:morphism}{Morfismo}: escrita $\sigma $ com $ p $ e $\sigma'$ com
$ q $ transposições, $\sigma\sigma'$ usa $ p + q $ deles:
$\varepsilon(\sigma\sigma') = (-1)^{p+q} =
\varepsilon(\sigma)\varepsilon(\sigma')$.

\textbf{10.} UM $ k $-ciclo é um produto de $ k - 1$ transposições
(questão 5): $\varepsilon = (-1)^{k-1}$. Para geral $\sigma $
com órbitas de tamanhos $ k_1, \dots, k_r $ ($ k_i \geq 2$) mais $ f $
pontos fixos, $ c(\sigma) = r + f $ e $ n = k_1 + \dots + k_r + f $,
então
\[
\varepsilon(\sigma) = \prod_{i=1}^r (-1)^{k_i - 1}
= (-1)^{\sum_i k_i - r} = (-1)^{n - f - r} = (-1)^{n -
c(\sigma)} .
\]

\textbf{11.} $\mathfrak A_n = \ker\varepsilon $ é um \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} como
o \omterm{def:b1:structures:morphism}{núcleo} de um \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo} (\cref{def:b1:structures:morphism}). Correção
uma transposição $\tau_0$ (existe para $ n \geq 2$). O \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\sigma
\mapsto \sigma\tau_0$ é uma bijeção de $\mathfrak S_n $ (próprio
inverso) trocando $\mathfrak A_n $ com o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de estranho
permutações (questão 9). Os dois conjuntos partição $\mathfrak S_n $
e têm tamanho igual: $\abs{\mathfrak A_n} = \frac{n!}2$.

\textbf{12.} \emph{Inversões} de $[4, 1, 5, 2, 3, 7, 8, 6]$: de
valor $4$: sobre $1, 2, 3$: três; de $5$: sobre $2, 3$: dois;
de $7$: sobre $6$: um; de $8$: sobre $6$: um. $ N = 7$,
$\varepsilon = -1$. \emph{Tipo de ciclo}: $ c = 3$ órbitas, $ n = 8$:
$\varepsilon = (-1)^{8-3} = -1$. \emph{Contagem de transposição}: cinco
transposições na questão 5: $(-1)^5 = -1$. Todos os três concordam.

\textbf{13.} $(a\ b)(a\ c)$ (mais à direita primeiro): $ a \mapsto c
\mapsto c $; $ c \mapsto a \mapsto b $; $ b \mapsto b \mapsto a $:
o $3$-ciclo $(a\ c\ b)$. E $(a\ c\ b)(a\ c\ d)$: $ a \mapsto c
\mapsto b $; $ b \mapsto b \mapsto a $; $ c \mapsto d \mapsto d $; $ d
\mapsto a \mapsto c $: aquilo é $(a\ b)(c\ d)$, como alegado.

\textbf{14.} Deixar $\sigma \in \mathfrak A_n $: pela pergunta 9,
$\sigma = \tau_1\cdots\tau_{2m}$ com um número par de
transposições. Agrupe-os em pares consecutivos
$\tau_{2i-1}\tau_{2i}$: se os dois forem iguais, o par é o
identidade e desaparece; se eles compartilham exatamente um ponto, o
primeira identidade da questão 13 escreve o par como um $3$-ciclo;
se eles são disjuntos, a segunda identidade escreve isso como dois
$3$-ciclos. Por isso $\sigma $ é um produto de $3$-ciclos (ou o
identidade, um produto vazio --- e para $ n \geq 3$ também $(1\ 2\
3)^3$).

\textbf{15.} $(1\ 2)(3\ 4) = (1\ 3\ 2)(1\ 3\ 4)$ (questão 13
com $ a{=}1, b{=}2, c{=}3, d{=}4$). Para o $5$-ciclo: por
pergunta 5, $(1\ 2\ 3\ 4\ 5) = (1\ 5)(1\ 4)(1\ 3)(1\ 2)$ e
emparelhamento: $(1\ 5)(1\ 4) = (1\ 4\ 5)$, $(1\ 3)(1\ 2) = (1\ 2\ 3)$:
\[
(1\ 2\ 3\ 4\ 5) = (1\ 4\ 5)(1\ 2\ 3) .
\]
(Verifique em $3$: $(1\ 2\ 3)$ envia $3 \to 1$, então $(1\ 4\ 5)$
envia $1 \to 4$: líquido $3 \to 4$, correto.)

\textbf{16.} Aplique ambos os lados a um ponto arbitrário. Para $ i =
\sigma(a_j)$: o lado esquerdo dá $\sigma\bigl((a_1\ \dots\
a_k)(a_j)\bigr) = \sigma(a_{j+1})$ (modificação de índices $ k $), que é
o que o lado direito faz $\sigma(a_j)$. Para $ i $ não disso
formulário: $\sigma^{-1}(i)$ está fora do suporte, então o lado esquerdo
correções $ i $, e o mesmo acontece com o lado direito. Igual em todos os lugares.

\textbf{17.} Deslizando o bloco da célula $ c'$ na célula vazia
$ c $ troca o conteúdo das células $ c $ e $ c'$ (telha $9$, o
em branco, move-se para $ c'$). Se telha $\sigma(i)$ sentado na cela $ i $, o
nova posição é $\sigma' = \sigma \circ (c\ c')$: mesmo conteúdo
exceto que as células $ c, c'$ leia o conteúdo anterior um do outro. Por
questão 9, $\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$.

\textbf{18.} Um movimento envia a célula vazia para uma célula adjacente: seu
linha ou sua coluna muda exatamente $1$, então a distância do táxi
$ d $ para a célula $9$ mudanças por $\pm1$, e $(-1)^d $ vira. Desde cada
mover vira ambos $\varepsilon(\sigma)$ e $(-1)^{d(\sigma)}$,
seu produto $ I(\sigma)$ permanece inalterado a cada movimento: um
invariante.

\textbf{19.} A posição resolvida tem $\varepsilon = +1$, $ d = 0$:
$ I = +1$. O alvo (peças $7, 8$ trocado, casa em branco) é o
transposição do conteúdo das células $7$ e $8$: $\varepsilon
= -1$, $ d = 0$: $ I = -1$. Desde $ I $ é invariante e os dois
os valores diferem, nenhuma sequência de movimentos os une.

\textbf{20.} Uma posição com o espaço em branco em casa é uma \omterm{def:b1:counting:objects}{permutação}
do $8$ azulejos entre células $1, \dots, 8$, ou seja,\ um elemento de
$\mathfrak S_8$; tem $ d = 0$, então $ I = \varepsilon(\sigma)$.
Forças alcançáveis $ I = +1$, ou seja\ $\sigma \in \mathfrak A_8$; o
Converse admitido diz tudo $\mathfrak A_8$ é alcançado. Contar:
$\abs{\mathfrak A_8} = \frac{8!}2 = 20\,160$ (questão 11).

\textbf{21.} Na pergunta 20, o espaço em branco acessível em casa
arranjos formam exatamente $\mathfrak A_8$ --- em particular um
\emph{\omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}} de $\mathfrak S_8$: compondo dois solucionáveis
embaralhamentos, ou invertê-los, permanece solucionável, o que está longe de ser
óbvio por puro raciocínio de quebra-cabeça.

\textbf{22.} (a) Uma $3$-ciclo de peças com home em branco:
$\varepsilon = +1$ (questão 10), $ d = 0$, então $ I = +1$: alcançável
(pelo inverso admitido) --- pode-se percorrer três peças.
(b) Azulejo $5$ e o espaço em branco trocado: a posição é a
transposição do conteúdo das células $5$ e $9$, então
$\varepsilon = -1$; o espaço em branco fica no centro, no táxi
distância $ d = 2$ de casa, então $(-1)^d = +1$ e $ I = -1$:
inacessível. Não se pode simplesmente “estacionar o espaço em branco no meio”
deixando as peças ordenadas de outra forma.

\textbf{23.} Deixar $ f \colon \mathfrak S_n \to \{\pm1\}$ seja um
\omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo}. Para quaisquer duas transposições $\tau, \tau'$, pergunta 16
fornece $\sigma $ com $\sigma\tau\sigma^{-1} = \tau'$ (\omterm{def:b1:logic:map}{mapa} o
dois pontos movidos para os outros dois; $ n \geq 3$ garante quarto
fazê-lo, embora mesmo $ n = 2$ é trivial aqui). Então $ f(\tau') =
f(\sigma)f(\tau)f(\sigma)^{-1} = f(\tau)$ desde $\{\pm1\}$ é
\omterm{def:b1:structures:group}{abeliano}: $ f $ é constante nas transposições. Se essa constante for
$+1$, então $ f = 1$ em todos os produtos de transposições, ou seja,\
em todos os lugares (questão 5). Se for $-1$, então $ f(\sigma) =
(-1)^p = \varepsilon(\sigma)$ em um produto de $ p $ transposições.
Então $ f \in \{1, \varepsilon\}$.

\textbf{24.} (eu) O \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismo} propriedade de $\varepsilon $ e o
\omterm{def:b1:structures:morphism}{núcleo} maquinaria deu $\mathfrak A_n $ isso é \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} estrutura e
seu tamanho e \cref{prop:b1:structures:kernel}raciocínio de estilo
percorre as questões 11 e 21. (ii) Contagem:
$\abs{\mathfrak S_n} = n!$, o argumento da redução pela metade da questão 11,
e a contagem $20\,160$ da questão 20 são
\cref{ch:b1:counting} No trabalho. (iii) As questões 8 a 9 resolvem um
problema genuíno de bem definição --- ``a paridade do número
de transposições'' pressupõe que esta paridade não depende
na fatoração, exatamente como $\Z/n\Z $ operações necessárias
independência representativa em \cref{def:b1:structures:zn}.

\textbf{25.} A assinatura é única $\{\pm1\}$-valorizado
cálculo, provou uma vez ser bem definido, e faz três
empregos de uma só vez: internamente, corta $\mathfrak S_n $ pela metade e
isolados $\mathfrak A_n $ com seu $3$-geradores de ciclo;
externamente, ele decide em uma linha uma questão (``podem esses dois
peças serão trocadas?'') que a busca ingênua nunca poderia resolver, já que
nenhuma lista finita de sequências de movimentos fracassadas prova a impossibilidade; e
estruturalmente, é o motor de sinais alternados dentro do
fórmula $\det A = \sum_\sigma \varepsilon(\sigma)\,
a_{1\sigma(1)}\cdots a_{n\sigma(n)}$ de \cref{ch:b1:det}. O
padrão --- encontrar uma quantidade conservada por cada movimento elementar,
calcule-o no início e no destino --- é o
a arma padrão do matemático contra "é possível?"
perguntas, e ele retornará sempre que um \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} atua sobre um \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de
estados.
\end{solution}
