\section*{Capítulo \ref{ch:b1:reals} --- Números reais}

\begin{solution}{exo:b1:reals:1}
$A $: cada elemento é $\leq 1$ e $1 \in A $: $\sup A = \max A = 1$.
Limites inferiores: $0$ limites abaixo; para $\varepsilon > 0$, Arquimedes
fornece $ n $ com $\frac 1n < \varepsilon $, então nenhum número positivo
limites $ A $ abaixo: $\inf A = 0$, não alcançado (sem min).

$ B $: termos $0, -\frac12, \frac23, -\frac34, \frac45, \dots $ O par
termos $\frac{n}{n+1}$ ($ n $ mesmo) aumentar para $1$ sem alcançá-lo;
os termos estranhos $-\frac{n}{n+1}$ diminuir para $-1$. Então $\sup B = 1$ e
$\inf B = -1$, nenhum dos dois foi alcançado: sem máximo, sem mínimo. (Limites: $\abs{b}
< 1$ para todos $ b \in B $; e $\frac{n}{n+1} = 1 - \frac{1}{n+1} > 1 -
\varepsilon $ para $ n $ grande, da mesma forma abaixo.)

$ C = \intoo{-\sqrt 3}{\sqrt 3}$: $\sup C = \sqrt 3$, $\inf C =
-\sqrt 3$, nenhum dos dois foi alcançado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:2}
Escrever $ x = \lfloor x \rfloor + u $, $ y = \lfloor y \rfloor + v $ com
$ u, v \in \intco{0}{1}$. Então $ x + y = \lfloor x \rfloor + \lfloor y
\rfloor + (u + v)$ com $ u + v \in \intco{0}{2}$. Se $ u + v < 1$,
$\lfloor x + y\rfloor = \lfloor x\rfloor + \lfloor y \rfloor $; se
$1 \leq u + v < 2$, $\lfloor x+y \rfloor = \lfloor x \rfloor +
\lfloor y \rfloor + 1$. Ambos os casos ocorrem: $(x, y) = (0.2,\, 0.3)$
dá a igualdade à esquerda, $(0.7,\, 0.8)$ o certo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:3}
Deixar $ k = \lfloor x \rfloor $, então $ k \leq x < k + 1$. Multiplicando por
$ n $: $ nk \leq nx < nk + n $, e tomando pisos (um aumento
operação no lado dos inteiros): $ nk \leq \lfloor nx \rfloor \leq nk + n
- 1$. Dividindo por $ n $: $ k \leq \frac{\lfloor nx \rfloor}{n} < k + 1$,
então o exterior \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} é $ k $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:4}
Cada elemento de $ A $ está em $ B $, então $\sup B $ limites $ A $ acima:
portanto $\sup A \leq \sup B $ ($\sup A $ é o \emph{ao menos} \omterm{def:b1:reals:bounds}{superior
vinculado}). Simetricamente $\inf B \leq \inf A $. Finalmente $\inf A \leq
\sup A $ porque $ A $ não está vazio: qualquer $ a \in A $ fica entre eles.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:5}
Deixar $ s = \sup A $, $ t = \sup B $. Todo $ a + b \leq s + t $: \omterm{def:b1:reals:bounds}{superior
vinculado}. Para $\varepsilon > 0$, escolher $ a > s - \frac\varepsilon2$ e
$ b > t - \frac\varepsilon2$ (\cref{prop:b1:reals:epsilon}): então $ a +
b > s + t - \varepsilon $. Pelo $\varepsilon $-caracterização,
$\sup(A+B) = s + t $.

Para $-A $: $ m $ limites $-A $ acima $\iff $ $-m $ limites $ A $ abaixo; o
menos limite superior de $-A $ portanto corresponde ao maior menor
vinculado de $ A $: $\sup(-A) = -\inf A $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:6}
Para cada $ x $: $ f(x) + g(x) \leq \sup f + \sup g $; tomando o sup de
o lado esquerdo dá a desigualdade. Exemplo estrito: $ E = \{0, 1\}$,
$ f = \mathbf{1}_{\{0\}}$ (valor $1$ no $0$, outro $0$), $ g =
\mathbf{1}_{\{1\}}$: $\sup(f + g) = 1 < 2 = \sup f + \sup g $.

Nenhuma contradição com \cref{exo:b1:reals:5}: lá, $ a \in A $ e $ b
\in B $ variar \emph{independentemente}; aqui o mesmo $ x $ alimenta ambos $ f $
e $ g $ --- o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\{f(x) + g(x) : x \in E\}$ é menor que o
\omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\{f(x) + g(y) : x, y \in E\}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:7}
$\sqrt 6$ é irracional: $6 = 2 \times 3$ não é um quadrado perfeito,
e $ v_2(6q^2) = 1 + 2v_2(q)$ estranho impede $6q^2 = r^2$ (como em
\cref{exo:b1:arith:7}). Agora suponha $ x = \sqrt 2 + \sqrt 3 \in \Q $.
Então $ x^2 = 5 + 2\sqrt 6 \in \Q $, então $\sqrt 6 = \frac{x^2 - 5}{2} \in
\Q $: contradição. Por isso $\sqrt 2 + \sqrt 3 \notin \Q $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:8}
Deixar $ x < y $. Escolha $ n \in \N $ com $2^n > \frac{1}{y - x}$ (Arquimedes:
$2^n \geq n + 1$ por uma indução fácil, então alguma potência de $2$ excede
qualquer real). Então, como na prova de \cref{thm:b1:reals:density} com
$2^n $ no lugar de $ n $: $ m = \lfloor 2^n x \rfloor + 1$ satisfaz $ x <
\frac{m}{2^n} < y $. Então $ D $ é denso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:9}
\begin{enumerate}
  \item Suponha $\alpha > 0$. Primeiro, $\alpha \in G $. Suponha que não: por
        o $\varepsilon $-caracterização do \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo} com
        $\varepsilon = \alpha $, há $ g \in G $ com $\alpha < g <
        2\alpha $ (estrito à esquerda desde $\alpha \notin G $); então,
        com $\varepsilon = g - \alpha $, há $ h \in G $ com
        $\alpha < h < g $. Agora $ g - h \in G $ e $0 < g - h < g -
        \alpha < \alpha $: um elemento de $ G \cap \intoo{0}{+\infty}$
        abaixo de seu \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo}, absurdo. Então $\alpha \in G $, e $\alpha\Z
        \subseteq G $ ($ G $ é um \omterm{def:b1:structures:group}{grupo}). Por outro lado, para $ x \in G $, deixar
        $ k = \lfloor x/\alpha \rfloor $: então $ x - k\alpha \in G $ e
        $0 \leq x - k\alpha < \alpha $, e a definição de $\alpha $
        forças $ x - k\alpha = 0$. Por isso $ G = \alpha\Z $.
  \item Suponha $\alpha = 0$, e deixe $ x < y $. Há $ g \in G $
        com $0 < g < y - x $. O múltiplo $ kg $ com $ k = \lfloor x/g
        \rfloor + 1$ satisfaz $ x < kg \leq x + g < y $, e $ kg \in
        G $: densidade.
\end{enumerate}
$ G = \Z + \sqrt 2\,\Z $ é um \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} de $(\R, +)$. Não é do
formulário $\alpha\Z $: de outra forma $1 = p\alpha $ e $\sqrt 2 = q\alpha $
($ p, q \in \Z $) daria $\sqrt 2 = \frac qp \in \Q $,
contradição. Pela dicotomia, $ G $ é denso em $\R $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:10}
Deixar $ s = \sup A > 0$, $ t = \sup B > 0$. Para $ a \in A $, $ b \in B $: $ ab
\leq st $ (multiplicando desigualdades entre \emph{positivo} números).
Para $0 < \varepsilon < \min(s, t)$: escolher $ a > s - \varepsilon $ e
$ b > t - \varepsilon $; então
\[
ab > (s - \varepsilon)(t - \varepsilon)
= st - \varepsilon(s + t) + \varepsilon^2
> st - \varepsilon (s + t),
\]
e $\varepsilon(s+t)$ pode ser tornado arbitrariamente pequeno: pelo
$\varepsilon $-caracterização (na forma: sem número $< st $ limites
$ AB $ acima), $\sup AB = st $.

Positividade é essencial: $ A = B = \{-1, 0\}$ dá $ AB = \{0, 1\}$,
$\sup AB = 1$, enquanto $\sup A \cdot \sup B = 0 \times 0 = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:11}
Escrever $ s = \sup A $, $ i = \inf A $. Para $ a, a' \in A $: $ a \leq s $
e $ a' \geq i $ dar $ a - a' \leq s - i $; por simetria $\abs{a -
a'} \leq s - i $, então $ s - i $ limita o \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} de lacunas acima. Para
$\varepsilon > 0$, escolher $ a > s - \frac\varepsilon2$ e $ a' < i
+ \frac\varepsilon2$ (\cref{prop:b1:reals:epsilon} e seu espelho
para o \omterm{def:b1:reals:bounds}{ínfimo}): então $\abs{a - a'} \geq a - a' > s - i -
\varepsilon $. Pelo $\varepsilon $-caracterização,
$\operatorname{diam} A = s - i $.

Todo $ a \in A $ satisfaz $ i \leq a \leq s $, então $ A \subseteq
\intcc{i}{s}$, um fechado \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} de comprimento $\operatorname{diam}
A $. Se um fechado \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} $\intcc{u}{v}$ contém $ A $, então $ v $ é
um limite superior e $ u $ um limite inferior de $ A $, então $ u \leq i $ e $ v
\geq s $: $\intcc{i}{s} \subseteq \intcc{u}{v}$. Por isso
$\intcc{i}{s}$ é o menor.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:reals:12}
$0 \in E $, então $ E \neq \emptyset $. Se $ x > \max(1, y)$ então $ x^2 >
x > y $, então $ E $ é limitado acima por $\max(1, y)$: $ s = \sup E $
existe (\cref{thm:b1:reals:sup}), e $ s \geq \min(1, y) > 0$
porque $\min(1, y) \in E $: de fato se $ y \geq 1$ então $1^2 = 1
\leq y $, e se $ y < 1$ então $ y^2 < y $.

\emph{$ s^2 < y $ é impossível.} Escolher $0 < h < 1$ com $ h <
\frac{y - s^2}{2s + 1}$. Então
\[
(s + h)^2 = s^2 + 2sh + h^2 \leq s^2 + (2s + 1)h < y ,
\]
então $ s + h \in E $, contradizendo isso $ s $ limites $ E $ acima.

\emph{$ s^2 > y $ é impossível.} Escolher $0 < h < s $ com $ h <
\frac{s^2 - y}{2s}$. Então $(s - h)^2 = s^2 - 2sh + h^2 > s^2 -
2sh > y $; todo $ x \in E $ satisfaz $ x^2 \leq y < (s - h)^2$,
por isso $ x < s - h $ (ambos são $\geq 0$): $ s - h $ é um limite superior
de $ E $ menor que $ s $, contradizendo a menoridade.

Portanto $ s^2 = y $. Singularidade: se $0 < s < s'$ então $ s^2 <
s'^2$, então duas raízes positivas distintas não podem ser elevadas ao quadrado $ y $.
Monotonicidade: se $0 < y < y'$, então $\sqrt y \neq \sqrt{y'}$, e
$\sqrt y > \sqrt{y'}$ daria $ y > y'$ ao quadrado: então $\sqrt
y < \sqrt{y'}$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:reals:1}
\textbf{1.} Para $\frac 18$: $10 = 8 \cdot 1 + 2$, $20 = 8 \cdot 2
+ 4$, $40 = 8 \cdot 5 + 0$; dígitos $1, 2, 5$, restante $0$, então
apenas zeros: $\frac 18 = 0.125$. Para $\frac 17$: $10 = 7 \cdot 1 +
3$, $30 = 7 \cdot 4 + 2$, $20 = 7 \cdot 2 + 6$, $60 = 7 \cdot 8 +
4$, $40 = 7 \cdot 5 + 5$, $50 = 7 \cdot 7 + 1$: dígitos $1, 4, 2,
8, 5, 7$, restos $3, 2, 6, 4, 5, 1$. O restante tem
voltou para $ r = 1$, então as seis etapas são repetidas literalmente para sempre:
$\frac 17 = 0.(142857)$, restos circulando $1, 3, 2, 6,
4, 5$.

\textbf{2.} $\frac 13$ na base $2$ ($ r_0 = 1$): $2 = 3 \cdot 0 +
2$, $4 = 3 \cdot 1 + 1$, e $ r = 1$ recorre: $\frac 13 =
(0.\overline{01})_2$. $\frac{5}{16}$ na base $2$: $10 = 16 \cdot
0 + 10$, $20 = 16 \cdot 1 + 4$, $8 = 16 \cdot 0 + 8$, $16 = 16
\cdot 1 + 0$: $\frac{5}{16} = (0.0101)_2$, encerrando. $\frac 12$
na base $3$: $3 = 2 \cdot 1 + 1$, e $ r = 1$ recorre de uma só vez:
$\frac 12 = (0.\overline{1})_3$.

\textbf{3.} O restante do algoritmo após $ N $ passos é $ r_N =
b^N p \bmod q $ (provado formalmente na questão 14; aqui é o
observação de que cada passo multiplica o restante por $ b $ e
reduz mod $ q $). Todos os dígitos posteriores são $0$ se e somente se algum
$ r_N = 0$, ou seja\ $ q \mid b^N p $; desde $\gcd(p, q) = 1$, Gauss
lema dá $ q \mid b^N $. Se $ q \mid b^N $, todo \omterm{def:b1:arith:prime}{melhor} fator de
$ q $ \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} $ b^N $, por isso \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} $ b $ (primalidade). Por outro lado, se
cada \omterm{def:b1:arith:prime}{melhor} de $ q = p_1^{a_1} \cdots p_r^{a_r}$ \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} $ b $, então
com $ A = \max_i a_i $ cada $ p_i^{a_i}$ \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} $ b^A $, e o
$ p_i^{a_i}$ são pares \omterm{cor:b1:arith:bezout}{coprime}, então $ q \mid b^A $. Para $ q = 20 =
2^2 \cdot 5$: ambos primos dividir $10$ ($\frac{1}{20} = 0.05$),
mas $2 \nmid 3$, então $\frac{1}{20}$ repete para sempre na base $3$.

\textbf{4.} $1^2 = 1 < 2 < 4 = 2^2$ dá $ s_0 = 1$. Então $1.4^2
= 1.96 < 2 < 2.25 = 1.5^2$: $\lfloor 10\sqrt 2 \rfloor = 14$,
$ s_1 = 1.4$. Próximo $1.41^2 = 1.9881 < 2 < 2.0164 = 1.42^2$: $ s_2 =
1.41$; $1.414^2 = 1.999396 < 2 < 2.002225 = 1.415^2$: $ s_3 =
1.414$; $1.4142^2 = 1.99996164 < 2 < 2.00024449 = 1.4143^2$: $ s_4
= 1.4142$. Em cada caso, as desigualdades exibidas dizem exatamente
$ s_n \leq \sqrt 2 < s_n + 10^{-n}$, que é a definição de
o \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} de $10^n \sqrt 2$.

\textbf{5.} $ A_0 = \lfloor x \rfloor = 0$ desde $0 \leq x < 1$.
De $ A_{n-1} \leq b^{n-1} x < A_{n-1} + 1$, multiplique por $ b $:
\[
b\,A_{n-1} \leq b^n x < b\,A_{n-1} + b .
\]
O número inteiro $ b\,A_{n-1}$ é $\leq b^n x $, então $ b\,A_{n-1} \leq
A_n $; e $ b^n x < b\,A_{n-1} + b $ com $ b\,A_{n-1} + b $ um
forças inteiras $ A_n \leq b\,A_{n-1} + b - 1$. Por isso $0 \leq d_n =
A_n - b\,A_{n-1} \leq b - 1$: um dígito.

\textbf{6.} Telescópico: $ d_k b^{-k} = A_k b^{-k} - A_{k-1}
b^{-(k-1)}$, então
\[
\sum_{k=1}^n d_k b^{-k} = A_n b^{-n} - A_0 = s_n .
\]
Dividindo $ A_n \leq b^n x < A_n + 1$ por $ b^n $ dá $ s_n \leq x <
s_n + b^{-n}$.

\textbf{7.} Indução: $ b^0 = 1 \geq 1$, e $ b^{n+1} = b \cdot
b^n \geq 2(n + 1) \geq n + 2$. Monotonicidade: $ s_n - s_{n-1} = d_n
b^{-n} \geq 0$. Cada $ s_n \leq x $ (questão 6): $ x $ é um \omterm{def:b1:reals:bounds}{superior
vinculado} de $\{s_n\}$. Para $\varepsilon > 0$, o Arquimediano
propriedade fornece $ n $ com $ n + 1 > \frac1\varepsilon $, por isso
$ b^{-n} < \varepsilon $, e então $ s_n > x - b^{-n} > x -
\varepsilon $ pela pergunta 6. Por \cref{prop:b1:reals:epsilon}, $ x =
\sup_n s_n $.

\textbf{8.} Suponha $ d_k = b - 1$ para todos $ k > N $. Para $ n > N $,
a soma geométrica finita dá
\[
s_n = s_N + (b - 1)\sum_{k=N+1}^{n} b^{-k}
= s_N + b^{-N} - b^{-n} .
\]
Então $ x \geq s_n = s_N + b^{-N} - b^{-n}$ para cada $ n $; deixando
o último termo encolhe abaixo de qualquer $\varepsilon $ (questão 7), $ x
\geq s_N + b^{-N}$. Mas a questão 6 na classificação $ N $ diz $ x < s_N +
b^{-N}$: contradição. A corda $(d_n)$ é adequado.

\textbf{9.} Delimitado: $ t_n \leq (b-1)\sum_{k=1}^n b^{-k} = 1 -
b^{-n} < 1$, e $(t_n)$ não é decrescente, então $ y = \sup t_n $
existe com $0 \leq y \leq 1$. Consertar $ n $. Para os dois lados
estimativa: $ t_n \leq y $ é claro. Por escolha de adequação $ m > n $ com
$ e_m \leq b - 2$. Para $ p \geq m $:
\[
t_p - t_n = \sum_{k=n+1}^{p} e_k b^{-k}
\leq (b^{-n} - b^{-p}) - b^{-m} < b^{-n} - b^{-m},
\]
a soma média perdendo pelo menos $ b^{-m}$ contra todos $(b-1)$
máximo; para $ p \leq m $, $ t_p \leq t_m \leq t_n + b^{-n} -
b^{-m}$ também (monotonicidade mais o caso $ p = m $). Daí cada
$ t_p \leq t_n + b^{-n} - b^{-m}$, então $ y \leq t_n + b^{-n} -
b^{-m} < t_n + b^{-n}$. (Com $ n = 0$: $ y < 1$, então $ y \in
\intco{0}{1}$.) Agora $ b^n t_n = \sum_{k \leq n} e_k b^{n-k}$ é um
inteiro, e $ b^n t_n \leq b^n y < b^n t_n + 1$: então $\lfloor b^n
y \rfloor = b^n t_n $. Finalmente os dígitos de $ y $: $ d_n(y) = b^n
t_n - b \cdot b^{n-1} t_{n-1} = b^n(t_n - t_{n-1}) = e_n $.

\textbf{10.} A questão 9 diz: (valor da string) possui dígitos (o
cadeia); as questões 5 a 8 dizem: (dígitos de $ x $) formam uma string adequada
cujos truncamentos têm \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} $ x $ (questão 7). Então os dois \omterm{def:b1:logic:map}{mapas}
compõem a identidade em ambas as ordens: elas são mutuamente inversas
bijeções entre $\intco{0}{1}$ e as cordas adequadas. Se dois
strings adequadas tinham valor igual, aplicando o dígito \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} faria
eles iguais: singularidade. Este é o \emph{$ b $-expansão ádica
teorema}.

\textbf{11.} Deixar $ e_n = b - 1$ para $ n > M $, $ M \geq 0$ mínimo.
Como na questão 8, $ t_n = t_M + b^{-M} - b^{-n}$ para $ n \geq M $,
então o valor é $\sup t_n = t_M + b^{-M}$. Se $ M = 0$ o valor
é $0 + 1 = 1$: na base $10$, $0.999\dots = 1$ exatamente --- não
aproximadamente. Se $ M \geq 1$, a minimalidade dá $ e_M \leq b - 2$,
e o valor é
\[
t_M + b^{-M} = \frac{b^M t_M + 1}{b^M} \in \intoo{0}{1},
\]
um $ b $ fração -ádica, cujo \emph{apropriado} expansão é $ e_1 \dots
e_{M-1}\,(e_M + 1)\,000\dots $ (uma string de terminação é adequada,
e seu valor é o mesmo número). Por outro lado, um real com dois
representações devem ter um impróprio (a propriedade determina o
representação, questão 10), portanto, ter esta forma. E cada um
$ m/b^N \in \intoo{0}{1}$, escrito com o último dígito diferente de zero $ d_N $,
tem o gêmeo impróprio $ d_1 \dots d_{N-1}(d_N -
1)(b-1)(b-1)\dots $: exatamente o $ b $-frações ádicas carregam dois
nomes, todos os outros reais um.

\textbf{12.} Digamos que as cordas concordam com $ m - 1$, com comum
truncamento $ P = s_{m-1}$, e $ d_m < e_m $. Pela pergunta 9 (estrito
estimativa superior na classificação $ m $), $ x < P + d_m b^{-m} + b^{-m} = P +
(d_m + 1)b^{-m} \leq P + e_m b^{-m} \leq y $, o último passo
porque $ P + e_m b^{-m}$ é $ y $ truncamento $ t_m \leq y $. Então
$ d_m < e_m \implies x < y $; trocando papéis, $ e_m < d_m \implies
y < x $; e como as cordas diferem em $ m $, um dos dois
segura. Ambas as direções seguem.

\textbf{13.} Deixar $ z = bx - A_1 \in \intco{0}{1}$ (de fato $ A_1
\leq bx < A_1 + 1$). Para $ n \geq 0$: $ b^n z = b^{n+1} x - b^n
A_1$ com $ b^n A_1 \in \Z $, então por $\lfloor u - K \rfloor =
\lfloor u \rfloor - K $ ($ K $ inteiro),
\[
A_n(z) = A_{n+1}(x) - b^n A_1(x) .
\]
Por isso $ d_n(z) = A_n(z) - b\,A_{n-1}(z) = A_{n+1} - b^n A_1 -
b\,A_n + b^n A_1 = d_{n+1}(x)$. Então a parte fracionária de $ bx $
carrega os dígitos deslocados; iterando $ m $ vezes, a fração
parte de $ b^m x $ tem dígitos $(d_{n+m})_{n \geq 1}$.

\textbf{14.} \omterm{thm:b1:logic:partition}{Divisão} euclidiana: $ b^n p = q\,Q_n + r_n $ com $0
\leq r_n < q $. Dividir por $ q $: $ b^n x = Q_n + \frac{r_n}{q}$ com
$0 \leq \frac{r_n}{q} < 1$, então $ Q_n = \lfloor b^n x \rfloor =
A_n $, dando $ A_n = \frac{b^n p - r_n}{q}$. Para a recorrência:
$ b^n p = b(q\,A_{n-1} + r_{n-1}) = q\,(b\,A_{n-1}) +
b\,r_{n-1}$, então $ b^n p $ e $ b\,r_{n-1}$ diferem por um múltiplo de
$ q $: $ r_n = (b\,r_{n-1}) \bmod q $.

\textbf{15.} Dividir $ b\,r_{n-1}$ por $ q $: $ b\,r_{n-1} = q\,c +
r_n $ com $ c = \lfloor b\,r_{n-1}/q \rfloor $. Substituindo em
a exibição da pergunta 14: $ b^n p = q(b\,A_{n-1} + c) + r_n $,
e a singularidade da \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} euclidiana identifica $ A_n = b\,A_{n-1}
+ c $, aquilo é $ d_n = c = \lfloor b\,r_{n-1}/q \rfloor $. Dígito
$ n $ depende apenas de $ r_{n-1}$ --- o longo loop de \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} da Parte
Eu, agora certificado.

\textbf{16.} O $ q + 1$ restos $ r_0, \dots, r_q $ pegue valores
no $ q $-elemento \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\intint{0}{q-1}$: pelo escaninho
princípio (\cref{cor:b1:counting:pigeonhole}) dois coincidem, digamos
$ r_N = r_{N+T}$ com $0 \leq N < N + T \leq q $. Desde $ r_n $
determina $ r_{n+1}$ (questão 14), a indução dá $ r_{n+T} =
r_n $ para todos $ n \geq N $; desde $ r_{n-1}$ determina $ d_n $
(questão 15), $ d_{n+T} = d_n $ para todos $ n \geq N + 1$. Cada
a expansão do racional é eventualmente periódica, com pré-período $\leq
q $ e período $\leq q $.

\textbf{17.} Os algarismos da parte fracionária de $ b^T y $ são
$(d_{n+T}) = (d_n)$ (lema da mudança, depois periodicidade pura): o
mesma string adequada que $ y $. Pela questão 10 os valores são iguais:
$ b^T y - \lfloor b^T y \rfloor = y $, então $(b^T - 1)\,y = \lfloor
b^T y \rfloor = A_T \in \N $ e
\[
y = \frac{A_T}{b^T - 1} ,
\]
racional com denominador dividindo $ b^T - 1$; o numerador $ A_T $
é o inteiro cuja base $ b $ dígitos são $ d_1 \dots d_T $. Verificar:
$0.(142857) = \frac{142857}{999999}$, e $142857 \times 7 =
999999$, então isso é $\frac 17$.

\textbf{18.} Se $ d_{n+T} = d_n $ para $ n > N $, a parte fracionária
$ z $ de $ b^N x $ tem dígitos $(d_{N+n})_{n\geq1}$ (lema da mudança),
que são puramente periódicos; pela pergunta 17, $ z \in \Q $. Então $ b^N
x = A_N + z $ dá $ x = (A_N + z)/b^N \in \Q $. Com a pergunta 16:
$ x $ racional $\iff $ expansão eventualmente periódica. O lado direito
menciona a base, a esquerda não: a periodicidade em uma base é
equivalente à racionalidade e, portanto, à periodicidade em todas as bases.

\textbf{19.} Para $ x = \frac 1q $, $ r_n = b^n \bmod q $. Se
$\gcd(b, q) = 1$, então $ r_T = r_0 = 1$ se e somente se $ b^T \equiv
1 \pmod q $; tal $ T $ existe (o escaninho dá $ b^i \equiv b^j $,
$ i < j $, e $ b $ é \omterm{def:b1:complex:field}{módulo} invertível $ q $, então $ b^{j-i} \equiv
1$), e o menor --- a ordem multiplicativa --- faz o
restos, daí os dígitos, puramente periódicos de período $ T $.
Nenhum período menor é possível: um período $ T'$ daria $(b^{T'}
- 1)\frac1q \in \N $ (questão 17), ou seja,\ $ q \mid b^{T'} - 1$.
Para $ q = 7$, $ b = 10$: $10 \equiv 3$, $10^2 \equiv 2$, $10^3
\equiv 6$, $10^4 \equiv 4$, $10^5 \equiv 5$, $10^6 \equiv 1
\pmod 7$: ordem $6$, e de fato $\frac 17$ tem período seis.

\textbf{20.} A string tem infinitos $0$ é ($ x^*$ dígitos
são principalmente zero), então é adequado, e $ x^*$ está bem definido
(questão 9). Suponha que os dígitos eventualmente sejam periódicos com período
$ T $ além $ N $. Infinitamente muitos dígitos iguais $1$ (um por
número triangular), então alguns $1$ senta-se em uma posição $ j > N $; então
periodicidade coloca um $1$ em todas as posições $ j + kT $: de $ j $
em diante, \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalos} entre consecutivos $1$ são no máximo $ T $. Mas o
$1$ s ficam exatamente nos números triangulares, cujos consecutivos
lacunas $\frac{(j+1)(j+2)}{2} - \frac{j(j+1)}{2} = j + 1$ exceder $ T $
eventualmente: contradição. Eventualmente não é periódico, então por
questão 18, $ x^* \notin \Q $ --- irracionalidade lida no
ritmo apenas dos dígitos.

\textbf{21.} Dado $ x < y $, a questão 7 fornece $ n $ com $ b^{-n}
< y - x $; \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $ m = \lfloor b^n x \rfloor + 1$. Então $ b^n x < m
\leq b^n x + 1 < b^n y $, então $ x < \frac{m}{b^n} < y $: densidade,
para cada base de uma vez ($ b = 2$ recupera
\cref{exo:b1:reals:8}). Para $\frac pq \in \intoo{0}{1}$ na base
$ b = q $: o primeiro dígito é $\lfloor q \cdot \frac pq \rfloor =
p $ e a parte fracionária de $ q \cdot \frac pq = p $ é $0$: todos
dígitos posteriores desaparecem, uma expansão final $\frac pq =
(0.p)_q $. A terminação depende da base; periodicidade ---
racionalidade --- não (questão 18).

\textbf{22.} Cada $ e_k \in \{1, 2\}$ é um dígito da base $10$ e
a corda nunca termina em tudo $9$ s: adequado. Seu valor $ y $ reside em
$\intco{0}{1}$ e tem dígitos exatamente $(e_k)$ (questão 9). Consertar
$ k $: o $ k $-ésimo dígito de $ y $ é $ e_k $, escolhido $\neq $ o $ k $-º
dígito de $ x_k $, então as strings adequadas de $ y $ e $ x_k $ diferem, então
$ y \neq x_k $ (questão 10: a codificação é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}). Por isso $ y $ é
em nenhuma lista: não \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\N^* \to \intco{0}{1}$ é \omterm{def:b1:logic:inj}{sobrejetivo}. O
os reais, ao contrário dos racionais, não podem ser enumerados ---
incontável, cuja teoria \cref{ch:b1:topology} desenvolve.

\textbf{23.} Se as expansões concordarem até $ n $, então $ x $ e $ y $
tem o mesmo truncamento $ s_n $, e a questão 6 coloca ambos em
$\intco{s_n}{s_n + b^{-n}}$, um \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} de comprimento $ b^{-n}$:
$\abs{x - y} < b^{-n}$. Conversar: $ x = 0.1$ e $ y = 0.0999$
(terminando, portanto adequado) satisfazer $\abs{x - y} = 10^{-4} <
10^{-3}$, mas suas expansões diferem no primeiro dígito.
Os culpados são os $ b $ frações -ádicas da questão 11: próximo
eles, um pequeno movimento inverte cada dígito exibido ($0.0999 \to
0.1000$), porque são justamente os reais onde o
gêmeos impróprios se escondem.

\textbf{24.} $ p = 1$, $ q = 10$, $ b = 2$, $ r_0 = 1$: $2 = 10 \cdot
0 + 2$, $4 = 10 \cdot 0 + 4$, $8 = 10 \cdot 0 + 8$, $16 = 10
\cdot 1 + 6$, $12 = 10 \cdot 1 + 2$ --- e $ r_5 = 2 = r_1$: o
ciclo de restos $(2, 4, 8, 6)$ do índice $1$. Dígitos: $ d_1 =
0$, então o bloco de repetição $ d_2 d_3 d_4 d_5 = 0, 0, 1, 1$:
\[
\tfrac{1}{10} = (0.0\overline{0011})_2 ,
\]
pré-período $1$, período $4$. Pela questão 3, uma base terminal $2$
a expansão precisaria de todos \omterm{def:b1:arith:prime}{melhor} de $10$ dividir $2$; o \omterm{def:b1:arith:prime}{melhor}
$5$ recusa. Então $0.1$ é \emph{não} representável por qualquer finito
string binária --- um computador armazenando um número finito de bits mantém
apenas um truncamento, e os erros de truncamento acumulados são o motivo
ponto flutuante $0.1 + 0.2$ difere de $0.3$ nos últimos pedaços.

\textbf{25.} (i) Completude produziu os valores: $ x = \sup s_n $
e $ y = \sup t_n $ (questões 7 e 9) --- acabou $\Q $ sozinho, o
sequência adequada de $\sqrt 2$ não nomearia nada. (ii) O
\omterm{thm:b1:reals:archimedes}{Propriedade arquimediana} feito $ b^{-n}$ eventualmente menor do que qualquer
$\varepsilon $, forçando os truncamentos a se aproximarem de seus
\omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} (questões 7, 21). (iii) A cláusula de unicidade do
\omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} identificado $ Q_n = A_n $ na questão 14 e legitimou todos
extração de dígitos $\lfloor u - K \rfloor = \lfloor u \rfloor - K $
(questão 13). (iv) O princípio do pombo, aplicado a casos finitamente
muitos restos, é o único motor da periodicidade (questão 16).
Moral: código de strings adequado $\intco{0}{1}$ fielmente e vire
a racionalidade num ritmo visível; mas adição de cadeias de dígitos
requer transporte se propagando infinitamente à direita, então não
regra de estágio finito calcula até mesmo o primeiro dígito de uma soma ---
enquanto o \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} interface de \cref{thm:b1:reals:sup} alças
toda a análise com um axioma. Os dígitos são magníficos
\emph{foto} de $\R$; o \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremo} é o seu \emph{motor}.
\end{solution}
