\section*{Capítulo \ref{ch:b1:continuity} --- Limites e Continuidade}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:1}
Pegar $u_n = \frac{1}{2\pi n + \pi/2}$ e $ v_n = \frac{1}{2\pi n}$:
ambos tendem a $0^+$, ainda $\sin\frac{1}{u_n} = 1$ e
$\sin\frac{1}{v_n} = 0$. Duas sequências, dois \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} diferentes de
imagens: por \cref{thm:b1:continuity:seqchar}, sem \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} em $0^+$.

$ x \sin\frac1x $: espremido por $\abs{x\sin\frac1x} \leq \abs x \to 0$,
então o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} em $0$ existe e é igual $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:2}
$ f = \lfloor\cdot\rfloor $ é contínuo sobre $\R \setminus \Z $
(localmente constante) e descontínua em cada $ n \in \Z $: \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} esquerdo
$ n - 1$, valor $ n $.

$ g(x) = x - \lfloor x\rfloor $: mesmos pontos de descontinuidade (o
identidade é contínuo, então $ g $ herda os saltos de $ f $); no $ n \in
\Z $, \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} esquerdo $1 \neq 0 = g(n)$.

$ h(x) = \lfloor x\rfloor + (x - \lfloor x\rfloor)^2$: sobre $\intco{n}{n
+ 1}$, $ h(x) = n + (x - n)^2$, contínuo lá; no $ x = n $, a esquerda
\omterm{def:b1:topology:closure}{limite} é $(n-1) + 1 = n = h(n)$: os saltos são cancelados. $ h $ é contínuo
sobre $\R $ (e estritamente aumentando).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:3}
$ P(x) = x^5 - 3x + 1$: $ P(-2) = -32 + 6 + 1 = -25 < 0$; $ P(0) = 1 >
0$; $ P(1) = -1 < 0$; $ P(2) = 27 > 0$. Três mudanças de sinal no
segmentos disjuntos $\intcc{-2}{0}$, $\intcc{0}{1}$, $\intcc{1}{2}$:
por \cref{thm:b1:continuity:ivt}, pelo menos três raízes. (Ser de
grau $5$, $ P $ tem no máximo cinco; um estudo de variação mostraria
exatamente três.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:4}
Deixar $ P = a_{2m+1}X^{2m+1} + \dots $ com $ a_{2m+1} > 0$ (caso contrário, substitua
$ P $ por $-P $). Fatorando o termo dominante, $ P(x) = a_{2m+1}
x^{2m+1}\bigl(1 + o(1)\bigr)$ como $ x \to \pm\infty $: então $ P(x) \to
+\infty $ no $+\infty $ e $-\infty $ no $-\infty $. Escolha $ a $ com
$ P(a) < 0$ e $ b $ com $ P(b) > 0$: o teorema do valor intermediário em
$\intcc{a}{b}$ fornece uma raiz.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:5}
Deixar $ g(x) = f(x) - x $, contínuo sobre $\intcc{0}{1}$. Desde $ f $ \omterm{def:b1:logic:map}{mapas}
em $\intcc{0}{1}$: $ g(0) = f(0) \geq 0$ e $ g(1) = f(1) - 1 \leq
0$. Por \cref{thm:b1:continuity:ivt}, $ g(c) = 0$ para alguns $ c $: um
ponto fixo.

Necessidade das hipóteses: em $\intcc{0}{1}$, o descontínuo \omterm{def:b1:logic:map}{mapa}
$ f(x) = 1$ para $ x \leq \frac12$, $ f(x) = 0$ para $ x > \frac12$ não tem
ponto fixo; no \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} $\intoo{0}{1}$ (não um segmento), $ f(x) =
\frac x2$ é contínuo em $\intoo{0}{1}$ sem ponto fixo
(o candidato $0$ está faltando); sobre $\R $, $ f(x) = x + 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:6}
$ g(x) = \cos x - x $ é contínuo, $ g(0) = 1 > 0$, $ g(1) = \cos 1 -
1 < 0$: existe uma solução em $\intoo{0}{1}$
(\cref{thm:b1:continuity:ivt}). Singularidade: $ g $ é estritamente
diminuindo em $\R $ --- para $ x \leq 0$, $ g(x) \geq 1 - x > 0$ não tem
zero de qualquer maneira; e $ g'(x) = -\sin x - 1 \leq 0$ com igualdade apenas em
pontos isolados ($ x \equiv -\frac\pi2 \bmod 2\pi $), então $ g $ é
estritamente decrescente (\cref{ch:b1:derivative}; alternativamente: em
$\intcc{0}{1}$, $\cos $ é estritamente decrescente e $-x $ também, então $ g $
é). Uma função estritamente monótona desaparece no máximo uma vez.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:7}
Consertar $ M = f(0) + 1$. Há $ A > 0$ com $ f(x) \geq M $ para $\abs x
\geq A $ (definição dos dois \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} infinitos; considere o maior
\omterm{def:b1:topology:closure}{limite}). No segmento $\intcc{-A}{A}$, o teorema do valor extremo
(\cref{thm:b1:continuity:evt}) fornece $ c $ com $ f(c) =
\inf_{\intcc{-A}{A}} f \leq f(0)$. Para $\abs x \geq A $: $ f(x) \geq M
> f(0) \geq f(c)$. Então $ f(c)$ é o mínimo global.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:8}
No segmento $\intcc{0}{T}$, $ f $ é limitado e atinge seus \omterm{def:b1:topology:closure}{limites}
(\cref{thm:b1:continuity:evt}); por periodicidade, esses são os \omterm{def:b1:topology:closure}{limites}
em todos $\R $, ainda alcançado.

Deixar $ g(x) = f(x + \frac T2) - f(x)$, contínuo. Então
\[
g(0) + g\bigl(\tfrac T2\bigr)
= \bigl(f(\tfrac T2) - f(0)\bigr) + \bigl(f(T) - f(\tfrac T2)\bigr)
= f(T) - f(0) = 0 :
\]
$ g(0)$ e $ g(\frac T2)$ têm sinais opostos (ou um desaparece), então
o teorema do valor intermediário em $\intcc{0}{T/2}$ dá $ c $ com
$ g(c) = 0$, ou seja\ $ f(c + \frac T2) = f(c)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:9}
Primeiro a desigualdade: para $0 \leq y \leq x $,
\[
\bigl(\sqrt y + \sqrt{x - y}\bigr)^2 = x + 2\sqrt{y(x-y)} \geq x,
\]
então $\sqrt x \leq \sqrt y + \sqrt{x - y}$, ou seja\ $\sqrt x - \sqrt y
\leq \sqrt{x - y}$. Por isso $\abs{\sqrt x - \sqrt y} \leq
\sqrt{\abs{x - y}}$ para todos $ x, y \geq 0$.

Continuidade uniforme: dado $\varepsilon > 0$, pegar $\delta =
\varepsilon^2$; então $\abs{x - y} \leq \delta $ implica $\abs{\sqrt x
- \sqrt y} \leq \sqrt\delta = \varepsilon $.

Não Lipschitz perto $0$: $\frac{\sqrt x - \sqrt 0}{x - 0} =
\frac{1}{\sqrt x} \to +\infty $ como $ x \to 0^+$, então não há constante $ k $
pode dominar todos os quocientes de diferença.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:10}
Suponha $ f $ é \omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo}, contínuo, e não estritamente monótono.
Então há $ a < b < c $ em $ I $ com $ f(b)$ não entre $ f(a)$ e
$ f(c)$ --- de fato, se por \emph{todos} triplos do valor médio foram
entre os exteriores, $ f $ seria monotônico (compare quaisquer dois
pares; uma breve verificação do caso). Dizer $ f(b) > \max(f(a), f(c))$ (o outro
caso é simétrico, substitua $ f $ por $-f $). Escolher $ v $ com $\max(f(a),
f(c)) < v < f(b)$. Pelo teorema do valor intermediário aplicado em
$\intcc{a}{b}$ e assim por diante $\intcc{b}{c}$, há $ u_1 \in
\intoo{a}{b}$ e $ u_2 \in \intoo{b}{c}$ com $ f(u_1) = v = f(u_2)$:
dois pontos distintos com imagens iguais, contrariando a injetividade.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:11}
$ f(0) = f(0+0) = 2f(0)$ dá $ f(0) = 0$; $ f(-x) = -f(x)$ de $0 =
f(x - x)$. \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $\alpha = f(1)$. Indução: $ f(n) = n\alpha $ para $ n
\in \N $, então para $ n \in \Z $ pela estranheza. Para $ q \in \N^*$:
$ q\,f(\frac pq) = f(p) = p\alpha $ (adicionar $\frac pq $ para si mesmo $ q $
vezes), então $ f(\frac pq) = \alpha\frac pq $: $ f = \alpha\,
\mathrm{id}$ sobre $\Q $.

Deixe agora $ x \in \R $ e $(r_n)$ uma sequência de racionais com $ r_n \to
x $ (densidade, \cref{thm:b1:reals:density}, aplicado em aninhados
\omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalos}; ou $ r_n = \frac{\lfloor nx\rfloor}{n}$). Continuidade:
$ f(x) = \lim f(r_n) = \lim \alpha r_n = \alpha x $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:12}
Deixar $\varepsilon > 0$. Pelo \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} em $+\infty $, há $ A $ com
$\abs{f(x) - \ell} \leq \frac\varepsilon2$ para $ x \geq A $; daí para
$ x, y \geq A $: $\abs{f(x) - f(y)} \leq \varepsilon $ (sem proximidade
necessário).

No segmento $\intcc{0}{A + 1}$, teorema de Heine
(\cref{thm:b1:continuity:heine}) dá $\delta_0 > 0$ por esta
$\varepsilon $; \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\delta = \min(\delta_0, 1)$.

Agora pegue qualquer $ x, y \geq 0$ com $\abs{x - y} \leq \delta $, dizer $ x
\leq y $. Se $ y \leq A + 1$: ambos estão no segmento, e o Heine
$\delta_0$ se aplica. De outra forma $ y > A + 1$, e então $ x \geq y - 1 >
A $: ambos estão em $\intco{A}{+\infty}$, onde o argumento \omterm{def:b1:topology:closure}{limite}
se aplica. Em ambos os casos $\abs{f(x) - f(y)} \leq \varepsilon $: uniforme
continuidade.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:continuity:1}
\textbf{1.} Para $ n \in \N $: $ f(nx) = n f(x)$ por indução
($ f((n+1)x) = f(nx) + f(x)$). Também $ f(0) = 2f(0)$ dá $ f(0) =
0$, e $0 = f(x - x) = f(x) + f(-x)$ dá estranheza, então $ f(nx) =
nf(x)$ para $ n \in \Z $. Para $ r = \frac pq $: $ q\,f\bigl(\tfrac
pq x\bigr) = f(px) = p\,f(x)$, então $ f(rx) = r f(x)$: $ f $ é
$\Q $-linear.

\textbf{2.} A aditividade dá, para todos $ x $ e $ h $:
\[
f(x + h) - f(x) = f(h) = f(x_0 + h) - f(x_0) .
\]
Como $ h \to 0$, o lado direito tende a $0$ por continuidade no
$ x_0$; por isso $ f(x + h) \to f(x)$: continuidade a cada $ x $. Então
\cref{exo:b1:continuity:11} rendimentos $ f(x) = f(1)\,x $.

\textbf{3.} Dois contínuo funções aditivas são da forma
$ cx $ e $ c'x $ (questão 2); se eles concordarem com \omterm{def:b1:topology:dense}{denso} \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}
$\Z + \sqrt2\,\Z $ (\cref{exo:b1:reals:9}), então $ c\,g = c'g $ para
alguns $ g \neq 0$ nele: $ c = c'$, as funções são iguais. Sem
continuidade: $\Q $-linearidade apenas vincula valores em
$\Q $-combinações, e $1, \sqrt2$ são $\Q $-independente ($\sqrt2
\notin \Q $), então $ f(1) = 0$, $ f(\sqrt2) = 1$ é consistente e
forças, no \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo},
\[
f(m + n\sqrt2) = m\,f(1) + n\,f(\sqrt2) = n .
\]

\textbf{4.} Para $ t \in \intcc{0}{\ell}$: $ a + t \in
\intcc{a}{b}$, então $ f(t) = f(a + t) - f(a) \leq M - f(a) =: M'$.

\textbf{5.} Para $ t \in \intcc{0}{\ell}$, também $\ell - t \in
\intcc{0}{\ell}$, e a aditividade dá $ f(t) = f(\ell) - f(\ell
- t) \geq f(\ell) - M'$. Por isso $\abs{f} \leq C $ sobre
$\intcc{0}{\ell}$ com $ C = \max\bigl(\abs{M'}, \abs{f(\ell) -
M'}\bigr)$.

\textbf{6.} Para $ t \in \intcc{0}{\ell/n}$: $ nt \in
\intcc{0}{\ell}$ e $ f(t) = \frac{f(nt)}{n}$ (pergunta 1), então
$\abs{f(t)} \leq \frac Cn $. Dado $\varepsilon > 0$, escolher $ n >
\frac C\varepsilon $: para $0 \leq h \leq \frac\ell n $,
$\abs{f(h)} \leq \varepsilon $, e para negativo $ h $ usar $ f(h) =
-f(-h)$. Então $ f(h) \to 0 = f(0)$ como $ h \to 0$: continuidade no $0$,
portanto, em todos os lugares (questão 2), portanto $ f(x) = f(1)x $.

\textbf{7.} Se $ f $ é não decrescente em $\intcc{a}{b}$, então
$ f(a) \leq f(x) \leq f(b)$ lá: limitado, tão linear por questão
6, $ f(x) = cx $; e $ c(b - a) = f(b) - f(a) \geq 0$ forças $ c
\geq 0$.

\textbf{8.} (um)$\Rightarrow $(b)$\Rightarrow $(c): trivial.
(c)$\Rightarrow $(a): questão 2. (a)$\Rightarrow $(d): uma linear
a função é monótona em todos os lugares. (d)$\Rightarrow $(e): um tom monótono
função ativada $\intcc{a}{b}$ é limitado lá pelo seu ponto final
valores. (e)$\Rightarrow $(a): questões 4 a 6. Os cinco
declarações são equivalentes --- a escada de regularidade.

\textbf{9.} A questão 4 utilizou apenas o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} superior $ M $; pergunta 5
\emph{derivado} o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} inferior do superior através do
reflexão $ f(t) = f(\ell) - f(\ell - t)$; pergunta 6 então continuou
$\abs f \leq C $. Então: aditivo e limitado \emph{acima} em um
não degenerado \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} já implica linear. Por um \omterm{def:b1:topology:closure}{limite}
abaixo, aplique isso a $-f $ (aditivo, delimitado acima). Mais forte
degrau (e): um \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} unilateral em um \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} é suficiente.

\textbf{10.} Se $\frac{f(x)}{x}$ eram uma constante $ c $ para todos
$ x \neq 0$, $ f $ seria linear; então existem diferentes de zero $ u, v $
com $\frac{f(u)}u \neq \frac{f(v)}v $, ou seja\ $ u f(v) - v f(u)
\neq 0$: o determinante dos vetores $(u, f(u))$, $(v,
f(v))$ é diferente de zero e eles abrangem $\R^2$.

\textbf{11.} Para $ r, s \in \Q $: $ f(ru + sv) = r f(u) + s f(v)$
(questão 1 duas vezes mais aditividade), então o gráfico contém
\[
\bigl(ru + sv,\; r f(u) + s f(v)\bigr)
= r\,(u, f(u)) + s\,(v, f(v)) .
\]
Dado $(x_0, y_0)$ e $\varepsilon > 0$: o $2 \times 2$
sistema $ a(u, f(u)) + b(v, f(v)) = (x_0, y_0)$ tem um (único)
solução real $(a, b)$ já que o determinante é diferente de zero. Escolha
racionais $ r_n \to a $, $ s_n \to b $: então $ r_n(u, f(u)) +
s_n(v, f(v)) \to (x_0, y_0)$ coordenadas, e cada um desses
pontos está no gráfico: o gráfico é \omterm{def:b1:topology:dense}{denso} em $\R^2$.

\textbf{12.} Deixar $ I $ ser um não degenerado \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo}, $ x_0$ é
ponto médio, $ M $ arbitrário: densidade fornece um ponto gráfico dentro
$\min\bigl(\frac{\abs I}{2}, 1\bigr)$ de $(x_0, M + 1)$, ou seja\
$ x \in I $ com $ f(x) > M $: ilimitado em $ I $, portanto (questão 8)
descontínuo em todos os pontos e monótono em nenhum \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo}; e
para qualquer alvo $ y_0$, o gráfico aponta perto $(x_0, y_0)$ dar $ f(x)$
arbitrariamente perto de $ y_0$ com $ x \in I $: $ f(I)$ é \omterm{def:b1:topology:dense}{denso} em
$\R $. Esta é a questão 8 lida de trás para frente: como todos os degraus são
equivalente, uma função aditiva não linear deve falhar \emph{todos}
deles, em todos os lugares.

\textbf{13.} Bem definido: $ m + n\sqrt2 = m' + n'\sqrt2$ forças
$(n - n')\sqrt2 = m' - m \in \Z $, então $ n = n'$ (outro $\sqrt2 \in
\Q $) e $ m = m'$. Aditividade ativada $ G $ é então uma coordenada clara por
coordenar. Ilimitação próxima $0^+$: consertar $\varepsilon \in
\intoo{0}{1}$ e $ N \in \N $. Para cada fixo $ n $ com $\abs n
\leq N $, a condição $ m + n\sqrt2 \in \intoo{0}{1}$ alfinetes $ m $
dentro de um \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} de comprimento $1$: no máximo um número inteiro $ m $ por
$ n $, então no máximo $2N + 1$ elementos de $ G \cap \intoo{0}{1}$ ter
$\abs{f} \leq N $. Mas $ G \cap \intoo{0}{\varepsilon}$ é
infinito ($ G $ é \omterm{def:b1:topology:dense}{denso}, \cref{exo:b1:reals:9}); daí
contém alguns $ g $ com $\abs{f(g)} > N $: $ f $ é ilimitado em
todo direito \omterm{def:b1:topology:open}{vizinhança} de $0$. Estendendo $ f $ para um aditivo
função ativada $\R $ significa escolher valores de forma coerente em uma família de
reais isso é $\Q $-linearmente independente e vãos $\R $ sobre $\Q $
--- uma base Hamel; produzir um requer o axioma da escolha,
e nenhuma fórmula explícita pode fazê-lo: construtivamente, somos donos do
monstro apenas em $ G $.

\textbf{14.} $ f(x) = f(\frac x2 + \frac x2) = f(\frac x2)^2 \geq
0$. Se $ f(x_0) = 0$, então $ f(x) = f(x - x_0)f(x_0) = 0$ para todos
$ x $: excluído. Então $ f > 0$ e $ g = \ln \circ f $ é contínuo
(\cref{prop:b1:continuity:algebra}) com $ g(x + y) = g(x) +
g(y)$: por \cref{exo:b1:continuity:11}, $ g(x) = cx $, então $ f(x) =
\eu^{cx}$. Por outro lado, cada $\eu^{cx}$ funciona: o contínuo
\omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismos} $(\R, +) \to (\R^*, \times)$ são exatamente os
exponenciais.

\textbf{15.} $ g(u) = f(\eu^u)$ é contínuo e $ g(u + v) =
f(\eu^u \eu^v) = g(u) + g(v)$: $ g(u) = cu $, e cada $ x > 0$
escreve $ x = \eu^u $ com $ u = \ln x $: $ f(x) = c\ln x $.

\textbf{16.} $ h = \ln \circ f $ é contínuo sobre
$\intoo{0}{+\infty}$ com $ h(xy) = h(x) + h(y)$: pela pergunta 15,
$ h(x) = c\ln x $, então $ f(x) = \eu^{c\ln x} = x^c $.

\textbf{17.} $ x = y = 0$: $ f(0) = 2f(0) + f(0)^2$, então $ f(0)(1 +
f(0)) = 0$. Se $ f(0) = -1$: contexto $ y = 0$, $ f(x) = f(x) +
f(0) + f(x)f(0) = -1$ para todos $ x $: a constante $ f \equiv -1$
(o que de fato satisfaz a equação). De outra forma $ f(0) = 0$; $ h
= 1 + f $ é contínuo, $ h(0) = 1$, e
\[
h(x + y) = 1 + f(x) + f(y) + f(x)f(y) = h(x)\,h(y) :
\]
pela pergunta 14, $ h(x) = \eu^{cx}$, ou seja\ $ f(x) = \eu^{cx} - 1$
(o caso $ c = 0$ dando $ f \equiv 0$). Lista completa: $ f
\equiv -1$ e $ f(x) = \eu^{cx} - 1$, $ c \in \R $.

\textbf{18.} $ x = y = 0$: $2f(0) = 4f(0)$, então $ f(0) = 0$. $ x =
0$: $ f(y) + f(-y) = 2f(y)$, então $ f $ é par. $ y = x $: $ f(2x) =
4f(x)$. Indução usando $(x, y) \to (nx, x)$:
\[
f((n{+}1)x) = 2f(nx) + 2f(x) - f((n{-}1)x)
= (2n^2 + 2 - (n-1)^2) f(x) = (n+1)^2 f(x) .
\]
Então $ f(x) = f\bigl(q\cdot\frac xq\bigr) = q^2 f\bigl(\frac
xq\bigr)$ dá $ f\bigl(\frac pq x\bigr) = \frac{p^2}{q^2}f(x)$:
$ f(r) = r^2 f(1)$ sobre $\Q $ (a uniformidade lida com sinais). Os dois
contínuo funções $ f $ e $ x \mapsto f(1)x^2$ concordar com o
\omterm{def:b1:topology:dense}{denso} \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\Q $, portanto, em todos os lugares (questão 24): $ f(x) =
f(1)\,x^2$; todo $ cx^2$ satisfaz a equação.

\textbf{19.} $ g = f - f(0)$ é contínuo, $ g(0) = 0$ e
satisfaz a equação de Jensen (as constantes são canceladas). Tirando $ y =
0$: $ g\bigl(\frac x2\bigr) = \frac{g(x)}{2}$. Então para todos $ x,
y $:
\[
\frac{g(x + y)}{2} = g\Bigl(\frac{x+y}{2}\Bigr)
= \frac{g(x) + g(y)}{2} ,
\]
então $ g $ é aditivo e contínuo: $ g(x) = cx $ (questão 2), e
$ f(x) = cx + d $ com $ d = f(0)$. Todas as funções afins satisfazem
Jensen: a lista está completa.

\textbf{20.} Indução ativada $ n $. Para $ n = 0$: $\lambda \in \{0,
1\}$, banal. Suponha a desigualdade para todos os pesos
$\frac{k}{2^n}$. Um peso $\lambda = \frac{k}{2^{n+1}}$ com $ k $
até reduz ao nível $ n $; para $ k = 2j + 1$, $\lambda $ é o
ponto médio de $\lambda_1 = \frac{j}{2^n}$ e $\lambda_2 =
\frac{j+1}{2^n}$. Com $ z_i = \lambda_i x + (1 - \lambda_i)y $:
$\lambda x + (1-\lambda)y = \frac{z_1 + z_2}{2}$, então
\[
f\bigl(\lambda x + (1{-}\lambda)y\bigr)
\leq \frac{f(z_1) + f(z_2)}{2}
\leq \frac{(\lambda_1 + \lambda_2)f(x) + (2 - \lambda_1 -
\lambda_2)f(y)}{2}
= \lambda f(x) + (1 - \lambda)f(y) .
\]

\textbf{21.} Consertar $ x, y $. O \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} $\lambda \mapsto f(\lambda x +
(1 - \lambda)y)$ e $\lambda \mapsto \lambda f(x) + (1 -
\lambda)f(y)$ são contínuo sobre $\intcc{0}{1}$ (composição e
álgebra, \cref{prop:b1:continuity:algebra}). A desigualdade
mantém os pesos diádicos, que são \omterm{def:b1:topology:dense}{denso} em $\intcc{0}{1}$
(\cref{exo:b1:reals:8}); para arbitrário $\lambda $ tome diádicas
$\lambda_n \to \lambda $ e passar ao \omterm{def:b1:topology:closure}{limite}
(\cref{thm:b1:continuity:seqchar} e \cref{thm:b1:seq:order}):
a desigualdade de convexidade vale para cada $\lambda \in
\intcc{0}{1}$ --- convexidade do ponto médio mais continuidade é igual
convexidade (a noção de \cref{ch:b1:derivative}).

\textbf{22.} Um aditivo não linear $ f $ satisfaz
$ f\bigl(\frac{x+y}{2}\bigr) = \frac{f(x) + f(y)}{2}$ exatamente
(pergunta 1 com $ r = \frac12$, então aditividade): é
ponto médio-convexo, até ponto médio-afim. Se satisfizesse totalmente
desigualdade de convexidade em alguns \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} $\intcc{x}{y}$, então para
$\lambda \in \intcc{0}{1}$: $ f(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq
\max(f(x), f(y))$ --- limitado acima em um não degenerado \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo},
portanto linear pela questão 9: contradição. Então continuidade em
a questão 21 não é um luxo: sem ela, a convexidade do ponto médio
controla apenas o esqueleto diádico contável e o continuum
no meio corre selvagem.

\textbf{23.} $ p(x) = \frac{x^2}{2}$ satisfaz $ p(x+y) = p(x) +
p(y) + xy $. Se $ f $ é qualquer contínuo solução, $ g = f - p $ é
contínuo e aditivo, então $ g(x) = cx $:
\[
f(x) = \frac{x^2}{2} + cx , \qquad c \in \R ,
\]
e cada uma delas é uma solução: a lista está completa.

\textbf{24.} Princípio geral: se $ u, v $ são contínuo e
concordar com um \omterm{def:b1:topology:dense}{denso} $ D \subseteq \R $, então para $ x \in \R $ escolher
$ d_n \in D $ com $ d_n \to x $
(\cref{prop:b1:topology:closureprops}); $ u(x) = \lim u(d_n) =
\lim v(d_n) = v(x)$. Agora deixe $ f $ ser contínuo e aditivo em
o \omterm{def:b1:topology:dense}{denso} \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} $ G $. Consertar $ x, y \in \R $ e pegue $ g_n \to x $,
$ g'_n \to y $ com $ g_n, g'_n \in G $; então $ g_n + g'_n \to x + y $
e, por sequencial continuidade no $ x + y $, $ x $ e $ y $:
\[
f(x + y) = \lim f(g_n + g'_n) = \lim\bigl(f(g_n) +
f(g'_n)\bigr) = f(x) + f(y) :
\]
$ f $ é aditivo em todos $\R $ (portanto linear, pela questão 2).

\textbf{25.} (i) Para aditivo $ f $: linear $\iff $ contínuo
$\iff $ contínuo em um ponto $\iff $ monótono em alguns \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo}
$\iff $ limitado (mesmo unilateralmente) em alguns \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo}. (ii) Densidade
do gráfico no plano mostra que a falha não é local
defeito, mas uma explosão global: acima de cada subintervalo o
valores mancham tudo $\R $, então toda propriedade de regularidade
falha em todos os lugares ao mesmo tempo. (iii) O problema: $ cx $, $\eu^{cx}$,
$ c\ln x $, $ x^c $, $ cx^2$, e $ cx + d $ --- seis caracterizações,
um método: transportar a equação para a de Cauchy, provar a
$\Q $-esqueleto por indução, atualização para $\R $ por densidade mais
continuidade. (4) Densidade de $\Q$ (ou as diádicas) carregaram o
atualizações em \cref{exo:b1:continuity:11} e na questão 21; isso
não trouxe nada na questão 13, pois sem continuidade
valores não se propagam de um \omterm{def:b1:topology:dense}{denso} \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} para o seu \omterm{def:b1:topology:closure}{encerramento} ---
densidade transfere informações apenas junto continuidade.
\end{solution}
