\section*{Capítulo \ref{ch:b1:taylor} --- Fórmulas de Taylor e Assintóticas
Expansões}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:1}
\[
\eu^{2x} = 1 + 2x + 2x^2 + \frac{4x^3}{3} + o(x^3);
\qquad
\ln(1 - x) = -x - \frac{x^2}{2} - \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} +
o(x^4);
\]
\[
\sqrt{1+x} = 1 + \frac x2 - \frac{x^2}{8} + \frac{x^3}{16} + o(x^3);
\qquad
\frac{1}{1 + x^2} = 1 - x^2 + x^4 - x^6 + o(x^6),
\]
o último substituindo $-x^2$ na expansão geométrica.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:2}
$\eu^x - 1 - x = \frac{x^2}{2} + o(x^2)$: \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} $\dfrac12$.

$\cos x = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} + o(x^4)$ e
$\sqrt{1 - x^2} = 1 - \frac{x^2}{2} - \frac{x^4}{8} + o(x^4)$:
diferença $\frac{x^4}{24} + \frac{x^4}{8} = \frac{x^4}{6} + o(x^4)$:
\omterm{def:b1:topology:closure}{limite} $\dfrac16$.

$\ln(1+x) - \sin x = \bigl(x - \frac{x^2}{2}\bigr) - x + o(x^2) =
-\frac{x^2}{2} + o(x^2)$: \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} $-\dfrac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:3}
$\frac{1}{1+t^2} = 1 - t^2 + t^4 + o(t^5)$; integrando de $0$ para
$ x $ (\cref{met:b1:taylor:compute}~(5)):
\[
\arctan x = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} + o(x^5)\ \ (\text{even
}o(x^6)\text{, by oddness}).
\]
$(1 - t^2)^{-1/2} = 1 + \frac{t^2}{2} + \frac38 t^4 + o(t^5)$ (binomial
expansão com $\alpha = -\frac12$, $ x = -t^2$:
$\binom{-1/2}{2} = \frac{(-\frac12)(-\frac32)}{2} = \frac38$);
integrando:
\[
\arcsin x = x + \frac{x^3}{6} + \frac{3x^5}{40} + o(x^5) .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:4}
Taylor-Lagrange (\cref{thm:b1:taylor:lagrange}) para $\exp $ no $ a =
0$, $ x = 1$: o $(n+1)$-st derivado é $\eu^t \leq \eu < 3$ sobre
$\intcc{0}{1}$, então
\[
\Bigl|\eu - \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!}\Bigr| \leq
\frac{3}{(n+1)!} .
\]
Para $6$ decimais exatos, quero $\frac{3}{(n+1)!} < 5\times 10^{-7}$,
ou seja\ $(n+1)! > 6\times 10^{6}$: desde $10! = 3\,628\,800$ e $11! =
39\,916\,800$, $ n + 1 = 11$, ou seja\ $ n = 10$ é suficiente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:5}
$ n\ln\bigl(1 + \frac1n\bigr) = n\Bigl(\frac1n - \frac{1}{2n^2} +
\frac{1}{3n^3} + o\bigl(\frac{1}{n^3}\bigr)\Bigr) = 1 - \frac{1}{2n}
+ \frac{1}{3n^2} + o\bigl(\frac{1}{n^2}\bigr)$. Exponenciando, com
$ u = -\frac{1}{2n} + \frac{1}{3n^2}$ e $\eu^u = 1 + u + \frac{u^2}2
+ o(u^2)$:
\[
\Bigl(1 + \frac1n\Bigr)^n = \eu\cdot \eu^{u}
= \eu\Bigl(1 - \frac{1}{2n} + \frac{1}{3n^2} + \frac{1}{8n^2}
+ o\Bigl(\frac{1}{n^2}\Bigr)\Bigr)
= \eu\Bigl(1 - \frac{1}{2n} + \frac{11}{24n^2} +
o\Bigl(\frac{1}{n^2}\Bigr)\Bigr).
\]
\omterm{def:b1:topology:closure}{Limite} $\eu $; o erro é $\sim \dfrac{\eu}{2n}$: lento (um dígito por
aumento de dez vezes $ n $).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:6}
$ f(x) = x^2 - x^4 = x^2(1 + o(1))$: primeiro termo $ x^2$, $ p = 2$ mesmo,
coeficiente $> 0$: mínimo local em $0$ (não global: $ f(2) = -12$).

$ g(x) = x^3 + x^5$: primeiro termo $ x^3$, chance $ p $: sem extremo; $ g $
cruza sua tangente (horizontal): inflexão em $0$.

$ h = \exp $ no $ a = 1$: $ h(x) = \eu + \eu(x-1) + \frac{\eu}{2}(x-1)^2
+ o((x-1)^2)$; a diferença com a tangente é
$\frac{\eu}{2}(x-1)^2 + o(\cdot) > 0$ localmente. Globalmente: $\eu^x -
\eu x \geq 0$ para todos $ x $ por convexidade
(\cref{thm:b1:derivative:convexchar}~(3)): o gráfico fica acima de cada
tangente, com igualdade apenas no ponto de contato.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:7}
Para $ x \to +\infty $:
\[
f(x) = x\Bigl(1 + \frac1x\Bigr)^{1/3}
= x\Bigl(1 + \frac{1}{3x} - \frac{1}{9x^2} +
o\Bigl(\frac{1}{x^2}\Bigr)\Bigr)
= x + \frac13 - \frac{1}{9x} + o\Bigl(\frac1x\Bigr):
\]
assíntota $ y = x + \frac13$, curva abaixo dela perto $+\infty $. Como $ x
\to -\infty $, o mesmo cálculo é válido (a raiz cúbica é
definido para todos os reais, e $\frac1x \to 0$): mesma assíntota $ y = x +
\frac13$, mas agora $-\frac{1}{9x} > 0$: curva \emph{acima} a linha.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:8}
$ u_n = \sqrt n\bigl(\sqrt{1 + \tfrac1n} - 1\bigr) = \sqrt
n\bigl(\frac{1}{2n} + o(\frac1n)\bigr) \sim \dfrac{1}{2\sqrt n}$.

$ v_n = \ln\bigl(1 + \frac1n\bigr) \sim \dfrac 1n $.

$ w_n $: com $ h = \frac1n \to 0$, $\sin h - \tan h = \bigl(h -
\frac{h^3}{6}\bigr) - \bigl(h + \frac{h^3}{3}\bigr) + o(h^3) =
-\frac{h^3}{2} + o(h^3)$, então $ w_n \sim -\dfrac{1}{2n^3}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:9}
Taylor-Lagrange sob encomenda $1$ em volta $ x $, em ambos os lados:
\[
f(x + h) = f(x) + h f'(x) + R_+,\quad
f(x - h) = f(x) - h f'(x) + R_-,
\qquad \abs{R_\pm} \leq \frac{h^2}{2} \sup \abs{f''} .
\]
Subtraindo: $ f(x+h) - f(x-h) = 2h f'(x) + (R_+ - R_-)$, então
\[
\abs{f'(x)} \leq \frac{\abs{f(x+h) - f(x-h)}}{2h} +
\frac{h}{2}\sup_{\intcc{x-h}{x+h}}\abs{f''} .
\]
Com \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} globais: $\abs{f'(x)} \leq \frac{M_0}{h} + \frac{M_2
h}{2}$ para cada $ h > 0$. O lado direito é minimizado em $ h =
\sqrt{2M_0/M_2}$ (derivado zero), com valor $\sqrt{2M_0M_2}$
--- por isso $\abs{f'} \leq \sqrt{2M_0M_2}$. (Se $ M_2 = 0$, deixar $ h \to
\infty $: $ f' = 0$, consistente.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:10}
Sobre $\intoo{0}{\pi}$: $0 < \sin u < u $, então $(u_n)$ é estritamente
decrescente, positivo, portanto convergente; o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} é um ponto fixo
de $\sin $ em $\intcc{0}{\pi}$, e $\sin \ell = \ell $ forças $\ell =
0$ (desde $\sin x < x $ para $ x > 0$).
\begin{enumerate}
  \item Usando $\sin u = u - \frac{u^3}{6} + o(u^3)$ como $ u \to 0$:
        \[
        v_{n+1} - v_n = \frac{1}{\sin^2 u_n} - \frac{1}{u_n^2}
        = \frac{1}{u_n^2}\Bigl(\Bigl(1 - \frac{u_n^2}{6} +
        o(u_n^2)\Bigr)^{\!-2} - 1\Bigr)
        = \frac{1}{u_n^2}\Bigl(\frac{u_n^2}{3} + o(u_n^2)\Bigr)
        \longrightarrow \frac13 .
        \]
  \item Por \cref{exo:b1:seq:10}~(3) (Cesàro para diferenças),
        $\frac{v_n}{n} \to \frac13$, ou seja\ $ v_n \sim \frac n3$, ou seja\
        $ u_n^2 \sim \frac 3n $: desde $ u_n > 0$,
        \[
        u_n \sim \sqrt{\frac{3}{n}} .
        \]
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:11}
Denominadores comuns. Primeiro \omterm{def:b1:topology:closure}{limite}:
\[
\frac{1}{x^2} - \frac{1}{\sin^2 x}
= \frac{\sin^2 x - x^2}{x^2\sin^2 x},
\qquad
\sin^2 x = \Bigl(x - \frac{x^3}{6} + o(x^4)\Bigr)^{\!2}
= x^2 - \frac{x^4}{3} + o(x^5) ,
\]
então o numerador é $-\frac{x^4}{3} + o(x^4)$ enquanto o
denominador é $\sim x^4$: o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} é $-\dfrac13$.

Segundo: $\dfrac1x - \dfrac{1}{\ln(1+x)} = \dfrac{\ln(1+x) -
x}{x\ln(1+x)}$; o numerador é $-\frac{x^2}{2} + o(x^2)$, o
denominador $ x\bigl(x + o(x)\bigr) \sim x^2$: o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} é
$-\dfrac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:taylor:12}
Sobre $ I_k = \intoo{k\pi - \frac\pi2}{k\pi + \frac\pi2}$, o
função $ g(x) = \tan x - x $ tem derivado $\tan^2 x \geq 0$,
desaparecendo apenas no único ponto $ k\pi $: $ g $ é estritamente
aumentando em $ I_k $ (\cref{cor:b1:derivative:monotone}~(2)),
com \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} $-\infty $ e $+\infty $ nas extremidades: exatamente um
zero $ x_k $. Para $ k \geq 1$, $ g(k\pi) = -k\pi < 0$, então $ x_k \in
\intoo{k\pi}{k\pi + \frac\pi2}$: escrever $ x_k = k\pi + \frac\pi2 -
\varepsilon_k $ com $\varepsilon_k \in \intoo{0}{\frac\pi2}$.
Então
\[
x_k = \tan x_k = \tan\Bigl(\frac\pi2 - \varepsilon_k\Bigr)
= \frac{1}{\tan\varepsilon_k}
\quad\Longrightarrow\quad
\varepsilon_k = \arctan\frac{1}{x_k} ,
\]
usando $\tan\varepsilon_k = \frac{1}{x_k}$ e $\varepsilon_k \in
\intoo{0}{\frac\pi2}$. Desde $ x_k \geq k\pi \to \infty $:
$\varepsilon_k \to 0$, e
\[
\varepsilon_k = \arctan\frac{1}{x_k} = \frac{1}{x_k} +
O\Bigl(\frac{1}{x_k^3}\Bigr)
= \frac{1}{k\pi + O(1)} + O\Bigl(\frac{1}{k^3}\Bigr)
= \frac{1}{k\pi} + O\Bigl(\frac{1}{k^2}\Bigr) ,
\]
de onde $ x_k = k\pi + \frac\pi2 - \frac{1}{k\pi} +
o\bigl(\frac1k\bigr)$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:taylor:1}
\textbf{1.} $ S_{2n+1} - S_{2n-1} = a_{2n} - a_{2n+1} \geq 0$ e
$ S_{2n+2} - S_{2n} = a_{2n+2} - a_{2n+1} \leq 0$, enquanto $ S_{2n}
- S_{2n+1} = a_{2n+1} \to 0$: as sequências $(S_{2n+1})$,
$(S_{2n})$ são adjacentes, convergindo para um comum $ S $
(\cref{thm:b1:seq:adjacent}) com $ S_{2n+1} \leq S \leq S_{2n}$.
Para até $ n $: $ S_{n+1} \leq S \leq S_n $ dá $-a_{n+1} \leq S -
S_n \leq 0$; por estranho $ n $: $0 \leq S - S_n \leq a_{n+1}$. Em ambos
casos $\abs{S - S_n} \leq a_{n+1}$ e $ S - S_n $ tem o sinal de
$(-1)^{n+1}$, o primeiro termo omitido. Diminuição estrita faz
toda desigualdade exibida é estrita, em particular $0 < \abs{S -
S_n} < a_{n+1}$.

\textbf{2.} $ a_k = \frac{1}{k!}$ diminui estritamente para $0$:
a pergunta 1 se aplica. Taylor-Lagrange
(\cref{thm:b1:taylor:lagrange}) para $\exp $ entre $-1$ e $0$:
$\abs{\eu^{-1} - T_n} \leq \frac{1}{(n+1)!}$ (o derivado
$\eu^t $ é $\leq 1$ aí), então $ T_n \to \eu^{-1}$, e o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite}
$ S $ da pergunta 1 \emph{é} $\eu^{-1}$, com os \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} estritos
$0 < \abs{\eu^{-1} - T_n} < \frac{1}{(n+1)!}$.

\textbf{3.} Integrando a identidade $\intcc{0}{1}$: o
lado esquerdo é $\arctan 1 = \frac\pi4$ (teorema fundamental), o
$ k $-ésimo termo dá $\frac{(-1)^k}{2k+1}$, e
\[
\rho_n = (-1)^{n+1}\int_0^1 \frac{t^{2n+2}}{1+t^2}\dd t,
\qquad
\abs{\rho_n} \leq \int_0^1 t^{2n+2}\dd t = \frac{1}{2n+3} .
\]

\textbf{4.} O erro em $\pi $ é $4\abs{\rho_n} \leq
\frac{4}{2n+3}$: abaixo $10^{-6}$ requer $2n + 3 > 4\cdot10^6$,
cerca de dois milhões de termos. Enquanto isso $4S_4 = 4\bigl(1 - \frac13 +
\frac15 - \frac17 + \frac19\bigr) = 4 \times 0.834921 =
3.339683$, quase $0.2$ longe de $\pi $: cinco termos, nem mesmo
um dígito.

\textbf{5.} Integrando mais $\intcc{0}{1}$: $\ln 2 =
\sum_{k=1}^{n} \frac{(-1)^{k-1}}{k} + (-1)^n R_n $ com $ R_n =
\int_0^1 \frac{t^n}{1+t}\dd t $; de $\frac12 \leq \frac{1}{1+t}
\leq 1$: $\frac{1}{2(n+1)} \leq R_n \leq \frac{1}{n+1}$. O
erro está preso entre dois múltiplos de $\frac1n $: seis
decimais custam cerca de um milhão de termos.

\textbf{6.} Integrando de $0$ para $ x $: $\frac12\ln\frac{1 +
x}{1 - x} = \sum_{k=0}^{n} \frac{x^{2k+1}}{2k+1} + \int_0^x
\frac{t^{2n+2}}{1-t^2}\dd t $. No $ x = \frac13$: $\frac{1 +
1/3}{1 - 1/3} = 2$ e em $\intcc{0}{\frac13}$, $\frac{1}{1 -
t^2} \leq \frac98$:
\[
\ln 2 = 2\sum_{k=0}^{n} \frac{(1/3)^{2k+1}}{2k+1} +
\tilde\rho_n,
\qquad
0 < \tilde\rho_n \leq \frac{9}{4}\cdot
\frac{(1/3)^{2n+3}}{2n+3} :
\]
cada termo extra \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} o erro por cerca $9$.

\textbf{7.} Indução: para $ n = 1$: $1 - \frac12 = \frac12 = H_2
- H_1$. Etapa:
\[
H_{2n+2} - H_{n+1} = (H_{2n} - H_n) + \frac{1}{2n+1} +
\frac{1}{2n+2} - \frac{1}{n+1}
= (H_{2n} - H_n) + \frac{1}{2n+1} - \frac{1}{2n+2},
\]
que é exatamente o incremento da soma alternada. E
$ H_{2n} - H_n = \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n+k}$ é a soma de Riemann
de \cref{ex:b1:integration:riemannexample}, convergindo para $\ln
2$: as somas parciais do Caminho 1 \emph{são} o \omterm{thm:b1:integration:riemann}{Somas de Riemann}
do Caminho 3.

\textbf{8.} $\sum_{k=1}^{6}\frac{(-1)^{k-1}}{k} = 0.61667$,
erro $0.0765$; Caminho 2 em $ n = 5$ dá $0.6931471$ com erro
$\leq \frac94\cdot\frac{(1/3)^{13}}{13} = 1.1\cdot10^{-7}$. O
razão: a via 1 avalia a série de logaritmos no \omterm{def:b1:topology:closure}{limite}
apontar $ x = 1$, onde os termos decaem como $\frac1k $; Caminho 2
avalia em $ x = \frac13$, bem no fundo, onde cada termo carrega
um novo fator $\frac19$.

\textbf{9.} Dez casas decimais: quero $\tilde\rho_n \leq
5\cdot10^{-11}$. No $ n = 10$: $\frac94 \cdot
\frac{(1/3)^{23}}{23} = \frac94\cdot\frac{1.06\cdot10^{-11}}{23}
\approx 1.0\cdot10^{-12} < 5\cdot10^{-11}$: onze termos
basta.

\textbf{10.} $(5+\iu)^2 = 24 + 10\iu $, então $(5+\iu)^4 = (24 +
10\iu)^2 = 476 + 480\iu $; e $2(1+\iu)(239+\iu) = 2(238 +
240\iu) = 476 + 480\iu $: igual. Argumentos: $\arg(5 + \iu) =
\arctan\frac15$, então o lado esquerdo tem argumento
$4\arctan\frac15 \approx 0.79 \in \intoo{0}{\pi}$; a direita
lado tem argumento $\frac\pi4 + \arctan\frac{1}{239} \in
\intoo{0}{\pi}$. Dois números complexos iguais com argumentos no
mesmo \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} de comprimento $< 2\pi $:
\[
4\arctan\frac15 = \frac\pi4 + \arctan\frac{1}{239} ,
\]
que é a fórmula de Machin.

\textbf{11.} Integrar $\frac{1}{1+t^2} = \sum_{k=0}^n (-1)^k
t^{2k} + \frac{(-1)^{n+1}t^{2n+2}}{1+t^2}$ de $0$ para $ x $:
\[
\arctan x = \sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k x^{2k+1}}{2k+1} +
r_n(x),
\qquad
\abs{r_n(x)} \leq \int_0^x t^{2n+2}\dd t =
\frac{x^{2n+3}}{2n+3} .
\]

\textbf{12.} Erros: $16\,\frac{(1/5)^{11}}{11} = 3.0\cdot
10^{-8}$ e $4\,\frac{(1/239)^5}{5} \approx 1\cdot10^{-12}$:
total $< 5\cdot10^{-8}$. A soma exibida é avaliada como
$3.14159268\dots $, por isso $\pi = 3.1415926\dots $ certificado para
$5\cdot10^{-8}$: sete casas decimais de seis termos (cinco em
$\frac15$, dois em $\frac1{239}$ contando generosamente).

\textbf{13.} Leibniz: erro $\sim \frac1n $, então cada novo dígito
multiplica a carga de trabalho por dez. Dalzell
(\cref{pb:b1:integration:1}, questão 22): erro $4^{1-5m}$,
cerca de três dígitos por passo, cada passo mais pesado polinomial.
Máquina: taxa de erro $\frac{1}{25}$ por período, cerca $1.4$ dígitos
por termo, cada termo uma \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão}. Moral: o resto de uma
escalas de expansão do tipo geométrico como $ x^{2n}$, então fazendo $ x $
pequenos dígitos de compra em um \emph{fixo} custo por prazo --- Máquina
identidade complexa é precisamente uma máquina para encolher $ x $.

\textbf{14.} $ a_k = \frac{1}{(2k)!}$ diminui estritamente para $0$;
pela pergunta 1 e \cref{prop:b1:taylor:standard} (Lagrange
vinculado como na questão 2), $\sum_{k \leq n}\frac{(-1)^k}{(2k)!}
\to \cos 1$ com o \emph{estrito} suporte $0 < \bigl|\cos 1 -
S'_n\bigr| < \frac{1}{(2n+2)!}$. Suponha $\cos 1 = \frac pq $ e
pegue $2n \geq q $: então $(2n)!\,S'_n = \sum_{k\leq n} (-1)^k
\frac{(2n)!}{(2k)!} \in \Z $ e $(2n)!\,\frac pq \in \Z $, enquanto
\[
0 < \Bigl|(2n)!\cos 1 - (2n)!S'_n\Bigr| <
\frac{(2n)!}{(2n+2)!} = \frac{1}{(2n+1)(2n+2)} < 1 :
\]
um número inteiro diferente de zero de valor absoluto $< 1$. Contradição: $\cos
1 \notin \Q $.

\textbf{15.} Idêntico a $ a_k = \frac{1}{(2k+1)!}$,
multiplicando por $(2n+1)!$ com $2n + 1 \geq q $: $\sin 1 \notin
\Q $. Ainda $\cos^2 1 + \sin^2 1 = 1 \in \Q $: produtos e somas de
irracionais podem ser racionais --- a irracionalidade não passa por nenhum
operação algébrica gratuitamente.

\textbf{16.} \omterm{def:b1:topology:closure}{Limite} da cauda: para $ m > n $,
\[
\sum_{k=n+1}^{m} \frac{1}{(2k)!}
\leq \frac{1}{(2n+2)!}\Bigl(1 + \frac12 + \frac14 +
\dots\Bigr) \leq \frac{2}{(2n+2)!} ,
\]
já que cada proporção sucessiva é $\frac{1}{(2k+1)(2k+2)} \leq
\frac12$; a cauda é positiva (seu primeiro termo é). Então $0 <
\cosh 1 - \sum_{k\leq n}\frac{1}{(2k)!} < \frac{2}{(2n+2)!}$,
e multiplicando por $(2n)!$ com $2n \geq q $ captura um diferente de zero
inteiro em $\intoo{0}{1}$ de novo: $\cosh 1 \notin \Q $.

\textbf{17.} $\cos\frac1m = \sum_k
\frac{(-1)^k}{m^{2k}(2k)!}$: os termos diminuem estritamente para
zero, e $ m^{2n}(2n)!\cdot\frac{1}{m^{2k}(2k)!} =
m^{2(n-k)}\frac{(2n)!}{(2k)!} \in \Z $ para $ k \leq n $. Se
$\cos\frac1m = \frac pq $, multiplique o colchete estrito por
$ q\,m^{2n}(2n)!$: o erro é limitado por
$\frac{q}{m^2(2n+1)(2n+2)} < 1$ para grande $ n $: contradição.
Para $\frac ab $ com $ a \geq 2$: a compensação dos denominadores se multiplica
a cauda por $ b^{2n}(2n)!$, mas o primeiro termo omitido é
$\frac{a^{2n+2}}{b^{2n+2}(2n+2)!}$, e o produto
$\frac{a^{2n+2}}{b^2(2n+1)(2n+2)}$ \emph{explode}: o
numerador $ a^{2n+2}$ não limpa mais e a armadilha emperra.
(O resultado ainda é verdadeiro --- através de máquinas estilo Niven, não
este.)

\textbf{18.} No $ t = x $ cada termo de $ g $ desaparece, exceto $ f(x)
- f(x) = 0$: $ g(x) = 0$; $ A $ é escolhido assim $ g(a) = 0$.
Diferenciando, a soma dos telescópios:
\[
g'(t) = -\frac{f^{(n+1)}(t)}{n!}(x - t)^n +
A\,\frac{(x-t)^n}{n!}
= \frac{(x-t)^n}{n!}\bigl(A - f^{(n+1)}(t)\bigr) .
\]
Rolle no segmento de $ a $ para $ x $ dá $ c $ estritamente entre
com $ g'(c) = 0$; desde $(x - c)^n \neq 0$: $ A =
f^{(n+1)}(c)$. Desdobramento $ g(a) = 0$ produz a igualdade de Taylor
com resto $\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}$.

\textbf{19.} Para $ x > 0$, o restante é $\frac{\eu^{c}}
{(n+1)!}x^{n+1} > 0$: a exponencial excede cada um de seus
Taylor \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios}, estritamente, em cada pedido. Para $ x < 0$ o
sinal do resto é o de $ x^{n+1}$: $\eu^x $ é
\emph{acima} o polinomial para $ n $ chance, \emph{abaixo} isso para
$ n $ par --- lados alternados, como os gráficos de $1 + x $ e $1
+ x + \frac{x^2}{2}$ contra $\eu^x $ já mostro.

\textbf{20.} Erro verdadeiro: $\sin 0.5 - 0.4791667 =
2.59\cdot10^{-4}$, contra o \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} $\frac{0.5^5}{120} =
2.60\cdot10^{-4}$: quase alcançado (o próximo termo domina o
cauda). Young: para \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} e análise local, onde não há constante
é necessário. Lagrange: para decimais certificados. Alternando: quando
aplicável, mesmo \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} \emph{mais} a direção do erro
--- o \omterm{def:b1:arith:prime}{melhor} dos três, mas o mais raro.

\textbf{21.} Continuidade no $0$: com $ u = \frac{1}{x^2} \to
+\infty $, $ f(x) = \eu^{-u} \to 0 = f(0)$. Derivado no $0$:
$\bigl|\frac{f(h)}{h}\bigr| = \sqrt u\,\eu^{-u} \to 0$
(\cref{prop:b1:functions:powerrules}): $ f'(0) = 0$. Para $ x \neq
0$, $ f'(x) = \frac{2}{x^3}\eu^{-1/x^2}$: o formulário
$ P_1\bigl(\frac1x\bigr)\eu^{-1/x^2}$ com $ P_1(X) = 2X^3$;
indutivamente, diferenciando $ P_k(\frac1x)\eu^{-1/x^2}$ dá
$ P_{k+1}(X) = 2X^3 P_k(X) - X^2 P_k'(X)$, um polinomial. Então
\[
\frac{f^{(k)}(h) - 0}{h} = v\,P_k(v)\,\eu^{-v^2}
\Big|_{v = 1/h} \longrightarrow 0
\]
(polinomial contra $\eu^{-v^2}$, \omterm{prop:b1:functions:powerrules}{comparação de crescimento} no
$\pm\infty $): por indução $ f^{(k)}(0) = 0$ para todos $ k $. Todos
Taylor \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios} de $ f $ no $0$ desaparecer, ainda $ f > 0$ desligado $0$:
Taylor--Young é exato em todas as ordens e cego além do
germe. Uma expansão contém apenas informações locais.

\textbf{22.} Pela pergunta 2, $0 < \abs{\eu^{-1} - T_n} <
\frac{1}{(n+1)!}$, estritamente. Se $\eu^{-1} = \frac pq $, pegar $ n
\geq q $ e multiplique por $ n!$: $ n!\,T_n \in \Z $ e $ n!\frac pq
\in \Z $, então um número inteiro diferente de zero tem valor absoluto $<
\frac{n!}{(n+1)!} = \frac{1}{n+1} < 1$: contradição. Por isso
$\eu^{-1} \notin \Q $, e $\eu = \frac{1}{\eu^{-1}}$ é
irracional também. As três provas: \omterm{thm:b1:seq:adjacent}{sequências adjacentes} apertando
$ q!\,\eu $ (\cref{exo:b1:seq:9}); o integrante recorrência $ A_n =
\eu - nA_{n-1}$ (\cref{pb:b1:integration:1}); a alternância
colchete (aqui). Uma armadilha, três certificados de pequenez.

\textbf{23.} Agrupe as somas parciais em pares: $\sum_{k=1}^{2n}
(-1)^k b_k = E_n - O_n $ com $ E_n = \sum_{j=1}^{n}
\frac{1}{4j^2}$, limitado (pelo \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} telescópico de
\cref{ex:b1:seq:basel}, $ E_n \leq \frac12$), e $ O_n =
\sum_{j=1}^{n}\frac{1}{2j-1} \geq \frac12 H_n \to +\infty $
(\cref{exo:b1:seq:5}): as somas parciais tendem a $-\infty $.
A monotonicidade foi usada na questão 1 exatamente onde $ S_{2n+1} -
S_{2n-1} = a_{2n} - a_{2n+1}$ precisava de um sinal: sem diminuição,
o par e o ímpar \omterm{def:b1:seq:subsequence}{subsequências} não precisa ser monótono e
a adjacência entra em colapso.

\textbf{24.} $(2+\iu)(3+\iu) = 5 + 5\iu = 5(1+\iu)$; tomando
argumentos (todos em $\intoo{0}{\frac\pi2}$): $\arctan\frac12 +
\arctan\frac13 = \frac\pi4$. Custo da série para seis casas decimais:
erro $\leq 4\bigl(\frac{(1/2)^{2n+3}}{2n+3} +
\frac{(1/3)^{2n+3}}{2n+3}\bigr)$, que em $ n = 10$ é
$\approx 2\cdot10^{-8} < 5\cdot10^{-7}$: onze termos. Classificação:
\omterm{def:b1:arith:prime}{melhor} que Leibniz por uma margem exponencial, atrás de Machin
(cujo ponto dominante $\frac15$ é menor que $\frac12$):
aproximadamente $0.6$ dígitos por termo em relação a Machin $1.4$.

\textbf{25.} (i) Para diminuir $ a_k \to 0$, a alternância
somas parciais convergem com $\abs{S - S_n} \leq a_{n+1}$ e o
o erro carrega o sinal do primeiro termo omitido. (ii) Um finito
identidade com resto explícito pode ser \emph{avaliado e
delimitado em um ponto escolhido}, enquanto um \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} \omterm{def:b1:logic:statement}{declaração} apenas
promete proximidade eventual --- a certificação precisa da primeira.
(iii) Extraído: $\pi $ para $5\cdot10^{-8}$ por Machin, $\ln 2$ para
dez casas decimais pelo $\frac13$-série, irracionalidade de $\cos 1$,
$\sin 1$, $\cosh 1$, $\cos\frac1m $ e $\eu^{-1}$, o
Igualdade de Taylor-Lagrange e o aviso da função plana. (4)
\cref{ch:b1:series} atualiza a pergunta 1 para a alternativa
teste de série, separa convergência absoluta da condicional,
e seu problema de fim de semana encena o drama do rearranjo para
qual a série harmônica alternada do Caminho 1 é a estrela
testemunha.
\end{solution}
