\section*{Capítulo \ref{ch:b1:det} --- Determinantes e Sistemas Lineares}

\begin{solution}{exo:b1:det:1}
$3 \times 2 - 1 \times 5 = 1$.

Segundo: $ L_2 \leftarrow L_2 - L_1$, $ L_3 \leftarrow L_3 - L_2$ (em
as linhas originais) fornecem linhas $(1,2,3), (3,3,3), (3,3,3)$: dois iguais
linhas, determinante $0$. (Sarrus confirma: $45 + 84 + 96 - 105 - 48 -
72 = 0$.)

Terceiro: é Vandermonde com $ x = 1, 2, 3$
(\cref{ex:b1:det:vandermonde}): $(2-1)(3-1)(3-2) = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:2}
O determinante é igual (adicione todas as colunas ao primeiro fator)
$(\lambda + 2)$ vezes
\[
\begin{vmatrix}
1 & 1 & \lambda\\ 1 & \lambda & 1\\ 1 & 1 & 1
\end{vmatrix}
= -(\lambda - 1)^2
\]
(claro com $ L_1 \leftarrow L_1 - L_3$, $ L_2 \leftarrow L_2 - L_3$
e expandir), dando $\det = -(\lambda+2)(\lambda-1)^2$. \omterm{def:b1:vspaces:free}{Base}
$\iff \det \neq 0 \iff \lambda \notin \{1, -2\}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:3}
Primeiro sistema: $\det = -7$;
$ x = \frac{1}{-7}\begin{vmatrix} 5 & 1\\ 4 & -2\end{vmatrix}
= \frac{-14}{-7} = 2$,
$ y = \frac{1}{-7}\begin{vmatrix} 2 & 5\\ 3 & 4\end{vmatrix}
= \frac{-7}{-7} = 1$. Verificar: $2(2) + 1 = 5$; $3(2) - 2 = 4$.

Segundo sistema: depois $ L_2 - L_1$ e $ L_3 - 2L_1$, as linhas se tornam
$(1,1,1)$, $(0,-2,0)$, $(0,-1,-3)$, então
\[
\det A = \begin{vmatrix} 1&1&1\\ 1&-1&1\\ 2&1&-1\end{vmatrix}
= 1 \times \begin{vmatrix} -2 & 0\\ -1 & -3\end{vmatrix} = 6 .
\]
Cramer, substituindo colunas por $(6,2,1)^{\mathsf T}$:
\[
x = \frac{6}{6} = 1, \qquad
y = \frac{12}{6} = 2, \qquad
z = \frac{18}{6} = 3
\]
(os numeradores são calculados da mesma maneira). Verificar: $1 + 2 + 3 = 6$; $1 -
2 + 3 = 2$; $2 + 2 - 3 = 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:4}
Reduza a matriz aumentada: $ L_2 \leftarrow L_2 - 2L_1$, $ L_3
\leftarrow L_3 - L_1$:
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 & 1 & 1\\
0 & 0 & 3 & -3 & 3\\
0 & 0 & 3 & -3 & 3
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 & 1 & 1\\
0 & 0 & 1 & -1 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}.
\]
Pivô incógnitas $ x, z $; \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} incógnitas $ y, t $. Substituição reversa: $ z =
1 + t $, $ x = 1 - 2y + z - t = 2 - 2y $. Solução \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}:
\[
\{(2 - 2y,\; y,\; 1 + t,\; t) : y, t \in \R\}
= (2, 0, 1, 0) + \operatorname{Vect}\bigl((-2,1,0,0),\,
(0,0,1,1)\bigr),
\]
um plano afim (dimensão $2 = 4 - \operatorname{rk} 2$) de $\R^4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:5}
Indução; $ n = 1$ é um produto vazio $= 1$. Para a etapa, execute
$ C_k \leftarrow C_k - x_1 C_{k-1}$ para $ k = n, n-1, \dots, 2$ (em
esta ordem, então cada operação usa uma coluna ainda não modificada). O
primeira linha se torna $(1, 0, \dots, 0)$; em linha $ i \geq 2$, o $ k $-º
a entrada se torna $ x_i^{k-1} - x_1 x_i^{k-2} = x_i^{k-2}(x_i - x_1)$.
Expandindo ao longo da primeira linha e fatorando $(x_i - x_1)$ fora de
cada linha $ i $:
\[
V(x_1, \dots, x_n)
= \prod_{i=2}^{n} (x_i - x_1)\cdot V(x_2, \dots, x_n),
\]
e a hipótese de indução completa o produto $\prod_{i<j}(x_j
- x_i)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:6}
Expandindo $ D_n $ ao longo da primeira linha: $ D_n = 2 D_{n-1} -
1\cdot\begin{vmatrix} 1 & \ast\\ 0 & D_{n-2}\text{-block}
\end{vmatrix}$; o segundo determinante, expandido ao longo de seu primeiro
coluna, é $ D_{n-2}$. Então $ D_n = 2D_{n-1} - D_{n-2}$, ou seja\ $ D_n -
D_{n-1} = D_{n-1} - D_{n-2}$: as diferenças são constantes, iguais a
$ D_2 - D_1 = 1$. Por isso $ D_n = D_1 + (n - 1) = n + 1$.
(Verificar: $ D_2 = 3$, e o $3\times3$ caso é
\cref{ex:b1:det:cofactor}: $ D_3 = 4$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:7}
$ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$ torna a primeira coluna constante
$(m+2)$; fatore:
\[
\det = (m+2)\begin{vmatrix}
1 & 1 & m\\ 1 & m & 1\\ 1 & 1 & 1
\end{vmatrix}
\overset{L_1 - L_3,\ L_2 - L_3}{=}
(m+2)\begin{vmatrix}
0 & 0 & m-1\\ 0 & m-1 & 0\\ 1 & 1 & 1
\end{vmatrix}
= (m+2)\cdot\bigl(-(m-1)^2\bigr)
\]
(expandir ao longo da primeira coluna: a entrada única $1$ carrega sinal
$+$, e o restante $2 \times 2$ determinante é $0 \cdot 0 -
(m-1)(m-1) = -(m-1)^2$).

Discussão. $ m \notin \{1, -2\}$: Sistema Cramer; pela simetria de
as equações, $ x = y = z $, e cada equação dá $(m + 2)x = 1$:
solução única $\bigl(\frac{1}{m+2}, \frac{1}{m+2},
\frac{1}{m+2}\bigr)$. $ m = 1$: todas as três equações lidas $ x + y
+ z = 1$: soluções formam o plano afim $ x + y + z = 1$. $ m = -2$:
somando as três equações dá $0 = 3$: solução vazia \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:8}
($\Rightarrow $) Se $ A^{-1}$ tem entradas inteiras: $\det A \cdot \det
A^{-1} = 1$ com ambos os determinantes inteiros (somas dos produtos de
entradas): dois inteiros com produto $1$ são ambos $\pm1$.

($\Leftarrow $) A fórmula do cofator $ A^{-1} = \frac{1}{\det
A}\operatorname{Com}(A)^{\mathsf T}$ (verificado para $ n \leq 3$ por
expansão direta, admitida em geral) tem
$\operatorname{Com}(A)$ com entradas inteiras (cada cofator é um
determinante inteiro); dividindo por $\det A = \pm 1$ mantém números inteiros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:9}
Adicione todas as colunas à primeira: cada entrada da nova primeira coluna é
$ a + nb $; fatore-o, de modo que a primeira coluna seja composta por todos uns. Então
o operações de linha $ L_i \leftarrow L_i - L_1$ ($ i \geq 2$) claro
cada entrada abaixo do canto superior esquerdo $1$ e sair $ a $ na diagonal e
$0$ em outro lugar nessas linhas: a matriz é triangular superior com
diagonal $(1, a, \dots, a)$. Por isso
\[
\det(aI + bJ) = (a + nb)\, a^{\,n-1} ,
\]
diferente de zero se $ a \neq 0$ e $ a + nb \neq 0$: a condição de
\cref{exo:b1:matrices:9}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:10}
Operações de bloco (cada uma uma composição do correspondente $ n $ escalar
operações, permitidas por \cref{thm:b1:det:props}~(1)):
\[
\begin{vmatrix} A & B\\ B & A\end{vmatrix}
\overset{C_1 \leftarrow C_1 + C_2}{=}
\begin{vmatrix} A + B & B\\ A + B & A\end{vmatrix}
\overset{L_2 \leftarrow L_2 - L_1}{=}
\begin{vmatrix} A + B & B\\ 0 & A - B\end{vmatrix}
= \det(A+B)\,\det(A-B),
\]
usando a regra do bloco triangular para a última etapa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:11}
$ C_1 \leftarrow C_1 + C_2 + C_3$ torna a primeira coluna constante
$(a + b + c)$; fatore isso, então $ L_2 \leftarrow L_2 - L_1$,
$ L_3 \leftarrow L_3 - L_1$:
\[
\Delta = (a+b+c)\begin{vmatrix}
1 & b & c\\
0 & a - b & b - c\\
0 & c - b & a - c
\end{vmatrix}
= (a+b+c)\bigl[(a-b)(a-c) + (b-c)^2\bigr],
\]
e expandindo, $(a-b)(a-c) + (b-c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc
- ca $. Sobre $\C $, com $ j^3 = 1$ e $1 + j + j^2 = 0$:
\begin{align*}
(a + jb + j^2c)(a + j^2b + jc)
&= a^2 + b^2 + c^2 + (j + j^2)(ab + bc + ca)\\
&= a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca ,
\end{align*}
daí a fatoração completa. (Estruturalmente: a coluna
$(1, j, j^2)^{\mathsf T}$ satisfaz $ M\,(1, j, j^2)^{\mathsf T}
= (a + jb + j^2c)(1, j, j^2)^{\mathsf T}$, e da mesma forma para
$ j^2$ e $1$: os três fatores são os três ``autovalores''
do circulante, uma história sistematizada no volume do Ano ~ 2.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:det:12}
Escrever $ r = \operatorname{rk} A $.

\emph{Um invertível $ r \times r $ submatriz existe.} Escolher $ r $
\omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} colunas de $ A $ e deixe $ B \in \mathcal{M}_{n,r}$ seja o
matriz que eles formam: $\operatorname{rk} B = r $. Desde a classificação da linha
é igual à classificação da coluna (\cref{thm:b1:matrices:rank}), $ B $ tem $ r $
\omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} linhas; manter essas linhas produz um $ r \times r $ submatriz
de $ A $ de classificação $ r $, ou seja,\ invertível.

\emph{Nenhum maior o faz.} Deixar $ S $ ser um invertível $ s \times s $
submatriz, retirada de colunas $ j_1, \dots, j_s $ e linhas $ i_1,
\dots, i_s $ de $ A $. Se uma combinação $\sum_k \lambda_k
C_{j_k} = 0$ do correspondente \emph{completo} colunas desaparecem,
então lendo apenas as linhas $ i_1, \dots, i_s $ dá $\sum_k
\lambda_k S_k = 0$ nas colunas de $ S $, então tudo $\lambda_k = 0$
($ S $ invertível): as colunas $ C_{j_1}, \dots, C_{j_s}$ de $ A $
são \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}, e $ s \leq \operatorname{rk} A = r $.

Por isso $\operatorname{rk} A $ é exatamente o maior tamanho de um
submatriz invertível.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:det:1}
\textbf{1.} $ V(1,2,3,4) = (2-1)(3-1)(4-1)(3-2)(4-2)(4-3) = 1
\cdot 2\cdot 3\cdot 1\cdot 2\cdot 1 = 12$. Interpolação em
nós distintos pede os coeficientes de $ P $ resolvendo $ W c =
y $ com $ W = (x_i^{\,j-1})$, e $\det W = V \neq 0$: um Cramer
sistema.

\textbf{2.} Trabalhe nas colunas da esquerda para a direita. $ C_1$
é a coluna constante $ P_0(x_i) = 1$ ($ P_0$ \omterm{def:b1:poly:def}{Mônica} de grau
$0$). Suponha colunas $1, \dots, j-1$ já foram reduzidos
aos poderes puros $1, x_i, \dots, x_i^{\,j-2}$. Desde $ P_{j-1}
= X^{j-1} + \sum_{k < j-1}\alpha_k X^k $, subtraindo de $ C_j $
a combinação $\sum_k \alpha_k\,(\text{column of } x_i^k)$
--- uma operação que não altera o determinante --- sai
a coluna de potência pura $ x_i^{\,j-1}$. Após a última coluna o
matriz é a matriz de Vandermonde: $\det = V(x_1, \dots, x_n)$.

\textbf{3.} O \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios} $(j-1)!\,B_{j-1}$ são \omterm{def:b1:poly:def}{Mônica} de
grau $ j - 1$, então a questão 2 dá
\[
\det\bigl(B_{j-1}(m_i)\bigr)
= \frac{V(m_1, \dots, m_n)}{0!\,1!\cdots(n-1)!} .
\]
O lado esquerdo é o determinante de uma matriz com \emph{inteiro}
entradas ($ B_k $ tem valor inteiro em $\Z $: questões 16--17 de
o problema do fim de semana \cref{pb:b1:vspaces:1}), portanto, um número inteiro;
e é positivo porque $ V(m_1, \dots, m_n) > 0$ para $ m_1 <
\dots < m_n $. Então o superfatorial \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} o produto de todos
diferenças entre pares.

\textbf{4.} Fator $ x_i $ de cada linha $ i $:
$\det(x_i^{\,j})_{j = 1..n} = x_1\cdots x_n\,
\det(x_i^{\,j-1}) = x_1\cdots x_n\,V $.

\textbf{5.} $(W^{\mathsf T}W)_{ij} = \sum_k x_k^{\,i-1}
x_k^{\,j-1} = p_{i+j-2}$: $ S = W^{\mathsf T}W $. Por isso $\det S =
\det(W^{\mathsf T})\det W = V^2$
(\cref{thm:b1:det:props}~(2),(4)). Sério $ x_i $: $\det S = V^2
\geq 0$, e $ S $ é invertível se $ V \neq 0$ se o $ x_i $ são
distinto entre pares --- um teste de sinal definido computável a partir do
apenas somas de poder.

\textbf{6.} As condições de interpolação $\sum_{k}
c_k\,x_i^{\,k} = y_i $ formar o sistema $ Wc = y $; $\det W = V \neq
0$ dá existência e singularidade ao mesmo tempo. Este é o terceiro
prova no livro: fórmula explícita em
\cref{thm:b1:poly:lagrange}, argumento do kernel em
\cref{ex:b1:linmaps:interpolation}, Cramer aqui.

\textbf{7.} Cramer: $ c_{n-1} = \det W'/\det W $ onde $ W'$ é $ W $
com sua última coluna substituída por $ y $. Expandindo $\det W'$ junto
aquela coluna:
\[
\det W' = \sum_{i=1}^n (-1)^{i+n} y_i\,V(x_1, \dots, \widehat{x_i},
\dots, x_n) .
\]
Agora $ V = V(\setminus i)\cdot\prod_{j<i}(x_i - x_j)\prod_{j>i}
(x_j - x_i)$, e convertendo os custos do segundo produto
$(-1)^{n-i}$:
\[
(-1)^{i+n}\,\frac{V(\setminus i)}{V}
= \frac{(-1)^{i+n}(-1)^{n-i}}{\prod_{j\neq i}(x_i - x_j)}
= \frac{1}{\prod_{j\neq i}(x_i - x_j)} ,
\]
de onde $ c_{n-1} = \sum_i y_i/\prod_{j \neq i}(x_i - x_j)$ ---
a fórmula da diferença dividida novamente.

\textbf{8.} $ L_3 \leftarrow L_3 - L_1$ dá as linhas $(1, x_1,
x_1^2)$, $(0, 1, 2x_1)$, $(0,\ x_2 - x_1,\ (x_2-x_1)(x_2+x_1))$;
expandindo ao longo da primeira coluna e fatorando $(x_2 - x_1)$:
\[
(x_2 - x_1)\begin{vmatrix} 1 & 2x_1\\ 1 & x_2 + x_1
\end{vmatrix} = (x_2 - x_1)(x_2 - x_1) = (x_2 - x_1)^2 .
\]
Diferente de zero para $ x_1 \neq x_2$: o \omterm{def:b1:det:system}{sistema linear} expressando
$ P(x_1) = u $, $ P'(x_1) = v $, $ P(x_2) = w $ nos coeficientes de
$ P \in \R_2[X]$ é Cramer --- interpolação de Hermite com um
o nó duplo está bem posicionado.

\textbf{9.} $ P = a + bX + cX^2$ com $ a = P(0) = 1$, $ b = P'(0)
= 0$, $ a + b + c = P(1) = 2$: $ c = 1$, então $ P = 1 + X^2$, exclusivo.
Consistência: aqui $ x_1 = 0$, $ x_2 = 1$ e o determinante de
a questão 8 é $(1 - 0)^2 = 1 \neq 0$.

\textbf{10.} Cálculo \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto}:
\[
C_2 = \frac{1}{(a_1+b_1)(a_2+b_2)} - \frac{1}{(a_1+b_2)(a_2+b_1)}
= \frac{(a_1+b_2)(a_2+b_1) - (a_1+b_1)(a_2+b_2)}
{\prod_{i,j}(a_i+b_j)} ,
\]
e o numerador se expande para $ a_1b_1 + a_2b_2 - a_1b_2 - a_2b_1
= (a_2 - a_1)(b_2 - b_1)$: diferenças sobre somas.

\textbf{11.} Para $ i < n $, a nova entrada da linha $ i $ é
\[
\frac{1}{a_i + b_j} - \frac{1}{a_n + b_j}
= \frac{a_n - a_i}{(a_i + b_j)(a_n + b_j)} .
\]
Fator $(a_n - a_i)$ de cada linha $ i < n $, então
$\frac1{a_n + b_j}$ de cada coluna $ j $: o que resta tem
entradas $\frac1{a_i + b_j}$ em linhas $ i < n $ e constante $1$ em
linha $ n $ --- a matriz $ M $, com o pré-fator anunciado.

\textbf{12.} Sobre $ M $, para $ j < n $ a operação $ C_j \leftarrow
C_j - C_n $ vira linha $ n $ em $(0, \dots, 0, 1)$ e, em linha $ i
< n $,
\[
\frac{1}{a_i + b_j} - \frac{1}{a_i + b_n}
= \frac{b_n - b_j}{(a_i + b_j)(a_i + b_n)} .
\]
Fator $(b_n - b_j)$ de cada coluna $ j < n $ e $\frac1{a_i +
b_n}$ de cada linha $ i < n $ e expanda ao longo da última linha
(sinal $(-1)^{n+n} = +1$): o determinante restante é
$ C_{n-1}$. Coletando os fatores das questões 11 a 12:
\[
C_n = \frac{\prod_{i<n}(a_n - a_i)\,\prod_{j<n}(b_n - b_j)}
{\prod_{j}(a_n + b_j)\,\prod_{i<n}(a_i + b_n)}\;C_{n-1},
\]
e a indução (\omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $ C_1 = \frac1{a_1+b_1}$) monta
exatamente a dupla alternante de Cauchy: os fatores $(a_j - a_i)(b_j
- b_i)$ para todos os pares, sobre todas as somas $(a_i + b_j)$.

\textbf{13.} A fórmula desaparece se algum $ a_j = a_i $ ou $ b_j =
b_i $: a matriz de Cauchy é invertível se ambas as famílias forem
pares distintos. Hilberto: $ a_i = i $, $ b_j = j - 1$. Para $ n =
2$: numerador $(2-1)(1-0) = 1$, denominador $1\cdot2\cdot2\cdot3
= 12$: $\det H_2 = \frac1{12}$. Para $ n = 3$: numerador
$\bigl[(1)(2)(1)\bigr]^2 = 4$, denominador $(1\cdot2\cdot3)
(2\cdot3\cdot4)(3\cdot4\cdot5) = 6\cdot24\cdot60 = 8640$:
$\det H_3 = \frac{4}{8640} = \frac1{2160}$. Inverso para $ n = 2$:
\[
H_2^{-1} = 12\begin{pmatrix} \frac13 & -\frac12\\[2pt]
-\frac12 & 1\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 4 & -6\\ -6 & 12 \end{pmatrix},
\]
todos os inteiros (um fenômeno verdadeiro para todo $ n $).

\textbf{14.} A matriz do sistema é a matriz de Cauchy,
invertível pela questão 13 quando o $ b_j $ (e o $ a_i $) são
distinto aos pares: solução única. Interpretação: um racional
função $ R = \sum_j \frac{c_j}{X + b_j}$ com simples postes é
determinado por $ n $ dos seus valores $ R(a_1), \dots, R(a_n)$ e
inversamente, qualquer folha de dados é realizada exatamente uma vez ---
a contraparte amostral da existência de frações parciais e
teorema da unicidade (\cref{thm:b1:fractions:complex}).

\textbf{15.} Vieta para $ X^3 + pX + q $: $\lambda_1 + \lambda_2 +
\lambda_3 = 0$, $\sum_{i<j}\lambda_i\lambda_j = p $, então $ p_1 = 0$
e $ p_2 = p_1^2 - 2p = -2p $. Cada raiz satisfaz $\lambda^3 =
-p\lambda - q $; resumindo: $ p_3 = -p\,p_1 - 3q = -3q $. Multiplicando
por $\lambda $ e resumindo: $ p_4 = -p\,p_2 - q\,p_1 = 2p^2$.

\textbf{16.} Pela questão 5 (a identidade $ S = W^{\mathsf T}W $
e $\det S = V^2$ são válidos acima $\C $),
\[
V^2 = \begin{vmatrix}
3 & 0 & -2p\\
0 & -2p & -3q\\
-2p & -3q & 2p^2
\end{vmatrix}
= 3\bigl(-4p^3 - 9q^2\bigr) + (-2p)\bigl(0 - 4p^2\bigr)
= -4p^3 - 27q^2 ,
\]
expandindo ao longo da primeira linha.

\textbf{17.} Uma raiz repetida significa dois iguais $\lambda_i $, ou seja\
$ V = 0$, ou seja\ $\operatorname{disc} = -4p^3 - 27q^2 = 0$. Para
$ X^3 - 3X + 2$: $4(-3)^3 + 27\cdot4 = -108 + 108 = 0$, correspondência
a raiz dupla $1$ de $(X-1)^2(X+2)$.

\textbf{18.} As raízes não reais de uma cúbica real vêm conjugadas
pares, então exatamente dois casos ocorrem quando $\operatorname{disc} \neq
0$. Três raízes reais distintas: $ V $ é real e diferente de zero, então
$\operatorname{disc} = V^2 > 0$. Uma raiz real $\lambda_1$ e
$\lambda_3 = \conj{\lambda_2} \notin \R $: então
\[
(\lambda_2 - \lambda_1)(\lambda_3 - \lambda_1) =
\abs{\lambda_2 - \lambda_1}^2 > 0,
\qquad
\lambda_3 - \lambda_2 = -2\iu\,\operatorname{Im}\lambda_2 \neq 0,
\]
então $ V $ é um número puramente imaginário diferente de zero e
$\operatorname{disc} = V^2 < 0$. Os dois sinais caracterizam o
dois casos.

\textbf{19.} Pegar $ b_i = a_i $ na dupla alternante: o
numerador é $\prod_{i<j}(a_j - a_i)^2 > 0$ e o denominador
$\prod_{i,j}(a_i + a_j) > 0$ (todas as entradas positivas): o
determinante é positivo. (Em linguagem posterior: o kernel
$\frac1{x+y}$ é positivo definido.)

\textbf{20.} Pelas questões 2 a 3, o determinante é igual
$ V(2,4,7)/(0!\,1!\,2!) = \frac{(4-2)(7-2)(7-4)}{2} =
\frac{30}{2} = 15$. Diretamente, a matriz é
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
1 & 4 & 6\\
1 & 7 & 21
\end{pmatrix},
\qquad
\det = (84 - 42) - 2(21 - 6) + (7 - 4) = 42 - 30 + 3 = 15 .
\]

\textbf{21.} Suponha $\sum_i c_i\,(\lambda_i^{\,k})_{k} = 0$ como
uma sequência. Leitura $ k = 0, 1, \dots, n-1$ dá $ W^{\mathsf
T}c = 0$ com $ W = (\lambda_i^{\,j-1})$ invertível ($\det = V
\neq 0$, distinto $\lambda_i $): $ c = 0$. As sequências geométricas
são \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}.

\textbf{22.} $ a = b = (1, 2, 3)$: numerador $\bigl[(2-1)(3-1)
(3-2)\bigr]^2 = 4$; denominador $\prod_{i,j}(i + j) =
(2\cdot3\cdot4)(3\cdot4\cdot5)(4\cdot5\cdot6) = 24\cdot60\cdot120
= 172800$. Por isso $\det\bigl(\frac1{i+j}\bigr) = \frac{4}{172800}
= \frac1{43200}$.

\textbf{23.} Se $ x_i = x_j $, a troca das duas variáveis corrige
o ponto, mas deve mudar o sinal de $ F $: $ F = -F $, então $ F = 0$
lá. \omterm{def:b1:arith:divides}{Divisibilidade}: visualizar $ F $ como um polinomial no único
variável $ x_n $ com coeficientes nas demais variáveis; isso
desaparece no $ n - 1$ ``valores'' $ x_1, \dots, x_{n-1}$, então
fatoração repetida (\cref{thm:b1:poly:factor}) dá $ F =
\prod_{i<n}(x_n - x_i)\cdot G $ com $ G $ polinomial. O
o pré-fator é invariante sob swaps de dois índices $ i, j < n $, então
$ G $ está alternando em $ x_1, \dots, x_{n-1}$ e indução
completa: $\prod_{i<j}(x_j - x_i)$ \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} $ F $.

\textbf{24.} $ D = \det(x_i^{\,j-1})$ é um polinomial no
$ x_i $; trocar duas variáveis troca duas linhas, então $ D $ é
alternadamente, e pela questão 23, $ D = c\,\prod_{i<j}(x_j - x_i)$
para alguns polinomial $ c $. Graus totais: $ D $ tem diploma $\leq 0 +
1 + \dots + (n-1) = \binom n2$, o produto tem grau exatamente
$\binom n2$: $ c $ é uma constante. O monômio $ x_2\,x_3^2\cdots
x_n^{\,n-1}$ tem coeficiente $1$ em $ D $ (produto diagonal) e
$1$ no produto (escolha a variável de índice maior em cada
fator): $ c = 1$, e a fórmula de Vandermonde cai sem
indução.

\textbf{25.} (i) Alternância --- o axioma ``duas colunas iguais
mate o determinante'' --- é o motor: ele produziu cada
fator $(x_j - x_i)$, $(a_j - a_i)$, $(b_j - b_i)$ no
problema. (ii) A identidade $\det S = V^2$ substitui o
raízes individualmente complexas e inacessíveis por suas somas de poder,
que são reais \omterm{def:b1:poly:def}{polinômios} nos coeficientes, então distinção
torna-se o sinal de um número real computável. (iii) O
\omterm{ex:b1:det:vandermonde}{Determinante de Vandermonde} governa polinomial interpolação, o
\omterm{pb:b1:det:1}{Determinante de Cauchy} rege frações parciais e amostras
funções racionais (com o \omterm{pb:b1:det:1}{Matriz de Hilbert} como o mais famoso
caso especial). (iv) Qualquer alternância polinomial é divisível por
$\prod_{i<j}(x_j - x_i)$, e uma contagem de graus fixa tal
polinomial até uma constante --- é por isso que este produto
continua reaparecendo sempre que um determinante desaparece
coincidências. O teorema da Parte III é \emph{Dupla de Cauchy
alternante}.
\end{solution}
