\section*{Capítulo \ref{ch:b1:euclid} --- Espaços Euclidianos}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:1}
$\langle u, v\rangle = 2 - 4 + 2 = 0$; $\norm u = \norm v = 3$. O
vetores são ortogonal: o ângulo é $\frac\pi2$. Cauchy-Schwarz:
$\abs 0 \leq 9$, confortavelmente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:2}
Expanda ambas as normas quadradas com a identidade de
\cref{thm:b1:euclid:cs} e adicione: os termos cruzados cancelam.

Norma sup: tomar $ x = (1, 0)$, $ y = (0, 1)$. Então $\norm{x + y}_\infty
= \norm{x - y}_\infty = 1$ e a identidade exigiria $1 + 1 =
2(1) + 2(1) = 4$: falso. Uma norma violando o paralelogramo
identidade vem do não \omterm{def:b1:euclid:def}{produto interno}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:3}
$ e_1 = \frac{1}{\sqrt 2}(1,1,0)$.

$ w_2 = (1,0,1) - \langle (1,0,1), e_1\rangle e_1 = (1,0,1) -
\frac{1}{2}(1,1,0) = \bigl(\tfrac12, -\tfrac12, 1\bigr)$;
$\norm{w_2} = \sqrt{\tfrac32}$, então $ e_2 =
\frac{1}{\sqrt 6}(1, -1, 2)$.

$ w_3 = (0,1,1) - \langle\cdot, e_1\rangle e_1 - \langle\cdot,
e_2\rangle e_2 = (0,1,1) - \frac12 (1,1,0) - \frac16(1,-1,2) =
\bigl(-\tfrac23, \tfrac23, \tfrac23\bigr)$; normalizando, $ e_3 =
\frac{1}{\sqrt 3}(-1, 1, 1)$.

(Verifique: produtos pares desaparecem; cada um tem norma $1$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:4}
$ F^\perp = \{(x,y,z) : x + y + z = 0\}$, \omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $\bigl((1,-1,0),
(1,0,-1)\bigr)$. Com $ e = \frac{1}{\sqrt3}(1,1,1)$: $ p_F(x) =
\langle x, e\rangle e = \frac{x_1 + x_2 + x_3}{3}\,(1,1,1)$, então
\[
\operatorname{Mat}(p_F) = \frac13
\begin{pmatrix} 1&1&1\\ 1&1&1\\ 1&1&1\end{pmatrix}.
\]
Para $ x = (1,2,3)$: $ p_F(x) = (2,2,2)$ e $ d(x, F) = \norm{(1,2,3)
- (2,2,2)} = \norm{(-1,0,1)} = \sqrt 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:5}
Deixar $ p = \alpha(1,0,1) + \beta(0,1,1) = (\alpha, \beta, \alpha +
\beta)$. Ortogonalidade de $ x - p $ para os geradores:
\[
\langle x - p, (1,0,1)\rangle = (1 - \alpha) + (4 - \alpha - \beta)
= 0,
\qquad
\langle x - p, (0,1,1)\rangle = (1 - \beta) + (4 - \alpha - \beta)
= 0,
\]
ou seja\ $2\alpha + \beta = 5$ e $\alpha + 2\beta = 5$: $\alpha =
\beta = \frac53$. Então $ p_F(x) = \bigl(\frac53, \frac53,
\frac{10}{3}\bigr)$ e
\[
d(x, F) = \norm{x - p} =
\norm{\bigl(-\tfrac23, -\tfrac23, \tfrac23\bigr)} =
\frac{2}{\sqrt 3} .
\]
Gram-Schmidt é desnecessário porque a propriedade definidora do
projeção --- $ x - p \perp F $ --- é em si um \omterm{def:b1:det:system}{sistema linear}
(``equações normais'') nos coeficientes em \emph{qualquer} gerando
família.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:6}
Cauchy-Schwarz com $ g = 1$:
\[
\Bigl(\int_0^1 f \cdot 1\Bigr)^2 \leq \int_0^1 f^2 \cdot \int_0^1
1^2 = \int_0^1 f^2 ,
\]
igualdade se $ f $ é proporcional a $1$, ou seja,\ constante. Discreto
versão: em $\R^n $ com $ x = (a_1, \dots, a_n)$, $ y = (1, \dots,
1)$:
$\bigl(\sum a_i\bigr)^2 \leq \norm x^2\, \norm y^2 = n \sum a_i^2$,
igualdade se tudo $ a_i $ igual.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:7}
Por \cref{thm:b1:euclid:projection}, $ E = F \oplus F^\perp $, então
dimensões adicionar: $\dim F^\perp = \dim E - \dim F $. Inclusão $ F
\subseteq (F^\perp)^\perp $ é imediato (vetores de $ F $ são
ortogonal para tudo em $ F^\perp $). Dimensões:
$\dim(F^\perp)^\perp = \dim E - \dim F^\perp = \dim F $; um
inclusão com dimensões iguais (finitas) é uma igualdade
(\cref{thm:b1:findim:subspaces}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:8}
$ A $: unidade de colunas, determinante $+1$: uma rotação, com $\cos\theta =
\frac{1}{\sqrt2}$, $\sin\theta = \frac{1}{\sqrt2}$: $\theta =
\frac\pi4$. Por isso $ A^8 = R_{8\pi/4} = R_{2\pi} = I $.

$ B $: determinante $\frac{1}{25}(-9 - 16) = -1$: uma reflexão
$ S_\theta $ com $\cos\theta = \frac35$, $\sin\theta = \frac45$; é
eixo faz o ângulo $\frac\theta2$ com o $ x $-eixo, ou seja\ o
linha dirigida por $\bigl(\cos\frac\theta2, \sin\frac\theta2\bigr)$
--- concretamente o eixo é
$\operatorname{Vect}\bigl((2, 1)\bigr)$, desde $ B(2,1)^{\mathsf T} =
\frac15(6+4, 8-3)^{\mathsf T} = (2,1)^{\mathsf T}$. Como reflexão,
$ B^2 = I $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:9}
A quantidade é $\norm{f - (a + bX)}^2$ em $ C(\intcc{0}{1})$ com
o integrante \omterm{def:b1:euclid:def}{produto interno}: mínimo exatamente no \omterm{thm:b1:euclid:projection}{ortogonal
projeção} $ a + bX = p_F(f) = X - \frac16$
(\cref{ex:b1:euclid:bestapprox}). O mínimo é
\[
\norm{f - p_F(f)}^2 = \int_0^1 \Bigl(x^2 - x + \frac16\Bigr)^{\!2}
\dd x .
\]
Expandir: $\int_0^1 (x^2 - x + \frac16)^2 = \int_0^1 \bigl(x^4 - 2x^3
+ \frac{4}{3}x^2 - \frac13 x + \frac{1}{36}\bigr)\dd x = \frac15 -
\frac12 + \frac49 - \frac16 + \frac{1}{36} = \frac{1}{180}$.
Então o mínimo é igual $\dfrac{1}{180}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:10}
Deixar $ y \in \ker(u - \mathrm{id})$ (ou seja,\ $ u(y) = y $) e $ x \in E $.
Então, usando a preservação do \omterm{def:b1:euclid:def}{produto interno} ($\langle u(a),
u(b)\rangle = \langle a, b\rangle $):
\[
\langle x - u(x),\, y\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle u(x), y\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle u(x), u(y)\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle x, y\rangle = 0 :
\]
cada vetor de $\operatorname{im}(u - \mathrm{id})$ é ortogonal
para cada vetor fixo.

Portanto $\operatorname{im}(u - \mathrm{id}) \subseteq \ker(u -
\mathrm{id})^{\perp}$ e por classificação - nulidade mais
\cref{exo:b1:euclid:7}, ambos têm dimensão $\dim E - \dim\ker(u -
\mathrm{id})$: eles são iguais. Então $ E = \ker(u - \mathrm{id})
\oplus \ker(u - \mathrm{id})^\perp = \ker(u - \mathrm{id}) \oplus
\operatorname{im}(u - \mathrm{id})$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:11}
\begin{enumerate}
  \item Suponha $ Gc = 0$ para uma coluna $ c = (c_1, \dots,
        c_k)^{\mathsf T}$. Então
        \[
        \Bigl\lVert\sum_i c_i v_i\Bigr\rVert^2
        = \sum_{i,j} c_i c_j \langle v_i, v_j\rangle
        = c^{\mathsf T} G\, c = 0,
        \]
        então $\sum_i c_i v_i = 0$. Se a família estiver \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} isso
        forças $ c = 0$: $ G $ é invertível. Por outro lado, um
        relação não trivial $\sum_j c_j v_j = 0$ dá, pega
        o produto com cada $ v_i $, a relação não trivial
        $ Gc = 0$: $ G $ singular. Liberdade $\iff \det G \neq 0$.
  \item $\langle X^{i-1}, X^{j-1}\rangle = \int_0^1 x^{i+j-2}\dd
        x = \frac{1}{i+j-1}$: a matriz Gram de $(1, X, X^2)$
        é exatamente o \omterm{pb:b1:det:1}{Matriz de Hilbert} $ H_3$, cujo determinante
        $\frac1{2160}$ foi computado no problema de fim de semana de
        \cref{ch:b1:det}: diferente de zero, então os monômios são \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre} ---
        como esperado, mas agora certificado por um número.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:12}
\begin{enumerate}
  \item $ A^2 = A A = A^{\mathsf T} A = I $, então $ u^2 =
        \mathrm{id}$: $ u $ é uma simetria e
        \cref{thm:b1:linmaps:projchar}~(2) dá $ E = \ker(u -
        \mathrm{id}) \oplus \ker(u + \mathrm{id})$.
  \item Deixar $ u(x) = x $ e $ u(y) = -y $. Desde $ u $ preserva o
        \omterm{def:b1:euclid:def}{produto interno},
        \[
        \langle x, y\rangle = \langle u(x), u(y)\rangle
        = \langle x, -y\rangle = -\langle x, y\rangle ,
        \]
        então $\langle x, y\rangle = 0$: os dois autoespaços são
        ortogonal, $\ker(u + \mathrm{id}) = F^\perp $ para $ F =
        \ker(u - \mathrm{id})$, e $ u $ é o ortogonal
        simetria em relação a $ F $.
  \item $ R_\theta $ é simétrico se $-\sin\theta = \sin\theta $,
        ou seja\ $\theta \in \{0, \pi\}$: o \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} $\pm\mathrm{id}$
        (identidade e simetria central). Todo $ S_\theta $ é
        simétrico: os reflexos da linha. Estes são exatamente os
        ortogonal simetrias do plano, com $ F $ igual a
        todo o avião, $\{0\}$, ou o eixo de reflexão.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:euclid:1}
\textbf{1.} $\norm{t_a(x) - t_a(y)} = \norm{x - y}$; um \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear}
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} preserva as normas, portanto as distâncias ($\norm{g(x) - g(y)} =
\norm{g(x - y)} = \norm{x-y}$); e uma composição de
preservação de distância \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} preserva distâncias. Todo \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} é
\omterm{def:b1:logic:inj}{injetivo} (pontos distintos ficam a uma distância positiva) e, por
a classificação abaixo, \omterm{def:b1:logic:inj}{bijetivo}; identidade e inversos são
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrias}: uma \omterm{def:b1:structures:group}{grupo}.

\textbf{2.} $\norm{f(x)} = \norm{f(x) - f(0)} = \norm{x - 0} =
\norm x $. Polarização:
\[
\langle f(x), f(y)\rangle
= \frac{\norm{f(x)}^2 + \norm{f(y)}^2 - \norm{f(x) -
f(y)}^2}{2}
= \frac{\norm x^2 + \norm y^2 - \norm{x - y}^2}{2}
= \langle x, y\rangle .
\]

\textbf{3.} Expandindo com a pergunta 2 (cada produto de $ f $ de
é igual ao produto dos argumentos):
\begin{align*}
\norm{f(x+y) - f(x) - f(y)}^2
&= \norm{x+y}^2 + \norm x^2 + \norm y^2\\
&\quad - 2\langle x+y, x\rangle - 2\langle x+y, y\rangle
+ 2\langle x, y\rangle = 0 ,
\end{align*}
como mostra uma verificação direta; de forma similar $\norm{f(\lambda x) -
\lambda f(x)}^2 = \norm{\lambda x}^2 - 2\lambda\langle \lambda
x, x\rangle + \lambda^2\norm x^2 = 0$. Então $ f(x + y) = f(x) +
f(y)$ e $ f(\lambda x) = \lambda f(x)$: $ f $ é lineare
preservação da norma: $ f \in O(\R^2)$.

\textbf{4.} \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $ a = f(0)$ e $ g = t_{-a}\circ f $: um \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria}
consertando $0$, daí um \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} (questão 3), e $ f = t_a
\circ g $. Singularidade: $ t_a \circ g = t_{a'}\circ g'$ avaliado
em $0$ dá $ a = a'$, então $ g = g'$.

\textbf{5.} $(t_a\circ g)\circ(t_{a'}\circ g') = t_{a +
g(a')}\circ(g\circ g')$, desde $ g\,t_{a'} = t_{g(a')}\,g $ para
\omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} $ g $. Então o \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} parte de uma composição é $ g \circ g'$,
e $\det(gg') = \det g \det g'$: \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto} $\circ $ \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto} $=$
indireto $\circ $ indireto $=$ \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto},
\omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto} $\circ $ indireto $=$ indireto --- a regra do sinal de $\pm1$.

\textbf{6.} $ z \mapsto \eu^{\iu\theta}z $ envia $1$ para
$(\cos\theta, \sin\theta)$ e $\iu $ para
$\iu\eu^{\iu\theta} = (-\sin\theta, \cos\theta)$: as colunas de
$ R_\theta $. E $ z \mapsto \eu^{\iu\theta}\conj z $ envia $1$ para
$(\cos\theta, \sin\theta)$ e $\iu $ para $-\iu\eu^{\iu\theta} =
(\sin\theta, -\cos\theta)$: as colunas de $ S_\theta $.

\textbf{7.} $ a = 1$: $ f = t_b $. $ a \neq 1$: o ponto fixo
equação $ az_0 + b = z_0$ tem a solução única $ z_0 = b/(1 -
a)$, e então
\[
f(z) - z_0 = az + b - (az_0 + b) = a(z - z_0):
\]
no quadro centrado em $ z_0$, $ f $ é a multiplicação por $ a
= \eu^{\iu\arg a}$: a rotação do centro $ z_0$ e ângulo
$\arg a $.

\textbf{8.} $ f(f(z)) = a\conj{(a\conj z + b)} + b = a\conj a\,z
+ a\conj b + b = z + v $: $ f^2 = t_v $. Comutação: $ f(z + v) =
a\conj z + a\conj v + b $ e $ a\conj v = a\conj{(a\conj b + b)}
= b + a\conj b = v $, então $ f\circ t_v = t_v\circ f $.

\emph{Caso $ v = 0$}: $ f^2 = \mathrm{id}$. Para qualquer $ z $, o
ponto médio $ m = \frac{z + f(z)}2$ satisfaz (\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrias} sendo
afim, Parte I) $ f(m) = \frac{f(z) + f^2(z)}{2} = m $: fixo
existem pontos. Conjugando pela translação para um ponto fixo,
$ f $ torna-se um \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} indireto \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria}, ou seja,\ alguns $ S_\theta $
(\cref{thm:b1:euclid:plane}): um reflexo em uma linha.

\emph{Caso $ v \neq 0$}: $ r = t_{-v/2}\circ f $ é indireto e
\[
r^2 = t_{-v/2}\,f\,t_{-v/2}\,f = t_{-v/2}\,t_{-v/2}\,f^2
= t_{-v}\,t_v = \mathrm{id}
\]
(usando a comutação), então $ r $ é um reflexo e $ f =
t_{v/2}\circ r $. Seu eixo é paralelo a $ v $: $ r $ viaja com
$ t_v $ (ambos $ f $ e $ t_{v/2}$ fazer), então $ t_v $ \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} o eixo (o
linha fixa de $ r $) para si mesmo, forçando $ v $ para direcioná-lo. Por isso
$ f $ é um \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflexão deslizante} com vetor de deslizamento $ v/2$. Todo
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} agora é classificado: translação ou rotação (direta),
reflexão ou \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflexão deslizante} (indireto).

\textbf{9.} Rotações $ f(z) = az + b $, $ g(z) = a'z + b'$ com
$ a = \eu^{\iu\alpha}$, $ a' = \eu^{\iu\beta}$: $ g\circ f(z) =
a'az + (a'b + b')$ tem \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} coeficiente
$\eu^{\iu(\alpha+\beta)}$: uma rotação de ângulo $\alpha + \beta $
pela pergunta 7, ou uma tradução quando $\eu^{\iu(\alpha+\beta)} =
1$. Reflexões $ r_i(z) = a_i\conj z + b_i $ com $ a_i =
\eu^{\iu\theta_i}$ (eixo em ângulo $\theta_i/2$):
\[
r_2\circ r_1(z) = a_2\conj{a_1}\,z + (a_2\conj{b_1} + b_2),
\]
\omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto} com ângulo $\theta_2 - \theta_1 = 2\bigl(\tfrac{\theta_2}2
- \tfrac{\theta_1}2\bigr)$: duas vezes o ângulo entre os eixos;
eixos paralelos ($\theta_1 = \theta_2$) dê uma tradução.

\textbf{10.} Uma rotação do centro $ c $ e ângulo $\theta $ é o
produto de duas reflexões em linhas através $ c $ fazendo ângulo
$\theta/2$ (questão 9, lida de trás para frente); uma tradução $ t_v $ é
o produto de duas reflexões em linhas paralelas ortogonal para
$ v $ à distância $\norm v/2$; um reflexo é um reflexo; um
\omterm{pb:b1:euclid:1}{reflexão deslizante} é uma reflexão composta com uma tradução,
daí três. Máximo: três.

\textbf{11.} $ a = \iu $, $ b = 1 + \iu $: $ v = a\conj b + b =
\iu(1 - \iu) + 1 + \iu = (1 + \iu) + (1 + \iu) = 2 + 2\iu \neq
0$: um \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflexão deslizante} com vetor de deslizamento $ v/2 = 1 + \iu $. O
reflexão $ r = t_{-(1+\iu)}\circ f $ é $ r(z) = \iu\conj z $,
cujo eixo é a reta em ângulo $\frac12\arg\iu = \frac\pi4$:
a linha $ y = x $. Então $ f $ é o \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflexão deslizante} do eixo $ y =
x $ e vetor $(1, 1)$.

\textbf{12.} $ f(z) = \iu z $ e $ g(z) = 1 + \iu(z - 1) = \iu z
+ 1 - \iu $, então
\[
g\circ f(z) = \iu(\iu z) + 1 - \iu = -z + 1 - \iu :
\]
\omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} coeficiente $-1 = \eu^{\iu\pi}$, uma rotação de ângulo
$\pi $ (meia volta), do centro $ z_0 = \frac{1 - \iu}{1 - (-1)}
= \frac{1 - \iu}{2}$.

\textbf{13.} $ r_2\circ r_1(z) = \iu\,\conj{\conj z} = \iu z $:
a rotação do ângulo $\frac\pi2$ sobre $0$. Os eixos (o verdadeiro
eixo, ângulo $0$; a linha $ y = x $, ângulo $\frac\pi4$) reunir-se em
ângulo $\frac\pi4$, e o dobro disso é $\frac\pi2$: questão 9
confirmado.

\textbf{14.} Com $ f = t_a\circ g $, $ g $ \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear}, e $\sum_i
\lambda_i = 1$:
\[
f\Bigl(\sum_i \lambda_i x_i\Bigr)
= a + \sum_i \lambda_i\,g(x_i)
= \sum_i \lambda_i\bigl(a + g(x_i)\bigr)
= \sum_i \lambda_i f(x_i) .
\]

\textbf{15.} Para $ h \in G $, usando a questão 14 (os coeficientes
$\frac1{\abs G}$ soma para $1$):
\[
h(c) = \frac{1}{\abs G}\sum_{g \in G} h\bigl(g(x_0)\bigr)
= \frac{1}{\abs G}\sum_{g' \in G} g'(x_0) = c ,
\]
porque $ g \mapsto hg $ é uma bijeção de $ G $ sobre si mesmo.

\textbf{16.} Os \omterm{def:b1:complex:field}{conjugados} $ t_{-c}\,g\,t_{c}$ ($ g \in G $) formulário
um \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} de fixação de \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrias} $0$, portanto de \emph{\omterm{def:b1:linmaps:def}{linear}}
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrias} (questão 3): um finito \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo} de $ O(\R^2)$. Se
alguns $ s \in G $ é indireto, o \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $ g \mapsto sg $ envia $ G^+$
injetivamente em $ G\setminus G^+$ e $ h \mapsto s^{-1}h $ é o seu
inverso (regra de sinal da questão 5): $\abs G = 2\,\abs{G^+}$;
de outra forma $ G = G^+$.

\textbf{17.} Se $ G^{+} = \{\mathrm{id}\}$, isso é $ C_1$.
Caso contrário, escreva seus elementos como $ R_\theta $, $\theta \in
\intco{0}{2\pi}$, e deixe $\theta_0$ seja o menor positivo
ângulo que ocorre. Para $ R_\theta \in G^{+}$, \omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão} euclidiana
$\theta = k\theta_0 + \rho $ com $0 \leq \rho < \theta_0$ dá
$ R_\rho = R_\theta R_{\theta_0}^{-k} \in G^{+}$, então $\rho = 0$
pela minimalidade: $ G^{+} = \langle R_{\theta_0}\rangle $. Dividindo
$2\pi $ por $\theta_0$ da mesma forma mostra $2\pi = n\theta_0$:
$ G^{+} \cong C_n $, gerado pela rotação do ângulo
$\frac{2\pi}n $.

\textbf{18.} $ G = G^{+} \cup sG^{+}$ pela contagem de
questão 16. Com $ s(z) = a\conj z $ e $ r(z) = \omega z $
(formas \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineares}, após a questão 16; $\abs a = \abs\omega = 1$):
\[
s r s(z) = a\,\conj{\omega\,a\conj z}
= a\conj\omega\conj a\,z = \conj\omega\,z = r^{-1}(z) .
\]
Cada elemento $ sr^k $ de $ sG^{+}$ é indireto e satisfaz
$(sr^k)^2 = (sr^ks)\,r^k = r^{-k}r^k = \mathrm{id}$: um
indireta involutiva \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} consertando $ c $, ou seja,\ uma reflexão. Então
$ G $ consiste em $ n $ rotações e $ n $ reflexões com o
relações $ r^n = s^2 = \mathrm{id}$, $ srs = r^{-1}$: o
\omterm{pb:b1:euclid:1}{grupo diédrico} $ D_n $.

\textbf{19.} Combinando: um finito \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} de \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrias} planas
corrige um ponto $ c $ (questão 15), reduz a um finito \omterm{def:b1:structures:subgroup}{subgrupo}
de $ O(2)$ (questão 16), e é $ C_n $ se contiver apenas
rotações (questão 17), $ D_n $ caso contrário (questão 18):
\emph{Teorema de Leonardo}.

\textbf{20.} Uma tradução $ t_v \neq \mathrm{id}$ tem poderes
$ t_{kv}$, todos distintos ($ kv $ pares distintos para $ v \neq 0$):
ordem infinita. UM \omterm{pb:b1:euclid:1}{reflexão deslizante} $ f $ tem $ f^2 = t_v $ com $ v
\neq 0$: novamente ordem infinita. Nenhum dos dois cabe em um finito \omterm{def:b1:structures:group}{grupo}
--- consistentemente com as questões 15--19, que produziram apenas
rotações e reflexões.

\textbf{21.} O $2n $ \omterm{def:b1:logic:map}{mapas} preservar o vértice \omterm{def:b1:logic:sets}{definir}: $\omega^k
\omega^j = \omega^{k+j}$ e $\omega^k\conj{\omega^j} =
\omega^{k-j}$; sendo \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrias}, elas preservam o polígono
(segmentos vão para segmentos). Por outro lado, uma simetria preserva o
baricentro $0$ dos vértices (questão 14), portanto é \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear},
e permuta os vértices (são os pontos do polígono
a uma distância máxima de $0$). UM \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria} enviando o
vértice $1$ para $\omega^k $ é $ z \mapsto \omega^k z $ se \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto},
$ z \mapsto \omega^k\conj z $ se indireto (sua matriz é
determinado por uma coluna e o sinal): no máximo $2n $
simetrias, então exatamente o $ D_n $ acima.

\textbf{22.} $ C_1$: um triângulo escaleno (não trivial
simetria). $ D_1$: um triângulo isóceles não equilátero (um
reflexão). $ D_2$: um retângulo não quadrado (identidade, o
meia volta em torno do centro, as reflexões dos dois eixos). $ C_3$: um
triskelion --- três braços dobrados congruentes presos em $120$-grau
\omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalos}; a curva mata todos os reflexos, mas deixa o
rotações de ordem $3$.

\textbf{23.} Com $\omega = \iu $: as rotações $ z \mapsto z $,
$\iu z $, $-z $, $-\iu z $ (ângulos $0, \frac\pi2, \pi,
\frac{3\pi}2$) e as reflexões
\[
z \mapsto \conj z \ (\text{axis } y = 0), \quad
\iu\conj z \ (y = x), \quad
-\conj z \ (x = 0), \quad
-\iu\conj z \ (y = -x):
\]
as duas diagonais e as duas medianas do quadrado --- o
\omterm{pb:b1:euclid:1}{grupo diédrico} $ D_4$, de ordem $8$.

\textbf{24.} Escrever $ a = \eu^{\iu\theta} \neq 1$: $ f(z) = az +
c_1(1 - a)$ e $ g(z) = az + c_2(1 - a)$. Então
\[
f\circ g(z) - g\circ f(z)
= (1-a)\bigl(ac_2 + c_1 - ac_1 - c_2\bigr)
= -(1 - a)^2(c_2 - c_1) \neq 0 ,
\]
então $ f g \neq g f $. Ambas as composições possuem \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} coeficiente
$ a^2$, então $(fg)\circ(gf)^{-1}$ tem \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} coeficiente $1$: é
a tradução por $ fg(z) - gf(z)$, a constante diferente de zero acima.
UM \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} contendo $ f $ e $ g$ contém esta tradução e
todos os seus poderes: é infinito. Dois centros de rotação também são um
muitos para um finito \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} --- o coração geométrico de Leonardo
teorema.

\textbf{25.} (i) As questões 3 a 4 mostram todos os métodos de preservação de distância
\omterm{def:b1:logic:map}{mapa} está afim com ortogonal \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} parte e pergunta 15 pinos
cada finito \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} para um ponto fixo: ambos os resultados convertem
geometria métrica em álgebra \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} na origem. (ii) O
a lista completa é translação, rotação, reflexão, deslizar
reflexão; o determinante do \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} parte separa \omterm{def:b1:vspaces:sum}{direto}
do indireto, e a existência de pontos fixos separa o
dois tipos dentro de cada paridade. (iii) Pela questão 9, dois
reflexões compõem qualquer rotação ou translação, então
reflexões geram o todo \omterm{def:b1:structures:group}{grupo} --- no máximo três são suficientes
para qualquer \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometria}. (iv) Na escala finita apenas duas famílias
sobreviver, o cíclico e \omterm{def:b1:structures:group}{grupos} diédricos, é por isso que roseta
os ornamentos vêm em exatamente dois tipos (com ou sem espelho
eixos). A Parte II provou a \emph{classificação de avião
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrias}}; Parte IV comprovada \emph{Teorema de Leonardo}.
\end{solution}
