\section*{Capítulo \ref{ch:b1:curves} --- Curvas planas}

\begin{solution}{exo:b1:curves:1}
$M(-t) = (t^2, -t^3)$: reflexão no $ x $-eixo; estudar $ t \geq 0$.
Ambos $ x' = 2t $ e $ y' = 3t^2$ são $\geq 0$: o ramo se move
para a direita e para cima, de $(0,0)$ ao infinito. No $ t = 0$ a velocidade
desaparece; expansões $ x = t^2$, $ y = t^3$ mostre que a tangente é
$ x $-eixo ($ y/x = t \to 0$) com $ y $ mudando de sinal enquanto $ x \geq 0$:
um \emph{\omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide}} apontando para a esquerda. A curva é a parábola semicúbica
$ y^2 = x^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:2}
$ M(t + 2\pi) = M(t) + (2\pi, 0)$: a curva se repete, traduzida por
circunferência de uma roda; estudar um \omterm{def:b1:vspaces:span}{período}. $ x'(t) = 1 - \cos t \geq
0$, $ y'(t) = \sin t $: o arco sobe $\intoo{0}{\pi}$, cai sobre
$\intoo{\pi}{2\pi}$, culminando em $(\pi, 2)$. Pontos singulares
onde $ x' = y' = 0$: $ t \in 2\pi\Z $, no \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão}. Aproximar $ t = 0$:
\[
x(t) = \frac{t^3}{6} + o(t^3),
\qquad
y(t) = \frac{t^2}{2} + o(t^2):
\]
$ x $ muda de sinal, $ y \geq 0$, e $\frac{x}{y^{3/2}}$ delimitado: o
tangente é \emph{vertical} (direção $(0,1)$), um \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} onde o
o ponto rastreado tem momentaneamente velocidade zero --- a assinatura física
de rolar sem escorregar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:3}
No $ t = \frac\pi4$: $ M = \bigl(\frac{\sqrt2}{4},
\frac{\sqrt2}{4}\bigr)$, direção tangente $(-\cos t, \sin t) =
\frac{1}{\sqrt2}(-1, 1)$ (\cref{ex:b1:curves:astroid}). Tangente
linha: $ y - \frac{\sqrt2}{4} = -(x - \frac{\sqrt2}{4})$, ou seja\ $ x +
y = \frac{\sqrt2}{2}$. Interceptações: $\bigl(\frac{\sqrt2}{2},
0\bigr)$ e $\bigl(0, \frac{\sqrt2}{2}\bigr)$; o segmento entre
eles têm \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} $\sqrt{\frac12 + \frac12} = 1$.

(ponto geral $ t $: a tangente em $(\cos^3 t, \sin^3 t)$ corta o
eixos em $(\cos t, 0)$ e $(0, \sin t)$ --- verifique se a linha
através desses pontos tem direção $(-\cos t, \sin t)$ e passa
através $ M(t)$ --- e o segmento cortado tem \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} $\sqrt{\cos^2 t +
\sin^2 t} = 1$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:4}
$ r = \cos 2\theta $: \omterm{def:b1:vspaces:span}{período} $\pi $ em $\theta $, simétrico em ambos
eixos; $ r $ desaparece em $\theta = \pm\frac\pi4$ (tangentes no
origem ao longo das diagonais) e é negativo para $\theta \in
\intoo{\frac\pi4}{\frac{3\pi}{4}}$, onde os pontos são plotados no
raio oposto --- produzindo quatro pétalas ao longo das direções dos eixos
$\theta = 0, \frac\pi2, \pi, \frac{3\pi}{2}$, cada um dos máximos
raio $1$.

$ r\cos\theta = 1$ é a equação $ x = 1$: o \omterm{def:b1:curves:polar}{curva polar} $ r =
\frac{1}{\cos\theta}$ é a linha vertical $ x = 1$ (varrido uma vez por
$\theta \in \intoo{-\frac\pi2}{\frac\pi2}$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:5}
$ r(\theta) = 1 + 2\cos\theta $ desaparece por $\cos\theta = -\frac12$:
$\theta = \pm\frac{2\pi}{3}$. Simetria no $ x $-eixo; estudar
$\theta \in \intcc{0}{\pi}$. Para $\theta \in
\intco{0}{\frac{2\pi}{3}}$: $ r > 0$, diminuindo de $3$ para $0$:
arco externo, entrando na origem tangente ao raio $\theta =
\frac{2\pi}{3}$. Para $\theta \in \intoc{\frac{2\pi}{3}}{\pi}$: $ r <
0$: os pontos $ r\vec u(\theta)$ sente-se no raio oposto (ângulo
$\theta - \pi \in \intoc{-\frac\pi3}{0}$), com distância $\abs r $
crescendo de $0$ para $1$: isso desenha um pequeno \emph{laço interno}
através da origem. No $\theta = \pi $, $ r = -1$ e o ponto é
$-\vec u(\pi) = (1, 0)$: o loop fecha no positivo $ x $-eixo.
Esboço: uma grande curva externa em forma de coração
com alcance máximo $3$ no $\theta = 0$, mais um loop dentro dele
através $ O $ e $(1,0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:6}
Quadrados completos:
\[
9(x^2 - 4x) + 25(y^2 - 2y) = 164
\iff 9(x-2)^2 + 25(y-1)^2 = 164 + 36 + 25 = 225 .
\]
Dividindo por $225$: $\frac{(x-2)^2}{25} + \frac{(y-1)^2}{9} = 1$: um
elipse do centro $(2, 1)$, semieixos $ a = 5$ (horizontal), $ b =
3$; $ c = \sqrt{25 - 9} = 4$: focos $(2 \pm 4,\, 1) = (-2, 1)$ e
$(6, 1)$; excentricidade $ e = \frac45$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:7}
Foco na origem, diretriz $ D: x = d $ com $ d = \frac pe > 0$.
Por um ponto $ M = (r\cos\theta, r\sin\theta)$ com $ r > 0$:
\[
MF = r,
\qquad
d(M, D) = \abs{d - r\cos\theta},
\]
e o \omterm{def:b1:curves:conics}{cônico} doença $ MF = e\,d(M, D)$, no regime em que $ M $
está no lado do foco da diretriz ($ r\cos\theta < d $), lê $ r
= e(d - r\cos\theta)$, ou seja
\[
r(1 + e\cos\theta) = ed = p,
\qquad
r = \frac{p}{1 + e\cos\theta} .
\]
Para $ e < 1$ o denominador nunca desaparece: todos $\theta $ permitido
(elipse). Para $ e = 1$: $\theta \neq \pi $ (parábola, aberta em direção
o outro lado da diretriz). Para $ e > 1$: precisar $1 + e\cos\theta > 0$,
ou seja\ $\theta \in \intoo{-\theta_0}{\theta_0}$ com $\theta_0 =
\arccos\bigl(-\frac1e\bigr)$: um \emph{filial} da hipérbole
(o outro ramo corresponde à escolha do sinal $ r < 0$, ou para o
segundo foco).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:8}
\emph{Jardineiro:} anexe uma corda de \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} $2a $ para duas apostas $ F,
F'$ e mantenha-o esticado com o ponto de rastreamento $ M $: a restrição é
exatamente $ MF + MF' = 2a $, então a curva traçada é a elipse.

\emph{Propriedade de reflexão:} deixar $ t \mapsto M(t)$ seja regular
parametrização e $ u(t) = \frac{M(t) - F}{\norm{M(t) - F}}$,
$ u'(t)$ o vetor unitário análogo a $ F'$. Diferenciando
$\norm{M - F} + \norm{M - F'} = 2a $, usando $\frac{\dd}{\dd
t}\norm{M - F} = \bigl\langle \frac{M - F}{\norm{M-F}},\,
M'\bigr\rangle $ (regra da cadeia em $\sqrt{\langle\cdot,\cdot\rangle}$):
\[
\bigl\langle u + u',\, M'\bigr\rangle = 0 .
\]
Então a direção tangente $ M'$ é ortogonal para a bissetriz
direção $ u + u'$ dos dois raios focais: a tangente faz igual
ângulos com $ MF $ e $ MF'$. (Um raio de luz de um foco reflete
fora da elipse para o outro foco.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:9}
\begin{enumerate}
  \item Domínio: $\cos 2\theta \geq 0$: $\theta \in
        \intcc{-\frac\pi4}{\frac\pi4} \cup
        \intcc{\frac{3\pi}{4}}{\frac{5\pi}{4}}$. Simetrias: $\theta
        \mapsto -\theta $ ($ x $-eixo) e $\theta \mapsto \pi -
        \theta $ ($ y $-eixo): estudo $\intcc{0}{\frac\pi4}$; $ r $
        diminui de $1$ para $0$. No $\theta = \pm\frac\pi4$: $ r =
        0$, tangentes na origem ao longo das diagonais. A curva é
        o $\infty $ símbolo: dois loops simétricos reunidos em $ O $,
        alcançando $(\pm 1, 0)$.
  \item Com $ F, F' = (\pm c, 0)$, $ c = \frac{1}{\sqrt 2}$, e $ M
        = (r\cos\theta, r\sin\theta)$:
        \[
        MF^2\, MF'^2
        = \bigl((r\cos\theta - c)^2 + r^2\sin^2\theta\bigr)
        \bigl((r\cos\theta + c)^2 + r^2\sin^2\theta\bigr)
        = (r^2 + c^2)^2 - (2rc\cos\theta)^2 ,
        \]
        pela identidade $(A - B)(A + B) = A^2 - B^2$ com $ A = r^2
        + c^2$, $ B = 2rc\cos\theta $. Com $ c^2 = \frac12$:
        \[
        MF^2 MF'^2 = \Bigl(r^2 + \frac12\Bigr)^2 - 2r^2\cos^2\theta
        = r^4 + r^2\bigl(1 - 2\cos^2\theta\bigr) + \frac14
        = r^4 - r^2\cos 2\theta + \frac14 .
        \]
        Na lemniscata, $ r^2 = \cos 2\theta $: os dois primeiros termos
        cancelar, sair $ MF^2MF'^2 = \frac14$, ou seja\ $ MF \cdot MF' =
        \frac12$. Por outro lado, o cálculo lido de trás para frente mostra
        a equação do lugar geométrico $ MF\,MF' = \frac12$ é $ r^2 = \cos
        2\theta $ (para $ r \neq 0$; e $ O $ satisfaz ambos).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:10}
$ r = 1 + \cos\theta $, $ r' = -\sin\theta $:
\[
r^2 + r'^2 = 1 + 2\cos\theta + \cos^2\theta + \sin^2\theta
= 2 + 2\cos\theta = 4\cos^2\frac\theta2 ,
\]
então $\sqrt{r^2 + r'^2} = 2\abs{\cos\frac\theta2}$ e, pelo
simetria no $ x $-eixo,
\[
L = \int_0^{2\pi} 2\Bigl|\cos\frac\theta2\Bigr|\,\dd\theta
= 2\int_0^{\pi} 2\cos\frac\theta2\,\dd\theta
= 2\Bigl[4\sin\frac\theta2\Bigr]_0^{\pi} = 8 .
\]
Outro \omterm{pb:b1:logic:1}{algébrico}, $\pi $-perímetro \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:11}
O ponto $(a\cos t, b\sin t)$ satisfaz a equação:
$\cos^2 t + \sin^2 t = 1$. O vetor normal da reta é
$\bigl(\frac{\cos t}a, \frac{\sin t}b\bigr)$, e seu produto
com a velocidade $(-a\sin t, b\cos t)$ é $-\sin t\cos t +
\sin t\cos t = 0$: a reta passa pelo ponto com o
direção tangente --- é a tangente. Para $(x_0, y_0)$ no
elipse, escreva $\cos t = \frac{x_0}a $, $\sin t = \frac{y_0}b $ e
substituto:
\[
\frac{x\,x_0}{a^2} + \frac{y\,y_0}{b^2} = 1 ,
\]
obtido da equação da elipse por ``\omterm{thm:b1:logic:partition}{divisão}'' $ x^2 \mapsto
x\,x_0$ e $ y^2 \mapsto y\,y_0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:curves:12}
\begin{enumerate}
  \item $ r' = k\eu^{k\theta}$, então $\tan V = \frac{r}{r'} =
        \frac1k $: constante. A espiral corta todos os raios do
        origem no mesmo ângulo $ V = \arctan\frac1k $.
  \item Em notação complexa, a espiral é $\{\eu^{k\theta}
        \eu^{\iu\theta} : \theta \in \R\}$. Girando por $ c $
        multiplica por $\eu^{\iu c}$:
        \[
        \eu^{k\theta}\eu^{\iu(\theta + c)}
        = \eu^{-kc}\,\eu^{k(\theta + c)}\eu^{\iu(\theta+c)} ,
        \]
        e como $\theta + c $ atropela $\R $ isso descreve
        $\eu^{-kc}$ vezes a espiral: rotação $=$ dimensionamento. Não
        outra curva suave, mas linhas e círculos tem isso
        propriedade.
  \item $\sqrt{r^2 + r'^2} = \sqrt{1 + k^2}\,\eu^{k\theta}$, breve $\intcc{A}{\theta_0}$ o \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} é
        $\frac{\sqrt{1+k^2}}{k}\bigl(\eu^{k\theta_0} -
        \eu^{kA}\bigr)$, e como $ A \to -\infty $:
        \[
        L = \frac{\sqrt{1 + k^2}}{k}\,\eu^{k\theta_0} < \infty :
        \]
        infinitas voltas em torno da origem, total finito
        \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} (as voltas encolhem geometricamente).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:curves:1}
\textbf{1.} Rolar sem escorregar significa que o ponto de contato
percorreu uma distância igual ao arco da roda desenrolada: depois
passando $ t $, o centro está em $(Rt, R)$. O ponto marcado fica
no aro em ângulo $ t $ \emph{atrás} a vertical descendente
(a roda gira no sentido horário enquanto avança):
\[
M(t) = \Omega(t) + R(-\sin t, -\cos t)
= \bigl(R(t - \sin t),\ R(1 - \cos t)\bigr),
\]
o que está correto em $ t = 0$ ($ M = (0,0)$) e em $ t = \pi $ ($ M =
(\pi R, 2R)$, o topo).

\textbf{2.} $ f'(t) = R(1 - \cos t,\ \sin t)$ e
\[
\norm{f'}^2 = R^2\bigl((1-\cos t)^2 + \sin^2 t\bigr)
= 2R^2(1 - \cos t) = 4R^2\sin^2\frac t2 ,
\]
então $\norm{f'} = 2R\abs{\sin\frac t2}$. Pontos singulares em $ t \in
2\pi\Z $: o \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspides} no \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} (\cref{exo:b1:curves:2}); o
topo do arco é $ t = \pi $, onde a velocidade $2R $ é máximo.

\textbf{3.} Fatorações de meio ângulo:
\[
f'(t) = 2R\sin\frac t2\,\Bigl(\sin\frac t2,\ \cos\frac t2\Bigr),
\quad
M - C = 2R\sin\frac t2\,\Bigl(-\cos\frac t2,\ \sin\frac t2\Bigr),
\]
\[
T - M = \bigl(R\sin t,\ R(1 + \cos t)\bigr)
= 2R\cos\frac t2\,\Bigl(\sin\frac t2,\ \cos\frac t2\Bigr).
\]
Para $0 < t < 2\pi $, $\sin\frac t2 \neq 0$: $ M - C $ é ortogonal
para a direção tangente $\bigl(\sin\frac t2, \cos\frac
t2\bigr)$ (seu produto é $-\sin\frac t2\cos\frac t2 +
\sin\frac t2\cos\frac t2 = 0$), e $ T - M $ é paralelo a ele.
O acorde no topo da roda \emph{é} a tangente; o
corda ao ponto de contato é normal.

\textbf{4.} A cada instante a roda gira em torno do seu contato
ponto (esse ponto tem velocidade zero: rolando sem escorregar),
então cada ponto rígido da roda se move ortogonalmente para a linha
juntando-se a isso $ C $, com velocidade (velocidade angular $1$) igual a
essa distância. Verificar: $\norm{M - C} = 2R\abs{\sin\frac t2} =
\norm{f'(t)}$.

\textbf{5.} $2R\,y(t) = 2R\cdot 2R\sin^2\frac t2 =
4R^2\sin^2\frac t2 = \norm{f'(t)}^2$. A velocidade em altura $ y $ é
$\sqrt{2R\,y}$ --- formalmente a lei $ v = \sqrt{2gh}$ de \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}
cair, com o \omterm{thm:b1:reals:floor}{chão} tocando o teto; A Parte IV transforma isso
observação em um relógio.

\textbf{6.} Por \cref{def:b1:curves:arclength} e pergunta 2
($\sin\frac t2 \geq 0$ sobre $\intcc{0}{2\pi}$):
\[
L = \int_0^{2\pi} 2R\sin\frac t2\,\dd t
= 2R\Bigl[-2\cos\frac t2\Bigr]_0^{2\pi} = 2R(2 + 2) = 8R .
\]
Teorema de Wren: exatamente quatro diâmetros.

\textbf{7.} $ s(t) = \int_0^t 2R\sin\frac u2\,\dd u =
4R\bigl(1 - \cos\frac t2\bigr)$; $ s(2\pi) = 4R(1+1) = 8R $,
consistente.

\textbf{8.} $\sigma(t) = \abs{s(t) - s(\pi)} = \abs{4R(1 -
\cos\frac t2) - 4R} = 4R\abs{\cos\frac t2}$, então $\sigma^2 =
16R^2\cos^2\frac t2$; e $2R - y = R(1 + \cos t) =
2R\cos^2\frac t2$, de onde $8R(2R - y) = 16R^2\cos^2\frac t2 =
\sigma^2$.

\textbf{9.} No \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} $ t = 0$ (ou $2\pi $): $\sigma = 4R $, metade
de $8R $: o ápice \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} o arco pela metade. Em ambos os cálculos o
velocidade é $\abs{\text{trigonometric polynomial in } t/2}$, cujo
a antiderivada é novamente trigonométrica: o \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} é um
diferença de \emph{valores} de cossenos --- números racionais
vezes $ R $ --- sem arco de círculo para medir, portanto não $\pi $.
O círculo em si tem velocidade constante, então é \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} integrante
produz o completo \omterm{prop:b1:reals:intervals}{intervalo} \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} $2\pi $; a velocidade da ciclóide
desaparece nas extremidades e integra-se algebricamente.

\textbf{10.} O arco é varrido com $ x $ aumentando de $0$ para
$2\pi R $ ($ x' = R(1 - \cos t) \geq 0$, desaparecendo apenas em
pontos isolados). Substituindo $ x = x(t)$ na área integrante
$\int_0^{2\pi R} y\,\dd x $ (\cref{thm:b1:integration:parts})
dá $ A = \int_0^{2\pi} y(t)\,x'(t)\,\dd t $.

\textbf{11.}
\[
A = \int_0^{2\pi} R(1 - \cos t)\cdot R(1 - \cos t)\,\dd t
= R^2\int_0^{2\pi}\bigl(1 - 2\cos t + \cos^2 t\bigr)\dd t
= R^2\Bigl(2\pi - 0 + \pi\Bigr) = 3\pi R^2 ,
\]
usando $\int_0^{2\pi}\cos^2 = \pi $. Exatamente três áreas de roda:
O balanço de Galileu dizia “sobre $3$''; Cálculo de Roberval
diz ``exatamente''.

\textbf{12.} Com $ x = \cos^3 t $, $ y = \sin^3 t $: $ y\,x' =
-3\sin^4 t\cos^2 t $. Linearizar:
\[
\sin^4 t\cos^2 t = \frac{1 - \cos 2t}{2}\cdot\frac{\sin^2
2t}{4} = \frac{\sin^2 2t}{8} - \frac{\sin^2 2t\cos 2t}{8} ,
\]
e mais $\intcc{0}{2\pi}$: $\int\sin^2 2t = \pi $, $\int \sin^2
2t\cos 2t = \bigl[\frac{\sin^3 2t}{6}\bigr] = 0$. Então $\oint
y\,\dd x = -3\cdot\frac\pi8$, e a área fechada é
$\frac{3\pi}8$ (o sinal registra o sentido anti-horário
orientação).

\textbf{13.} Para $(\cos t, \sin t)$ com $ t $ de $\pi $ para $0$,
$ x $ aumenta de $-1$ para $1$ e
\[
\int_\pi^0 \sin t\cdot(-\sin t)\,\dd t
= \int_0^\pi \sin^2 t\,\dd t = \frac\pi2 :
\]
a fórmula retorna a área do meio disco superior, como deveria.

\textbf{14.} $ x' = R(1 + \cos t) = 2R\cos^2\frac t2$, $ y' =
R\sin t = 2R\sin\frac t2\cos\frac t2$, então $\norm{f'} =
2R\cos\frac t2$ (não negativo em $\intcc{-\pi}{\pi}$). Arco de
a parte inferior: $ s(t) = \int_0^t 2R\cos\frac u2\,\dd u =
4R\sin\frac t2$. Então
\[
y = R(1 - \cos t) = 2R\sin^2\frac t2
= 2R\Bigl(\frac{s}{4R}\Bigr)^{\!2} = \frac{s^2}{8R} .
\]

\textbf{15.} Conservação de energia com $ v = \frac{\dd s}{\dd\tau}$
e $ y = \frac{s^2}{8R}$, $ y_0 = \frac{s_0^2}{8R}$:
\[
\Bigl(\frac{\dd s}{\dd\tau}\Bigr)^{\!2} = 2g(y_0 - y)
= \frac{2g}{8R}\bigl(s_0^2 - s^2\bigr)
= \frac{g}{4R}\bigl(s_0^2 - s^2\bigr).
\]

\textbf{16.} Diferenciando em $\tau $: $2s's'' =
-\frac{g}{4R}\,2ss'$, então onde quer que $ s' \neq 0$ (portanto em todos os lugares
por continuidade), $ s'' = -\frac{g}{4R}s $: o oscilador harmônico.
Por \cref{thm:b1:diffeq:homogeneous2}, $ s(\tau) =
A\cos\omega\tau + B\sin\omega\tau $ com $\omega =
\sqrt{g/(4R)}$; as condições iniciais $ s(0) = s_0$, $ s'(0) = 0$
dar $ s(\tau) = s_0\cos\omega\tau $.

\textbf{17.} A conta chega ao fundo quando $ s = 0$, ou seja,\ em
$\omega\tau = \frac\pi2$:
\[
T_{\downarrow} = \frac{\pi}{2\omega}
= \frac\pi2\sqrt{\frac{4R}{g}} = \pi\sqrt{\frac Rg}\,,
\]
independente de $ s_0$: liberado de qualquer lugar da tigela, todos
as contas chegam no mesmo instante --- a tautócrona.

\textbf{18.} Substituindo $ s = s_0\cos\omega\tau $: o lado esquerdo
é $ s_0^2\omega^2\sin^2\omega\tau $ e o lado direito é
$\frac{g}{4R}s_0^2(1 - \cos^2\omega\tau) =
s_0^2\omega^2\sin^2\omega\tau $: igualdade exata, portanto, nada de espúrio
solução foi introduzida. Para um arco circular, $ y $ não é
proporcional a $ s^2$ ($ y = \ell(1 - \cos\frac s\ell) =
\frac{s^2}{2\ell} - \frac{s^4}{24\ell^3} + \dots $): o
o prazo de restauração é apenas \emph{aproximadamente} \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear}, então o
\omterm{def:b1:vspaces:span}{período} de um pêndulo circular flutua com amplitude, enquanto o
a ciclóide é rigorosamente constante.

\textbf{19.} $\pi\sqrt{R/g} = 1$ dá $ R = \frac{g}{\pi^2}
\approx \frac{9.81}{9.87} \approx 0.994$ m --- quase exatamente
um metro. A oscilação completa leva $\frac{2\pi}\omega =
2\pi\sqrt{4R/g}$, que é precisamente a fórmula de pequeno ângulo
$2\pi\sqrt{\ell/g}$ para um pêndulo de \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} $\ell = 4R $:
Huygens suspendeu seu pêndulo em bochechas cicloidais exatamente
essa proporção.

\textbf{20.} No $ t = \frac\pi2$, $ R = 1$: $ M = \bigl(\frac\pi2 -
1,\ 1\bigr)$, $ T = \bigl(\frac\pi2,\ 2\bigr)$, então $ T - M = (1,
1)$. E $ f'(\frac\pi2) = (1 - 0,\ 1) = (1, 1)$: o acorde para
o topo é a velocidade, como prometido.

\textbf{21.} Para o trocóide, $ x'(t) = R - d\cos t $ e $ y'(t)
= d\sin t $. Se $ d < R $: $ x' \geq R - d > 0$, o ponto sempre
avanços; a velocidade nunca desaparece (seu primeiro componente é
positivo): nenhum ponto singular, uma onda regular. Se $ d > R $: $ x'(0)
= R - d < 0 < R + d = x'(\pi)$, então o ponto se move para trás
perto dos instantes de contato e encaminha para outro lugar: a curva
cruza-se em loops. Um ponto no flange de uma ferrovia
roda (abaixo da cabeça do trilho, $ d > R $) viaja para trás a cada
vire.

\textbf{22.} O acorde do \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} $(\pi R, 2R)$ para a origem
tem \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} $ L = R\sqrt{\pi^2 + 4}$ e ângulo de inclinação $\alpha $ com
$\sin\alpha = \frac{2R}{L}$. Deslizando do repouso com constante
aceleração $ g\sin\alpha $: $ L = \frac12 g\sin\alpha\,T^2$, então
\[
T = \sqrt{\frac{2L}{g\sin\alpha}} = \sqrt{\frac{2L^2}{2Rg}}
= \frac{L}{\sqrt{Rg}} = \sqrt{\pi^2 + 4}\,\sqrt{\frac Rg}
\approx 3.72\sqrt{\frac Rg}\,,
\]
contra $\pi\sqrt{R/g} \approx 3.14\sqrt{R/g}$ para a ciclóide:
o caminho curvo é mais rápido. Na verdade é o mais rápido possível
--- a braquistócrona --- um teorema do cálculo de
variações, além deste volume.

\textbf{23.} $\dfrac{\dd y}{\dd x} = \dfrac{y'}{x'} =
\dfrac{\sin t}{1 - \cos t} = \cot\dfrac t2$ (meio ângulo
fórmulas). Então
\[
\frac{\dd^2y}{\dd x^2}
= \frac{\dd}{\dd t}\Bigl(\cot\frac t2\Bigr)\cdot\frac{1}{x'(t)}
= -\frac{1}{2\sin^2\frac t2}\cdot\frac{1}{2R\sin^2\frac t2}
= -\frac{1}{4R\sin^4\frac t2} < 0 :
\]
côncavo em todo o arco; como $ t \to 0^+$ ou $2\pi^-$ o
declive $\cot\frac t2 \to \pm\infty $: tangentes verticais no
\omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspides}.

\textbf{24.} A direção do acorde é $ T - M \parallel
\bigl(\sin\frac t2, \cos\frac t2\bigr)$, o que tende a $(0, 1)$
como $ t \to 0^{+}$: a tangente no \omterm{ex:b1:curves:astroid}{cúspide} é vertical ---
recuperado da geometria pura, sem expansão de Taylor.

\textbf{25.} (i) teorema de Wren, $ L = 8R $; Área de Roberval, $ A =
3\pi R^2$ (A proporção conjecturada de Galileu $3$); Huygens'
tautócrona, $ T_\downarrow = \pi\sqrt{R/g}$. (ii) Cada
cálculo foi executado nas fatorações de meio ângulo $ f' =
2R\sin\frac t2(\sin\frac t2, \cos\frac t2)$ e sua tigela
analógico --- uma tangente de alimentação de identidade, \omterm{def:b1:curves:arclength}{comprimento} e relógio
iguais. (iii) A relação intrínseca $ y = s^2/8R $ converteu o
equação de energia em $ s'' = -\frac{g}{4R}s$, um \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} equação
com coeficientes constantes cujas soluções são exatamente
isócrono. (iv) A Parte I utilizou o cálculo diferencial de
\cref{ch:b1:derivative}, Parte II--III o integrante de
\cref{ch:b1:integration}, Parte IV as equações diferenciais de
\cref{ch:b1:diffeq} --- a ciclóide é o currículo deste livro
enrolado em uma curva.
\end{solution}
