\section*{Capítulo \ref{ch:b1:multivar} --- Funções de duas variáveis}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:1}
$\dfrac{\partial f}{\partial x} = 2xy + y\,\eu^{xy}$,
$\dfrac{\partial f}{\partial y} = x^2 + x\,\eu^{xy}$.

$\dfrac{\partial g}{\partial x} = \dfrac{2x}{x^2+y^2}$,
$\dfrac{\partial g}{\partial y} = \dfrac{2y}{x^2+y^2}$.

$\dfrac{\partial h}{\partial x} = \dfrac{-y/x^2}{1 + y^2/x^2} =
\dfrac{-y}{x^2+y^2}$,
$\dfrac{\partial h}{\partial y} = \dfrac{x}{x^2+y^2}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:2}
Em polar \omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coordenadas} ($\rho \to 0$):

$\abs{f} = \dfrac{\rho^3\abs{\cos^2\theta\sin\theta}}{\rho^2} \leq
\rho \to 0$: contínuo.

$ g = \cos\theta\sin\theta $: independente de $\rho $, tomando diferentes
valores ao longo de raios diferentes (cf.\
\cref{ex:b1:multivar:trap}): sem \omterm{def:b1:topology:closure}{limite}, não contínuo.

$\abs h \leq \dfrac{\rho^3(\abs{\cos^3\theta} +
\abs{\sin^3\theta})}{\rho^2} \leq 2\rho \to 0$: contínuo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:3}
Junto $ y = mx $: $ f(x, mx) = \dfrac{m x^3}{x^4 + m^2 x^2} =
\dfrac{mx}{x^2 + m^2} \to 0$ (para $ m \neq 0$; junto $ y = 0$ e o
$ y $-eixo, $ f = 0$). Portanto, todo \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} em linha reta é $0$. Mas no
parábola $ y = x^2$:
\[
f(x, x^2) = \frac{x^4}{x^4 + x^4} = \frac12 :
\]
a sequência $\bigl(\frac1n, \frac{1}{n^2}\bigr) \to (0,0)$ tem
$ f \to \frac12 \neq 0$. Não contínuo: linhas não são suficientes para
testar \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} de duas variáveis.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:4}
$\frac{\partial f}{\partial x} = 3x^2y^2 + y\cos(xy)$; então
\[
\frac{\partial^2 f}{\partial y\,\partial x}
= 6x^2 y + \cos(xy) - xy\sin(xy) .
\]
$\frac{\partial f}{\partial y} = 2x^3 y + x\cos(xy)$; então
\[
\frac{\partial^2 f}{\partial x\,\partial y}
= 6x^2 y + \cos(xy) - xy\sin(xy) :
\]
iguais, como promete Schwarz.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:5}
Por \cref{thm:b1:multivar:chain} com $(x, y) = (\cos t, \sin t)$:
\[
g'(t) = -\sin t\,\frac{\partial f}{\partial x}(\cos t, \sin t)
+ \cos t\,\frac{\partial f}{\partial y}(\cos t, \sin t)
= \bigl\langle \nabla f,\ (-\sin t, \cos t)\bigr\rangle .
\]
Num extremo de $ g $, $ g'(t) = 0$: $\nabla f $ é ortogonal para o
vetor tangente $(-\sin t, \cos t)$ do círculo, portanto paralelo a
o vetor raio $(\cos t, \sin t)$ (o avião ortogonal
complemento de um vetor unitário é a reta que ele vãos, levado
perpendicularmente). Este é o exemplo mais simples de Lagrange
multiplicador.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:6}
$ f $: $\nabla f = (2x + y - 3,\; x + 2y) = 0$: $ y = -\frac x2$ e
$2x - \frac x2 = 3$: $ x = 2$, $ y = -1$. Segunda ordem: $ r = 2$, $ s =
1$, $ t = 2$: $ rt - s^2 = 3 > 0$, $ r > 0$: local (na verdade global ---
quadrático) mínimo em $(2, -1)$, valor $ f(2,-1) = -3$.

$ g $: $\nabla g = (2x,\; -2y + 4) = 0$: apontar $(0, 2)$; $ r = 2$, $ s
= 0$, $ t = -2$: $ rt - s^2 = -4 < 0$: sela.

$ h $: $\nabla h = \bigl(4x^3 - 4(x - y),\; 4y^3 + 4(x-y)\bigr) = 0$.
Adicionando: $ x^3 + y^3 = 0$, então $ y = -x $; substituindo: $4x^3 - 8x = 0$:
$ x \in \{0, \pm\sqrt2\}$. Pontos \omterm{thm:b1:multivar:critical}{críticos}: $(0,0)$,
$(\sqrt2, -\sqrt2)$, $(-\sqrt2, \sqrt2)$.
No $(\pm\sqrt2, \mp\sqrt2)$: $ r = 12x^2 - 4 = 20$, $ s = 4$, $ t =
20$: $ rt - s^2 > 0$, $ r > 0$: mínimos locais (valor $ h = 4 + 4 - 16 =
-8$). No $(0,0)$: $ r = t = -4$, $ s = 4$: $ rt - s^2 = 0$: silencioso.
Examinar: $ h(x, x) = 2x^4 > 0$ e $ h(x, -x) = 2x^4 - 8x^2 < 0$ para
pequeno $ x \neq 0$: ambos os sinais em cada \omterm{def:b1:topology:open}{vizinhança} --- sem extremo
na origem.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:7}
$ x^2 - y^2$: segundas parciais $2$ e $-2$: soma $0$. $ xy $: ambos puros
segundas parciais desaparecem. $\eu^x\cos y $: $\frac{\partial^2}{\partial
x^2} = \eu^x\cos y $, $\frac{\partial^2}{\partial y^2} =
-\eu^x\cos y $: soma $0$. $\ln(x^2+y^2)$: de
\cref{exo:b1:multivar:1},
\[
\frac{\partial^2}{\partial x^2}\ln(x^2+y^2)
= \frac{2(x^2+y^2) - 4x^2}{(x^2+y^2)^2}
= \frac{2(y^2 - x^2)}{(x^2+y^2)^2},
\]
e o $ y $-versão é o seu oposto: soma $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:8}
\emph{Projeção:} o avião $ P $ tem normal $ n = (1, 2, -1)$ e
passa $ A = (4, 0, 0)$. O ponto mais próximo da origem é
$ O $ projetado: $ p = O + \frac{\langle A - O, n\rangle}{\norm
n^2}\,n = \frac{4}{6}(1,2,-1) = \bigl(\frac23, \frac43,
-\frac23\bigr)$, à distância $\frac{4}{\sqrt 6}$. (Fórmula: distância
da origem ao plano $\langle X, n \rangle = c $ é
$\frac{\abs c}{\norm n}$ com $ c = 4$.)

\emph{Minimização:} $ f(x,y) = x^2 + y^2 + (x + 2y - 4)^2$. Escrita
$ w = x + 2y - 4$ para o último fator:
\[
\nabla f = \bigl(2x + 2w,\; 2y + 4w\bigr) = 0
\iff x = -w \text{ and } y = -2w .
\]
Substituindo na definição de $ w $: $ w = -w - 4w - 4$, então $ w =
-\frac23$, dando $ x = \frac23$, $ y = \frac43$, e $ z = w =
-\frac23$. Mesmo ponto de projeção, à distância
$\sqrt{\frac49 + \frac{16}{9} + \frac49} = \frac{2\sqrt 6}{3} =
\frac{4}{\sqrt6}$; é um mínimo já que $ f \to \infty $ no infinito
(um quadrático definido positivo mais \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} termos).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:9}
Com $\rho = \sqrt{x^2+y^2}$: $\frac{\partial \rho}{\partial x} =
\frac{x}{\rho}$, então
\[
\frac{\partial f}{\partial x} = \varphi'(\rho)\,\frac{x}{\rho},
\qquad
\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}
= \varphi''(\rho)\,\frac{x^2}{\rho^2}
+ \varphi'(\rho)\,\Bigl(\frac{1}{\rho} -
\frac{x^2}{\rho^3}\Bigr),
\]
(regras de quociente e cadeia). Adicionando o simétrico $ y $-expressão:
o $\varphi''$ termos coletados $\frac{x^2 + y^2}{\rho^2} = 1$, o
$\varphi'$ termos coletados $\frac{2}{\rho} - \frac{x^2 +
y^2}{\rho^3} = \frac{1}{\rho}$:
\[
\Delta f = \varphi'' + \frac{\varphi'}{\rho} .
\]
Harmônico radial: resolver $\varphi'' + \frac{\varphi'}{\rho} = 0$: o
equação de primeira ordem $ u' + \frac u\rho = 0$ para $ u = \varphi'$
dá $ u = \frac{c}{\rho}$ (\cref{thm:b1:diffeq:homogeneous1}),
então $\varphi = c\ln\rho + d $. As funções harmônicas radiais são
$ c\,\ln\sqrt{x^2 + y^2} + d $ --- o potencial logarítmico de
\cref{exo:b1:multivar:7} e as constantes, nada mais.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:10}
Para $ z = xy $ no $(1,1)$: parciais $ y = 1$ e $ x = 1$, tangente
avião $ z = 1 + (x - 1) + (y - 1) = x + y - 1$. Horizontais
plano tangente significa que ambas as parciais desaparecem, ou seja,\ $\nabla f = 0$:
por \cref{ex:b1:multivar:extrema}, exatamente o pontos \omterm{thm:b1:multivar:critical}{críticos}
$(0, 0)$ e $(1, 1)$, com planos horizontais $ z = 0$ e $ z =
-1$. ``Plano tangente horizontal'' e ``ponto \omterm{thm:b1:multivar:critical}{crítico}'' são os
mesma noção, vista no gráfico e na fórmula.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:11}
\begin{enumerate}
  \item Para fixo $ y $, a função de uma variável $ x \mapsto
        f(x,y)$ tem zero derivado sobre $\R $, portanto é constante
        (\cref{thm:b1:derivative:mvt}): $ f(x, y) = f(0, y)$ para
        tudo $ x $: $ f $ depende apenas de $ y $.
  \item Deixar $ g(u, v) = f\bigl(\frac{u+v}2, \frac{u-v}2\bigr)$.
        Pela regra da cadeia (\cref{thm:b1:multivar:chain}, aplicado
        na variável $ v $ com $ u $ congelado):
        \[
        \frac{\partial g}{\partial v}
        = \frac12\,\frac{\partial f}{\partial x}
        - \frac12\,\frac{\partial f}{\partial y} = 0 .
        \]
        Por (1), $ g $ depende apenas de $ u $: $ g(u, v) = \varphi(u)$
        com $\varphi $ de classe $ C^1$, e revertendo a mudança
        de variáveis ($ u = x + y $, $ v = x - y $),
        \[
        f(x, y) = \varphi(x + y).
        \]
        Por outro lado, cada um desses $ f $ satisfaz $ f_x = f_y =
        \varphi'$: as soluções são exatamente as $ C^1$ funções
        de $ x + y $.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:multivar:12}
No \omterm{def:b1:topology:open}{abrir} disco, um extremo seria \omterm{thm:b1:multivar:critical}{crítico}: $\nabla f = (y,
x) = 0$ apenas em $(0,0)$, onde $ f = 0$; é uma sela ($ f(\pm
\varepsilon, \pm\varepsilon) = \varepsilon^2 > 0 > -\varepsilon^2
= f(\pm\varepsilon, \mp\varepsilon)$), então não há extremo aí. Por
o teorema do valor extremo admitido, os \omterm{def:b1:topology:closure}{limites} são alcançados;
necessariamente no \omterm{def:b1:topology:closure}{limite} círculo. Lá, com
\cref{exo:b1:multivar:5},
\[
f(\cos t, \sin t) = \cos t\sin t = \frac{\sin 2t}{2}
\in \intcc{-\tfrac12}{\tfrac12},
\]
com máximo $\frac12$ no $ t = \frac\pi4, \frac{5\pi}4$ (pontos
$\pm\frac{1}{\sqrt2}(1,1)$) e mínimo $-\frac12$ no $ t =
\frac{3\pi}4, \frac{7\pi}4$ (pontos $\pm\frac{1}{\sqrt2}(1,-1)$).
Máximo global $\frac12$, mínimo global $-\frac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:multivar:1}
\textbf{1.} Expandindo o lado direito:
\[
r\Bigl(h + \frac srk\Bigr)^{\!2} + \frac{rt - s^2}{r}k^2
= rh^2 + 2shk + \frac{s^2}{r}k^2 + \frac{rt - s^2}{r}k^2
= q(h,k) .
\]
Se $ rt - s^2 > 0$: ambos os quadrados carregam o sinal do fator de $ r $,
e $ q(h,k) = 0$ forças $ k = 0$ então $ h = 0$: sinal estrito de $ r $
fora da origem. Se $ rt - s^2 < 0$: $ q(1, 0) = r $ enquanto
$ q\bigl(-\frac sr, 1\bigr) = \frac{rt - s^2}{r}$ tem o
sinal oposto: ambos os sinais ocorrem.

\textbf{2.} Se $ r = 0 \neq t $, troque os papéis de $ h $ e $ k $
(o quadrado preenchido em $ k $), com as mesmas conclusões; observação
$ rt - s^2 = -s^2 < 0$ assim que $ s \neq 0$, e de fato $ q =
2shk + tk^2$ recebe os dois sinais então ($ k $ pequeno contra $ h $). Se
$ r = t = 0$: $ q = 2shk $, ambos os sinais se $ s \neq 0$, ou seja,\ se
$ rt - s^2 = -s^2 < 0$. Resumo: $ q $ leva os dois sinais $\iff rt -
s^2 < 0$; $ q $ desaparece apenas na origem (definitivo) $\iff rt -
s^2 > 0$ (que força $ r \neq 0$, desde $ r = 0$ dá $ q(1,0) =
0$).

\textbf{3.} Com $ f_x = rx + sy + \beta $ e $ f_y = sx + ty +
\gamma $, a expansão direta dá
\[
f(a + h, b + k) = f(a, b) + h\,f_x(a,b) + k\,f_y(a,b)
+ \tfrac12 q(h, k),
\]
sem termos superiores (a função é uma polinomial de grau
$2$). Em um ponto \omterm{thm:b1:multivar:critical}{crítico} o \omterm{def:b1:linmaps:def}{linear} parte desaparece: $ f(X_0 + H)
- f(X_0) = \frac12 q(H)$ \emph{exatamente}, então o estudo do sinal de
as questões 1 a 2 classificam: mínimo global estrito ($ rt - s^2 >
0$, $ r > 0$), máximo global estrito ($ rt - s^2 > 0$, $ r < 0$),
sela --- ambos os sinais em cada \omterm{def:b1:topology:open}{vizinhança} --- quando $ rt - s^2 <
0$. Isso prova \cref{met:b1:multivar:monge} para quadrático
funções.

\textbf{4.} O formulário $ q - c(h^2 + k^2)$ tem dados $ r - c $, $ s $,
$ t - c $. Com $ c = \frac{rt - s^2}{r + t}$ (observação $ t > 0$ desde
$ rt > s^2 \geq 0$ e $ r > 0$):
\[
(r - c)(t - c) - s^2 = rt - s^2 - c(r + t) + c^2 = c^2 \geq 0,
\]
e $ r - c \geq 0$ ($ c \leq r \iff rt - s^2 \leq r^2 + rt $,
verdadeiro). Se $ r - c > 0$, o quadrado preenchido da questão 1 mostra
$ q - c(h^2 + k^2) \geq 0$; se $ r - c = 0$, então $ s = 0$ (de
$-s^2 = -c^2 \leq \dots $ forçando a quantidade exibida
$\geq 0$ com primeiro fator $0$) e a forma é $(t - c)k^2 \geq
0$. Em ambos os casos $ q(h,k) \geq c(h^2 + k^2)$.

\textbf{5.} Pelas questões 3 a 4, $ f(X) = f(X_0) + \frac12 q(X -
X_0) \geq f(X_0) + \frac c2\norm{X - X_0}^2 \to +\infty $ como
$\norm X \to \infty $: $ f $ é coercitivo, e a desigualdade é
rigoroso para $ X \neq X_0$: o ponto \omterm{thm:b1:multivar:critical}{crítico} é o único global
minimizador. Para o cúbico $ f = x^3 + y^3 - 3xy $ de
\cref{ex:b1:multivar:extrema}, nenhuma conclusão é válida: $ f(x,0)
= x^3 \to -\infty $, e o mínimo local em $(1,1)$ não é
global --- a exatidão da expansão quadrática foi o que falhou.

\textbf{6.} Expandindo a norma quadrada:
\[
f(u,v) = u^2\norm{C_1}^2 + 2uv\,\langle C_1, C_2\rangle +
v^2\norm{C_2}^2 - 2u\,\langle C_1, b\rangle - 2v\,\langle C_2,
b\rangle + \norm b^2 ,
\]
uma função quadrática de $(u, v)$ cuja parte quadrática é
$\frac12(ru^2 + 2suv + tv^2)$ com $ r = 2\norm{C_1}^2$, $ s =
2\langle C_1, C_2\rangle $, $ t = 2\norm{C_2}^2$.

\textbf{7.} $ rt - s^2 = 4\bigl(\norm{C_1}^2\norm{C_2}^2 -
\langle C_1, C_2\rangle^2\bigr) \geq 0$ por Cauchy-Schwarz
(\cref{thm:b1:euclid:cs}), com igualdade exatamente quando $ C_1, C_2$
são proporcionais (ou um é zero), ou seja, quando o par é
vinculado. Então $ rt - s^2 > 0 \iff (C_1, C_2)$ \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}.

\textbf{8.} $\nabla f = 0$ lê
\[
\norm{C_1}^2 u + \langle C_1, C_2\rangle v = \langle C_1,
b\rangle,
\qquad
\langle C_1, C_2\rangle u + \norm{C_2}^2 v = \langle C_2,
b\rangle,
\]
o \omterm{pb:b1:multivar:1}{equações normais} com a matriz Gram à esquerda; eles dizem
$\langle uC_1 + vC_2 - b,\ C_i\rangle = 0$ para $ i = 1, 2$, ou seja\
$ b - p \perp \operatorname{Vect}(C_1, C_2)$ para $ p = uC_1 +
vC_2$. Pela Parte I (questões 3, 5) o único ponto \omterm{thm:b1:multivar:critical}{crítico} é
o único minimizador global, e por
\cref{thm:b1:euclid:projection} a caracterização ``$ p \in
F $, $ b - p \perp F $'' identifica $ p $ como o \omterm{thm:b1:euclid:projection}{ortogonal
projeção} de $ b $ para $ F = \operatorname{Vect}(C_1, C_2)$.

\textbf{9.} $\norm{b - p}^2 = \norm b^2 - 2\langle b, p\rangle +
\norm p^2$, e $\langle p, b - p\rangle = 0$ dá $\norm p^2 =
\langle p, b\rangle $: o mínimo é igual $\norm b^2 - \langle p,
b\rangle $. Pitágoras: $\norm b^2 = \norm p^2 + \norm{b - p}^2$
--- o vetor de dados se \omterm{def:b1:arith:divides}{divide} em sua parte explicada $ p $ e seu
parte residual $ b - p $, ortogonal um para o outro.

\textbf{10.} $ E(\alpha, \beta) = \norm{\alpha C_1 + \beta C_2 -
b}^2$ com o declarado $ C_1, C_2, b $; o \omterm{pb:b1:multivar:1}{equações normais} de
a questão 8 são, por entrada,
\[
n\alpha + \Bigl(\sum x_i\Bigr)\beta = \sum y_i,
\qquad
\Bigl(\sum x_i\Bigr)\alpha + \Bigl(\sum x_i^2\Bigr)\beta = \sum
x_i y_i .
\]

\textbf{11.} Dividindo por $ n $: $\alpha + \beta\bar x = \bar y $
e $\alpha\bar x + \beta\bigl(v_x + \bar x^2\bigr) = c_{xy} +
\bar x\bar y $. Substituindo $\alpha = \bar y - \beta\bar x $ em
o segundo: $\beta v_x = c_{xy}$, então
\[
\beta = \frac{c_{xy}}{v_x}, \qquad \alpha = \bar y - \beta\bar
x ,
\]
e a primeira equação diz precisamente que $(\bar x, \bar y)$
está em jogo.

\textbf{12.} $ v_x = \frac1n\sum(x_i - \bar x)^2 \geq 0$, zero
se cada $ x_i $ é igual $\bar x $. E $ rt - s^2 = 4\bigl(n\sum
x_i^2 - (\sum x_i)^2\bigr) = 4n^2 v_x $: liberdade da pergunta 7
condição é $ v_x > 0$, ou seja\ o $ x_i $ nem todos iguais.

\textbf{13.} Com $\alpha = \bar y - \beta\bar x $, centralize o
dados ($\tilde x_i = x_i - \bar x $, $\tilde y_i = y_i - \bar y $):
\[
E(\alpha, \beta) = \sum_i(\tilde y_i - \beta\tilde x_i)^2
= n\,v_y - 2\beta\,n\,c_{xy} + \beta^2 n\,v_x ,
\]
minimizado em $\beta = c_{xy}/v_x $ com valor $ E_{\min} =
n\bigl(v_y - \frac{c_{xy}^2}{v_x}\bigr) = n v_y(1 - \rho^2)$.
Desde $ E_{\min} \geq 0$ e $ v_y > 0$: $\rho^2 \leq 1$, e
$\abs\rho = 1$ se $ E_{\min} = 0$, ou seja, se todo resíduo
desaparece: os pontos estão exatamente na linha.

\textbf{14.} $ n = 4$: $\bar x = \frac64 = 1.5$, $\bar y = 2$,
$\sum x_i^2 = 14$ então $ v_x = 3.5 - 2.25 = 1.25$, $\sum x_iy_i =
0 + 1 + 6 + 12 = 19$ então $ c_{xy} = 4.75 - 3 = 1.75$. Por isso
\[
\beta = \frac{1.75}{1.25} = 1.4,
\qquad
\alpha = 2 - 1.4\times1.5 = -0.1 :
\qquad y = 1.4\,x - 0.1 .
\]
Valores ajustados $-0.1,\ 1.3,\ 2.7,\ 4.1$; resíduos $0.1,\ -0.3,\
0.3,\ -0.1$; $ E_{\min} = 0.01 + 0.09 + 0.09 + 0.01 = 0.2$
(verificar: $ v_y = \frac{26}4 - 4 = 2.5$ e $4(2.5 -
\frac{1.75^2}{1.25}) = 4(2.5 - 2.45) = 0.2$).

\textbf{15.} Os dois \omterm{pb:b1:multivar:1}{equações normais} da questão 10 são
exatamente $\sum_i\varepsilon_i = 0$ e $\sum_i x_i\varepsilon_i =
0$: o vetor residual é ortogonal para $ C_1 = (1, \dots, 1)$
e para $ C_2 = (x_i)$ --- para todo o espaço do modelo. Em
particular, a linha ótima sempre equilibra seus erros: eles
soma a zero.

\textbf{16.} $\frac{\dd}{\dd\alpha}\sum(y_i - \alpha)^2 =
-2\sum(y_i - \alpha) = 0$ dá $\alpha = \bar y $ (e o
segundo derivado $2n > 0$ torna-o o mínimo global, o
função sendo uma quadrática coercitiva em uma variável). Mínimo
valor $\sum(y_i - \bar y)^2 = n v_y $: a variância é a
erro quadrático irredutível de um modelo constante.

\textbf{17.} $\frac{\dd}{\dd\beta}\sum(y_i - \beta x_i)^2 =
-2\sum x_i(y_i - \beta x_i) = 0$ dá $\beta_0 = \frac{\sum
x_iy_i}{\sum x_i^2}$. Escrevendo ambas as inclinações centralizadas
quantidades: $\beta_0 = \frac{c_{xy} + \bar x\bar y}{v_x + \bar
x^2}$ é igual $\frac{c_{xy}}{v_x}$ se $ c_{xy}\bar x^2 = \bar
x\bar y\,v_x $, ou seja,\ se $\bar x = 0$ (abcissas centradas) ou
$\bar y = \beta\bar x $ --- o último significado $\alpha = 0$: o
cheio \omterm{pb:b1:multivar:1}{linha de regressão} já passa pela origem.

\textbf{18.} $ g(\tau) = \norm{M - P_0}^2 - 2\tau\langle M - P_0,
w\rangle + \tau^2$ é mínimo em $\tau^* = \langle M - P_0,
w\rangle $, com valor $ d(M,D)^2 = \norm{M - P_0}^2 - \langle M -
P_0, w\rangle^2$. No avião, complete $ w $ em um \omterm{def:b1:euclid:orthogonal}{ortonormal}
\omterm{def:b1:vspaces:free}{base} $(w, n)$ com $ n = \frac{(a, b)}{\sqrt{a^2+b^2}}$ (unidade
normal de $ D $): então $\norm{M - P_0}^2 = \langle M - P_0,
w\rangle^2 + \langle M - P_0, n\rangle^2$, então $ d(M, D) =
\abs{\langle M - P_0, n\rangle}$, e com $ aP_{0x} + bP_{0y} =
-c $:
\[
d = \frac{\abs{a x_0 + b y_0 + c}}{\sqrt{a^2 + b^2}} .
\]

\textbf{19.} De $ E_{\min}/n = v_y - \frac{c_{xy}^2}{v_x}$ e
$\beta^2 v_x = \frac{c_{xy}^2}{v_x}$:
\[
v_y = \beta^2 v_x + \frac{E_{\min}}n :
\]
variação total $=$ variação ao longo da linha ajustada $+$ residual
variação. (Dividindo por $ v_y $: $1 = \rho^2 + (1 - \rho^2)$, o
parcela da variância ``explicada'' pela linha é $\rho^2$.)

\textbf{20.} O espaço do modelo é
$\operatorname{Vect}\bigl(C_1, C_2, C_3\bigr)$ com $ C_1 = (1)$,
$ C_2 = (x_i)$, $ C_3 = (x_i^2)$; minimizando $\norm{aC_1 + bC_2 +
cC_3 - b}^2$ leva, exatamente como na questão 8, à $3\times3$
Sistema Gram, cuja matriz possui entradas $\langle C_i, C_j\rangle =
\sum_k x_k^{\,i+j-2}$: a matriz de momento exibida. É
invertível se $(C_1, C_2, C_3)$ é \omterm{def:b1:vspaces:free}{livre}
(\cref{exo:b1:euclid:11}); uma relação $ a + bx_k + cx_k^2 = 0$
para todos $ k $ faz cada $ x_k $ uma raiz de um polinomial de
grau $\leq 2$, impossível com três valores distintos, a menos que $ a
= b = c = 0$. Compare as matrizes de momentos do problema de fim de semana
de \cref{ch:b1:det}, onde seus determinantes foram elevados ao quadrado
Valores de Vandermonde.

\textbf{21.} Primeiro: $ r = 2, s = 1, t = 2$, $ rt - s^2 = 3 > 0$,
$ r > 0$: mínimo global estrito na origem. Segundo: $ r = 2, s
= 3, t = 2$, $ rt - s^2 = -5 < 0$: sela. Terceiro: $ r = s = t =
2$, $ rt - s^2 = 0$: degenerar --- mas $ x^2 + 2xy + y^2 = (x +
y)^2 \geq 0$ desaparece em toda a linha $ y = -x $: um
mínimo global (não estrito) alcançado ao longo de uma linha, invisível para
o teste determinante.

\textbf{22.} Novas somas ($ n = 5$): $\bar x = 3.2$, $\bar y =
1.6$, $\sum x_iy_i = 19$ então $ c_{xy} = 3.8 - 5.12 = -1.32$,
$\sum x_i^2 = 114$ então $ v_x = 22.8 - 10.24 = 12.56$. Nova inclinação:
\[
\beta = \frac{-1.32}{12.56} \approx -0.105 :
\]
um ponto virou uma tendência claramente crescente ($\beta = 1.4$) em
um pouco decrescente. O erro quadrático cobra um resíduo
$\varepsilon^2$, então um único ponto distante --- grande
$\abs{x_{i} - \bar x}$ \emph{e} grande resíduo --- domina
ambos $ c_{xy}$ e $ v_x $: \omterm{pb:b1:multivar:1}{mínimos quadrados} é eficiente, mas não
robusto.

\textbf{23.} \omterm{def:b1:logic:sets}{Definir} $ W = \sum w_i $ e \omterm{def:b1:logic:sets}{definir} $\bar x_w =
\frac1W\sum w_ix_i $, $\bar y_w $ da mesma maneira, $ v_x^w = \frac1W\sum
w_ix_i^2 - \bar x_w^2$, $ c^w_{xy} = \frac1W\sum w_ix_iy_i - \bar
x_w\bar y_w $. O \omterm{def:b1:logic:map}{mapa} $\langle u, v\rangle_w = \sum_i w_iu_iv_i $
é um \omterm{def:b1:euclid:def}{produto interno} sobre $\R^n $ ($ w_i > 0$ dá definição), então
A Parte II aplica-se literalmente e a \omterm{pb:b1:multivar:1}{equações normais} dividir por $ W $
em
\[
\alpha + \beta\bar x_w = \bar y_w,
\qquad
\alpha\bar x_w + \beta(v^w_x + \bar x_w^2) = c^w_{xy} + \bar
x_w\bar y_w ,
\]
de onde $\beta = c^w_{xy}/v^w_x $ e $\alpha = \bar y_w -
\beta\bar x_w $: as mesmas fórmulas, com todas as médias ponderadas.

\textbf{24.} $ E_{\min} = \sum\varepsilon_i^2 = 0$ força cada
$\varepsilon_i = 0$: todos os pontos exatamente na linha; por pergunta
13 este é o caso $\abs\rho = 1$. Teste: para $(1,1), (2,3),
(3,5)$: $\bar x = 2$, $\bar y = 3$, $ v_x = \frac{14}3 - 4 =
\frac23$, $ c_{xy} = \frac{22}3 - 6 = \frac43$: $\beta = 2$,
$\alpha = -1$, e de fato $ y_i = 2x_i - 1$ para todos os três pontos;
$ v_y = \frac{35}3 - 9 = \frac83$ e $\rho^2 =
\frac{(4/3)^2}{(2/3)(8/3)} = 1$.

\textbf{25.} (i) Para funções quadráticas, a expansão de ordem dois
é um \emph{identidade}, então o estudo do sinal da forma quadrática
--- álgebra pura, questões 1--2 --- classifica pontos \omterm{thm:b1:multivar:critical}{críticos}
sem nenhum teorema de Taylor admitido. (ii) O \omterm{pb:b1:multivar:1}{equações normais} diga
``residual ortogonal para o espaço do modelo'', então a análise
mínimo \emph{é} o projeção ortogonal do vetor de dados:
o cálculo e a geometria euclidiana computam o mesmo objeto. (iii)
A correlação $\rho = c_{xy}/\sqrt{v_xv_y}$ mede a participação
$\rho^2$ da variância explicada pela linha, e
Cauchy-Schwarz limita: $\abs\rho \leq 1$, apenas com igualdade
para dados alinhados. (iv) \omterm{def:b1:vspaces:free}{Bases} e liberdade (Capítulo 18), Gram
e matrizes de momentos e seus determinantes (Capítulos 22--23),
e projeção ortogonal (Capítulo 23) todos reapareceram como o
partes funcionais de um algoritmo. As Partes II-III desenvolvem o
\emph{método de \omterm{pb:b1:multivar:1}{mínimos quadrados}} (Legendre, Gauss) através de sua
\emph{\omterm{pb:b1:multivar:1}{equações normais}}.
\end{solution}
