\section*{अध्याय \ref{ch:g11:seq} --- अनुक्रम: पहला कोर्स}

\begin{solution}{exo:g11:seq:1}
$u_n = \frac{n}{n+1}$: $ u_1 = \frac12$, $ u_2 = \frac23$,
$ u_3 = \frac34$.

$ u_0 = 5$, $ u_{n+1} = 3u_n - 2$: $ u_1 = 13$, $ u_2 = 37$, $ u_3 = 109$.

$ u_n = (-1)^n n $: $ u_1 = -1$, $ u_2 = 2$, $ u_3 = -3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:2}
$ u_{10} = 7 + 10 \times (-3) = -23$ और $ u_{25} = 7 - 75 = -68$.

के लिए $(v_n)$: $ v_8 = v_3 + 5d $ देता है $26 = 11 + 5d $, इसलिए $ d = 3$; तब
$ v_0 = v_3 - 3d = 11 - 9 = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:3}
$ u_8 = 5 \times 2^8 = 1280$.

के लिए $(v_n)$: $ v_4 = v_2\, q^2$ देता है $48 = 12 q^2$, इसलिए $ q^2 = 4$ और
$ q = 2$ (शर्तें सकारात्मक हैं)। तब
$ v_0 = \frac{v_2}{q^2} = \frac{12}{4} = 3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:4}
$1 + \dots + 500 = \frac{500 \times 501}{2} = 125\,250$.

$4 + 7 + \dots + 61$ है \omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित} साथ $ d = 3$ और
$\frac{61 - 4}{3} + 1 = 20$ शर्तें: योग
$20 \times \frac{4 + 61}{2} = 650$.

$1 + \frac12 + \dots + \frac{1}{2^{10}}$ है \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} साथ $ q = \frac12$
और $11$ शर्तें:
$\frac{1 - (1/2)^{11}}{1 - 1/2} = 2\left(1 - \frac{1}{2048}\right)
= \frac{2047}{1024}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:5}
$ u_{n+1} - u_n = 4(n+1) - 1 - 4n + 1 = 4$: \omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित} साथ $ d = 4$.

$\frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{2^{n+1}}{3^{n+2}} \cdot \frac{3^{n+1}}{2^n}
= \frac23$: \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} साथ $ q = \frac23$.

$ w_0 = 0$, $ w_1 = 2$, $ w_2 = 6$: मतभेद $2$ और $4$ भिन्न, इसलिए
नहीं \omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित}; $\frac{w_1}{w_0}$ परिभाषित भी नहीं है, और अनुपात
$\frac{w_2}{w_1} = 3 \neq \frac{w_3}{w_2} = 2$: कोई भी नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:6}
पंक्ति का आकार हैं \omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित}: पहला कार्यकाल $16$, अंतर $2$. आखिरी
(20वीं) पंक्ति है $16 + 19 \times 2 = 54$ सीटें. कुल है
$20 \times \frac{16 + 54}{2} = 700$ सीटें.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:7}
बाद $ n $ घंटे जनसंख्या है $500 \times 2^n $. रात्रि 8 बजे, $ n = 8$:
$500 \times 256 = 128\,000$ बैक्टीरिया. ज़रुरत है $500 \times 2^n >
10^6$, यानी\ $2^n > 2000$: तब से $2^{10} = 1024$ और $2^{11} = 2048$, द
सबसे पहले जनसंख्या दस लाख से अधिक हुई $11$ पूरे घंटे, रात 11 बजे
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:8}
$ c_2 = 1.002 \times 100 + 100 = 200.20$ और
$ c_3 = 1.002 \times 200.20 + 100 \approx 300.60$. मतभेद
$ c_2 - c_1 = 100.20$ और $ c_3 - c_2 \approx 100.40$ समान नहीं हैं, इसलिए
$(c_n)$ क्या नहीं है \omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित}; अनुपात $\frac{c_2}{c_1} = 2.002$ और
$\frac{c_3}{c_2} \approx 1.50$ समान नहीं हैं, इसलिए ऐसा नहीं है
\omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक}. (मिश्रित ``गुणा करें फिर \omterm{def:g10:vectors:sum}{जोड़}ें'' पुनरावृत्ति इस प्रकार हैं
द्वारा हल किया गया सहा\omterm{def:g11:seq:sequence}{यक-अनुक्रम} की चाल \cref{exo:g11:seq:11}.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:9}
$ u_{n+1} - u_n = (n+1)^2 - 8(n+1) - n^2 + 8n = 2n - 7$: के लिए नकारात्मक
$ n \leq 3$, के लिए सकारात्मक $ n \geq 4$. इसलिए $(u_n)$ तक कम हो जाता है
$ u_4 = 16 - 32 = -16$, फिर बढ़ता है: यह एकरस नहीं है।

$(v_n)$ सकारात्मक शर्तें हैं और
\[
\frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{3^{n+1}}{(n+1)!} \cdot \frac{n!}{3^n}
= \frac{3}{n+1},
\]
जो है $> 1$ के लिए $ n \leq 1$, $= 1$ के लिए $ n = 2$, और $< 1$ के लिए
$ n \geq 3$: द \omterm{def:g11:seq:sequence}{अनुक्रम} तक बढ़ जाता है $ v_2 = v_3 = \frac92$, फिर
घट जाती है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:10}
पहला $ n $ शर्तें हैं $ u_0, \dots, u_{n-1}$, साथ $ u_0 = 3$ और
$ u_{n-1} = 3 + 4(n-1) = 4n - 1$. इनका योग है
\[
n \times \frac{3 + (4n-1)}{2} = n(2n + 1) = 903,
\]
इसलिए $2n^2 + n - 903 = 0$. यहाँ $\Delta = 1 + 4 \times 2 \times 903 =
7225 = 85^2$, और $ n = \frac{-1 + 85}{4} = 21$ (नकारात्मक \omterm{def:g11:quad:discriminant}{जड़} है
अस्वीकृत)। जाँच करना: $21 \times 43 = 903$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:seq:11}
\emph{1.} $ u_1 = 5$, $ u_2 = 9$, $ u_3 = 17$: प्रत्येक पद एक से अधिक है
$4, 8, 16$, सुझाव दे रहे हैं $ u_n = 2^{n+1} + 1$.

\emph{2.} साथ $ v_n = u_n - 1$:
\[
v_{n+1} = u_{n+1} - 1 = 2u_n - 1 - 1 = 2(u_n - 1) = 2v_n,
\]
इसलिए $(v_n)$ है \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} अनुपात के साथ $2$ और पहला कार्यकाल
$ v_0 = u_0 - 1 = 2$.

\emph{3.} इस तरह $ v_n = 2 \times 2^n = 2^{n+1}$ और
$ u_n = v_n + 1 = 2^{n+1} + 1$, अनुमान की पुष्टि करते हुए। (जो नंबर $1$
में घटाया गया $ v_n $ है \omterm{pb:g10:functions:1}{नियत बिन्दु} का $ x \mapsto 2x - 1$; वही
विचार पुनः प्रकट होता है $ u_{n+1} = au_n + b $ में \cref{ch:g12:seq}.)
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:seq:1}
\textbf{1.} $ h_1 = 1$, $ h_2 = 3$, $ h_3 = 7$.

\textbf{2.} सबसे बड़ी डिस्क को स्थानांतरित करने के लिए, $ n $ इसके ऊपर डिस्क
सबसे पहले अतिरिक्त खूंटी पर माइग्रेट करना होगा ($ h_n $ चाल); बड़ी डिस्क
पार ($1$ कदम); $ n $ फिर डिस्क को वापस शीर्ष पर चढ़ना होगा
इसका ($ h_n $ चालें): $ h_{n+1} = 2h_n + 1$.

\textbf{3.} $ v_{n+1} = h_{n+1} + 1 = 2h_n + 2 = 2v_n $:
\omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} अनुपात का $2$ साथ $ v_1 = 2$, इसलिए $ v_n = 2^n $ और
$ h_n = 2^n - 1$.

\textbf{4.} $2^{64} - 1 \approx 1.8 \times 10^{19}$ सेकंड;
द्वारा विभाजित करना $3 \times 10^7$ प्रति वर्ष सेकंड:
के बारे में $6 \times 10^{11}$ वर्ष --- छह सौ अरब वर्ष,
ब्रह्माण्ड की आयु से चालीस गुना अधिक। भिक्षु ले सकते हैं
कॉफ़ी ब्रेक.

\textbf{5.} किसी भी कानूनी समाधान में, निचली डिस्क पर विचार करें
पहली चाल: उसी क्षण दूसरी $ n $ सभी डिस्क को चालू रहना चाहिए
एक शेष खूंटी (कम से कम $ h_n $ उन्हें वहां पहुंचाने के लिए कदम),
और निचली डिस्क की अंतिम चाल के बाद उन सभी को वापस आना होगा
इसके शीर्ष पर (कम से कम $ h_n $ अधिक): किसी भी समाधान की कम से कम आवश्यकता है
$2h_n + 1$ चलता है. पुनरावृत्ति एक मंजिल भी है और एक भी
छत: $2^n - 1$ इष्टतम है.

\textbf{6.} $1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144$.

\textbf{7.} नहीं \omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित} ($2 - 1 = 1$ लेकिन $3 - 2 = 1$,
$5 - 3 = 2$: मतभेद बदलते हैं); नहीं \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक}
($\frac21 = 2$ लेकिन $\frac32 = 1.5$). \omterm{def:g11:func:monotone}{की बढ़ती}: के लिए
$ n \geq 2$, $ F_{n+1} - F_n = F_{n-1} > 0$.

\textbf{8.} $ F_k = F_{k+2} - F_{k+1}$, इसलिए
\[
\sum_{k=1}^{n} F_k = (F_3 - F_2) + (F_4 - F_3) + \dots +
(F_{n+2} - F_{n+1}) = F_{n+2} - F_2 = F_{n+2} - 1 .
\]
के लिए $ n = 6$: $1 + 1 + 2 + 3 + 5 + 8 = 20 = F_8 - 1 = 21 - 1$.

\textbf{9.} $ F_k F_{k+1} - F_{k-1} F_k = F_k (F_{k+1} -
F_{k-1}) = F_k \cdot F_k = F_k^2$; दूरबीनों का योग करें
$ F_n F_{n+1} - F_1 F_0$ (साथ $ F_0 = 0$): वर्गों का योग है
$ F_n F_{n+1}$. के लिए $ n = 4$: $1 + 1 + 4 + 9 = 15 = F_4 F_5 =
3 \times 5$.

\textbf{10.} $ F_5 F_3 - F_4^2 = 5 \times 2 - 9 = 1$;
$ F_6 F_4 - F_5^2 = 8 \times 3 - 25 = -1$;
$ F_7 F_5 - F_6^2 = 13 \times 5 - 64 = 1$: बारी-बारी से
$\pm 1$. यह बीच-बीच में एक-एक करके $ F_{n+1} F_{n-1}$ और
$ F_n^2$ वास्तव में जादूगर की प्राप्त या खोई हुई वर्ग इकाई है:
एक काटना $ F_n \times F_n $ चौकोर टुकड़ों में एक के रूप में पुनः \omterm{def:g10:vectors:sum}{जोड़}ा गया
$ F_{n+1} \times F_{n-1}$ आयत को एक बनाना या निगलना होगा
इकाई --- ज़ुल्फ़.

\textbf{11.} $ F_{n+2} = F_{n+1} + F_n \geq F_n + F_n = 2F_n $
(द \omterm{def:g11:seq:sequence}{अनुक्रम} बढ़ता है): हर दो सूचकांक, कम से कम ए
दोगुना --- कम से कम वृद्धि \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} अनुपात का $\sqrt2$ प्रति
सूचकांक.

\textbf{12.} $1.5$; $1.667$; $1.6$; $1.625$; $1.615$;
$1.619$; $1.618$; $1.618$. अगर $ r_n \to L $: से
$ F_{n+2} = F_{n+1} + F_n $, से विभाजित करना $ F_{n+1}$:
$ r_{n+1} = 1 + \frac{1}{r_n}$, इसलिए $ L = 1 + \frac1L $, \omterm{def:g10:stats:mean}{अर्थ}ात\
$ L^2 = L + 1$: $ L = \varphi = \frac{1 + \sqrt5}{2}$, सुनहरा
का अनुपात \cref{pb:g10:algebra:1}. खरगोशों की संख्या बढ़ती जा रही है
सोना.

\textbf{13.} $ v_{n+1} = u_{n+1} - \ell = a u_n + b - \ell $;
तब से $\ell = a\ell + b $, यह है $ a(u_n - \ell) = a v_n $:
\omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} अनुपात का $ a $. इस तरह $ v_n = a^n v_0$ और
$ u_n = a^n (u_0 - \ell) + \ell $.

\textbf{14.} \omterm{pb:g10:functions:1}{नियत बिन्दु}: $\ell = 1.01\ell - 300$ देता है
$\ell = 30\,000$. इसलिए
$ d_n = 1.01^n (10\,000 - 30\,000) + 30\,000
= 30\,000 - 20\,000 \times 1.01^n $.

\textbf{15.} $ d_n \leq 0$ आवश्यक है $1.01^n \geq 1.5$:
$1.01^{40} \approx 1.489$, $1.01^{41} \approx 1.504$: द
$41$ पहला भुगतान कर्ज चुकाता है (और इससे थोड़ा छोटा है)।
$300$). कुल चुकाया गया: बस कम $41 \times 300 = 12\,300$
यूरो --- $10\,000$ उधार की लागत के बारे में $2\,300$ यूरो का
रुचि.

\textbf{16.} \omterm{pb:g10:functions:1}{नियत बिन्दु} $\ell = \frac{1000}{1 - 1.02} =
-50\,000$, इसलिए $ p_n = 1.02^n \times 100\,000 - 50\,000$. बाद
$10$ साल: $1.02^{10} \approx 1.219$:
$ p_{10} \approx 71\,900$ निवासी.

\textbf{17.} $\frac{1000 \times 1001}{2} = 500\,500$; और
$2^{20} - 1 = 1\,048\,575$.

\textbf{18.} से $7$ को $502$ के चरणों में $5$:
$\frac{502 - 7}{5} + 1 = 100$ शर्तें; \omterm{def:g10:vectors:sum}{जोड़}
$= 100 \times \frac{7 + 502}{2} = 25\,450$.

\textbf{19.} संतुलन $= 100 \times \frac{1.005^{60} - 1}
{1.005 - 1} \approx 100 \times \frac{0.3489}{0.005} \approx
6\,977$ यूरो --- जिनमें से $6\,000$ जमा और के बारे में $977$
अर्जित: \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} रकम बैंक की मातृभाषा है।

\textbf{20.} स्पष्ट सूत्र उत्तर देते हैं ``क्या है $ u_{1000}$''
तुरन्त; पुनरावृत्तियाँ बताती हैं कि सिस्टम वास्तव में कैसे विकसित होते हैं ---
कला दूसरे को पहले में परिवर्तित कर रही है। \omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित}
क्रम जोड़ना, \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} लोग बढ़ते हैं, और प्रत्येक परिवार का मालिक होता है
योग सूत्र (गॉस की \omterm{def:g10:vectors:sum}{जोड़}ी; दोहरीकरण चाल)। द
निश्चित-बिंदु-और-सहायक चाल प्रत्येक एफ़िन को परिवर्तित करती है
ए में पुनरावृत्ति \omterm{def:g11:seq:geometric}{ज्यामितिक} एक --- ऋण, आबादी, और
सारा टावर उस पर गिर गया। फिबोनाची अभी तक किसी भी परिवार का पालन नहीं करता है
दूरबीन की पहचान ने इसके योग और वर्ग को पकड़ लिया; यह भरा हुआ है
पोर्ट्रेट (एक सटीक सूत्र, स्वर्णिम सीमा) अधिक मजबूत होने की प्रतीक्षा कर रहा है
उपकरण.
\end{solution}
