\section*{अध्याय \ref{ch:g11:vect} --- समतल में सदिश और रेखाएँ}

\begin{solution}{exo:g11:vect:1}
$\vect{AB}\,(3, 4)$, $\vect{AC}\,(-3, 2)$,
$\vect{AB} + \vect{AC}\,(0, 6)$,
$2\vect{AB} - 3\vect{AC}\,(6 + 9,\ 8 - 6) = (15, 2)$. \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{मध्य} का
$[BC]$ है $\left(\frac{5 + (-1)}{2}, \frac{3+1}{2}\right) = (2, 2)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:2}
$\det = 4 \times 3 - (-2) \times (-6) = 12 - 12 = 0$: \omterm{def:g11:vect:collinear}{समरेख} (वास्तव में
$\vec v = -\frac12 \vec u $).

$\det = 2 \times 7 - 3 \times 5 = -1 \neq 0$: नहीं \omterm{def:g11:vect:collinear}{समरेख}.

$\det = 0 \times (-8) - 0 \times 3 = 0$: \omterm{def:g11:vect:collinear}{समरेख} (दोनों लंबवत)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:3}
के माध्यम से $ A(2,1)$, दिशा $(3, -1)$: मेल मिलाना $(-b, a) = (3, -1)$ देता है
$ a = -1$, $ b = -3$, इसलिए $-x - 3y + c = 0$; प्लग इन करना $ A $: $-2 - 3 + c =
0$, $ c = 5$. से गुणा करना $-1$: $ x + 3y - 5 = 0$.

के माध्यम से $ B(0,4)$ और $ C(2,0)$: $\vect{BC}\,(2, -4)$, इसलिए $ a = -4$,
$ b = -2$: $-4x - 2y + c = 0$; प्लग इन करना $ B $: $-8 + c = 0$, $ c = 8$.
द्वारा सरलीकरण $-2$: $2x + y - 4 = 0$. के साथ जांच $ C $: $4 + 0 - 4 = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:4}
ए \omterm{def:g11:vect:direction}{दिशा सदिश} है $(-b, a) = (2, 3)$. चौराहों: $ x = 0$ देता है
$ y = 3$, बिंदु $(0, 3)$; $ y = 0$ देता है $ x = -2$, बिंदु $(-2, 0)$. के लिए
$ P(2,6)$: $3 \times 2 - 2 \times 6 + 6 = 0$, इसलिए $ P \in d $. के लिए $ Q(1,4)$:
$3 - 8 + 6 = 1 \neq 0$, इसलिए $ Q \notin d $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:5}
$\vect{AB}\,(3, 6)$ और $\vect{AC}\,(-3, -6)$:
$\det = 3 \times (-6) - (-3) \times 6 = 0$, इसलिए $ A $, $ B $, $ C $ संरेखित हैं.

$\vect{DE}\,(2, 3)$ और $\vect{DF}\,(5, 8)$:
$\det = 2 \times 8 - 5 \times 3 = 1 \neq 0$: $ D $, $ E $, $ F $ नहीं हैं
संरेखित.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:6}
पहली \omterm{def:g10:vectors:sum}{जोड़}ी: दोनों को जोड़ना \omterm{def:g10:algebra:equation}{समीकरण}, $(2x + y - 7) + (x - y + 1) =
3x - 6 = 0$, इसलिए $ x = 2$, तब $ y = x + 1 = 3$: वे मिलते हैं $(2, 3)$
(जाँच करना: $4 + 3 - 7 = 0$).

दूसरी \omterm{def:g10:vectors:sum}{जोड़}ी: $ ab' - a'b = 1 \times 4 - (-2) \times (-2) = 0$, तो
रेखाएँ समानांतर हैं; गुणा $ e $ द्वारा $-2$ देता है $-2x + 4y - 6 = 0$,
जो अलग है $ e'$ ($-6 \neq 1$): सख्ती से समानांतर, नहीं
\omterm{def:g10:numbers:interunion}{चौराहा}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:7}
के लिए $ d: 2x - y + 3 = 0$: दिशा $(-b, a) = (1, 2)$ और बात
$(0, 3)$ पर स्थित है $ d $, इसलिए $ d = \{(t,\ 3 + 2t) : t \in \R\}$.

पैरामीट्रिक लाइन के माध्यम से $(1, -3)$ दिशा के साथ $(2, 1)$:
$ a = 1$, $ b = -2$, इसलिए $ x - 2y + c = 0$; प्लग इन करना $(1, -3)$:
$1 + 6 + c = 0$, $ c = -7$. \omterm{def:g10:algebra:equation}{समीकरण}: $ x - 2y - 7 = 0$ (जाँच करना $ t = 1$,
बिंदु $(3, -2)$: $3 + 4 - 7 = 0$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:8}
एक समानान्तर रेखा में समान होता है $(a, b)$: $4x - 3y + c = 0$; के माध्यम से
$ P(1, -2)$: $4 + 6 + c = 0$, इसलिए $ c = -10$ और लाइन है
$4x - 3y - 10 = 0$.

की समानता $ mx + 2y - 5 = 0$ साथ $ d $ आवश्यक है
$ ab' - a'b = 4 \times 2 - m \times (-3) = 8 + 3m = 0$, इसलिए
$ m = -\frac83$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:9}
 \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{मध्य} का $[AB]$ है $ M\!\left(\frac{-1+3}{2}, \frac{0+2}{2}\right)
= (1, 1)$. \omterm{def:g10:stats:median}{MEDIAN} लाइन है $(CM)$ साथ $ C(1, -4)$: दोनों बिंदु
है \omterm{def:g10:coordgeom:system}{सूच्याकार आकृति का भुज} $1$, इतना \omterm{def:g10:stats:median}{MEDIAN} ऊर्ध्वाधर रेखा है
\[
x - 1 = 0 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:10}
$\det(\vec u, \vec v) = m(m - 1) - 3 \times 2 = m^2 - m - 6$. यह गायब हो जाता है
कब $ m^2 - m - 6 = 0$: $\Delta = 1 + 24 = 25$, \omterm{def:g11:quad:discriminant}{जड़}ों
$ m = \frac{1 \pm 5}{2}$, यानी\ $ m = 3$ या $ m = -2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:vect:11}
\emph{1.} $ I = \left(\frac12, 0\right)$. तब
$\vect{DI} = \left(\frac12 - 0,\ 0 - 1\right) = \left(\frac12, -1\right)$
और $\vect{DJ} = \frac23\vect{DI} = \left(\frac13, -\frac23\right)$, इसलिए
\[
J = D + \vect{DJ} = \left(\frac13,\ \frac13\right).
\]

\emph{2.} $\vect{AJ}\left(\frac13, \frac13\right)$ और
$\vect{AC}\,(1, 1)$:
$\det = \frac13 \times 1 - 1 \times \frac13 = 0$, इसलिए $ A $, $ J $, $ C $ हैं
संरेखित --- वास्तव में $\vect{AJ} = \frac13\vect{AC}$: पंक्ति $(DI)$ कटौती
विकर्ण $(AC)$ से इसकी लंबाई के ठीक एक तिहाई पर $ A $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:vect:1}
\textbf{1.} $ x = 1 + 3t $, $ y = 2 - t $. दूसरे से,
$ t = 2 - y $; प्रतिस्थापित करना: $ x = 1 + 3(2 - y) = 7 - 3y $:
कार्तीय \omterm{def:g10:algebra:equation}{समीकरण} $ x + 3y - 7 = 0$.

\textbf{2.} के लिए $ ax + by + c = 0$, ए \omterm{def:g11:vect:direction}{दिशा सदिश} है
$(-b, a)$: यहाँ $(5, 2)$. एक बिंदु: $ y = 1$ देता है $ x = 1$:
$(1, 1)$. पैरामीट्रिक: $ x = 1 + 5t $, $ y = 1 + 2t $.

\textbf{3.} से $ x = 7 - 3y $ में $2x - 5y + 3 = 0$:
$14 - 6y - 5y + 3 = 0$, इसलिए $ y = \frac{17}{11}$ और
$ x = 7 - \frac{51}{11} = \frac{26}{11}$: मुद्दा
$\left(\frac{26}{11}, \frac{17}{11}\right)$.

\textbf{4.} दिशा-निर्देश $(5, 2)$ और $(3, -1)$:
$\det = 5 \times (-1) - 2 \times 3 = -11 \neq 0$: प्रतिच्छेद करना,
जैसा पाया गया. दूसरी \omterm{def:g10:vectors:sum}{जोड़}ी के लिए: दिशा-निर्देश $(5, 2)$ और
$(10, 4)$ पास होना $\det = 0$ (समानांतर), और दोहरीकरण
$2x - 5y + 3 = 0$ देता है $-4x + 10y - 6 = 0 \neq -4x + 10y + 1
= 0$: बिल्कुल समानांतर.

\textbf{5.} $\vect{AB}(3, 2)$, $\vect{AC}(9, 6)$:
$\det = 18 - 18 = 0$: संरेखित.

\textbf{6.} $ P $: से $ x = 2t $, $ y = 3 + t $: $ y = 3 +
\frac x2$. $ Q $: से $ x = 10 - t $: $ t = 10 - x $, इसलिए
$ y = 2(10 - x) - 1 = 19 - 2x $. पार करना:
$3 + \frac x2 = 19 - 2x $ देता है $ x = 6.4$, $ y = 6.2$: पथ
पर पार करें $(6.4,\ 6.2)$.

\textbf{7.} $ P $ जब वहाँ से गुजरता है $2t = 6.4$: $ t = 3.2$ एच। $ Q $
कब $10 - t = 6.4$: $ t = 3.6$ एच। चौबीस मिनट का अंतर: नहीं
टक्कर. चेतावनी: एक चार्ट दिखाता है \emph{के रास्ते}; केवल
पैरामीट्रिक घड़ियाँ बताती हैं कि क्या दो गतियाँ एक ही बिंदु पर हैं
एक ही पल में.

\textbf{8.} $ D^2(t) = (3t - 10)^2 + (4 - t)^2 =
10t^2 - 68t + 116$: शीर्ष पर $ t = \frac{68}{20} = 3.4$ ज,
कहाँ $ D^2 = 0.4$: निकटतम दृष्टिकोण
$ D = \sqrt{0.4} \approx 0.63$ मील पर $ t = 3.4$.

\textbf{9.} उल्लंघन किया गया: $0.63 < 1$. $ D^2(t) < 1$ पढ़ता
$10t^2 - 68t + 115 < 0$: $\Delta = 4624 - 4600 = 24$, \omterm{def:g11:quad:discriminant}{जड़}ों
$\frac{68 \pm \sqrt{24}}{20} = 3.4 \pm 0.245$: जहाज़ हैं
से बहुत करीब $ t \approx 3.16$ को $ t \approx 3.64$ --- के बारे में
$29$ उल्लंघन के मिनट. उनमें से एक को पाठ्यक्रम बदलना होगा।

\textbf{10.} प्रत्येक जहाज का प्रत्येक निर्देशांक एक है \emph{एफ़िन}
\omterm{def:g11:func:function}{समारोह} का $ t $, तो प्रत्येक अंतर \omterm{def:g10:coordgeom:system}{COORDINATES} एफ़िन है,
और $ D^2$ --- दो वर्गों का योग एफ़िन फ़ंक्शंस --- एक है
द्विघात (गैरनकारात्मक अग्रणी गुणांक के साथ)। निकटतम
इसलिए दृष्टिकोण को हमेशा एक शीर्ष से पढ़ा जाता है।

\textbf{11.} बैठक $ P $ पर $ t = 3$, यानी\ पर $(6, 6)$:
$(3a, 3b) = (6, 6)$ देता है $(a, b) = (2, 2)$, रफ़्तार
$\sqrt{8} \approx 2.8$ गांठें

\textbf{12.} $ D(0, 1)$, $ I\left(\frac12, 0\right)$: दिशा
$\left(\frac12, -1\right)$, यानी\ $(1, -2)$: \omterm{def:g10:algebra:equation}{समीकरण}
$2x + y = 1$.

\textbf{13.} $(AC)$: $ y = x $. तब $2x + x = 1$:
$ x = \frac13$: मुद्दा $\left(\frac13, \frac13\right)$, एक
रास्ते का तीसरा भाग $ A $ को $ C $.

\textbf{14.} $ B(1, 0)$, $ K\left(\frac12, 1\right)$: दिशा
$\left(-\frac12, 1\right)$, \omterm{def:g10:algebra:equation}{समीकरण} $2x + y = 2$. साथ
$ y = x $: $ x = \frac23$: मुद्दा
$\left(\frac23, \frac23\right)$. दो सेवियन कटे $(AC)$ पर
इसके दो त्रिखंड बिंदु: प्रमेय \omterm{def:g11:vect:det}{सिद्ध}, दो बार तीन पंक्तियाँ
\omterm{def:g11:seq:arithmetic}{अंकगणित} का.

\textbf{15.} किसी भी समांतर चतुर्भुज को इकाई वर्ग पर ले जाया जाता है
चुनकर $ A $ उत्पत्ति के रूप में और $\vect{AB}$, $\vect{AD}$ के रूप में
दो अक्षों की इकाइयाँ। वह विकल्प प्रमेय की हर चीज़ को सुरक्षित रखता है
की बात करता है --- \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{मध्य} बिन्दुओं, संरेखण, और किसी दिए गए अनुपात के साथ
लाइन (सभी के साथ व्यक्त किया जा सकता है वैक्टर और अदिश) --- तो साबित हो रहा है
वर्ग में दिया गया कथन प्रत्येक समांतर चतुर्भुज के लिए इसे \omterm{def:g11:vect:det}{सिद्ध} करता है।
(यह होगा \emph{नहीं} परिवहन लंबाई या कोण: वे
फ्रेम विकृत हो जाता है।)

\textbf{16.} $ E\left(1, \frac12\right)$: रेखा $(AE)$:
$ y = \frac x2$. विकर्ण $(DB)$: से $(0,1)$ को $(1,0)$:
$ y = 1 - x $. \omterm{def:g10:numbers:interunion}{चौराहा}: $\frac x2 = 1 - x $: $ x = \frac23$:
मुद्दा $\left(\frac23, \frac13\right)$ --- फिर से ए
त्रिखंड बिंदु, अब दूसरे विकर्ण का। \omterm{prop:g10:coordgeom:midpoint}{मध्य} सेवियन
तिहाई से प्यार करो.

\textbf{17.} पहले दो: $ x + y = 4$ और $2x - y = 2$ देना
$3x = 6$: $(2, 2)$. तीसरा: $2 - 4 = -2$: संतुष्ट। समवर्ती
पर $(2, 2)$.

\textbf{18.} $ mx - y + 2 - 3m = m(x - 3) + (2 - y) = 0$: के लिए
द \omterm{def:g10:algebra:equation}{समीकरण} रखने के लिए \emph{प्रत्येक} $ m $, लेना $ x = 3$,
$ y = 2$ --- और वास्तव में प्रत्येक $ d_m $ रोकना $(3, 2)$. एक पेंसिल
एक बिंदु से होकर गुजरने वाली रेखाओं की संख्या, प्रति एक रेखा \omterm{def:g10:reffunc:affine}{ढलान} $ m $.

\textbf{19.} के समानांतर $ y = 2x + 7$: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{ढलान} $ m = 2$, रेखा
$2x - y - 4 = 0$. उत्पत्ति के माध्यम से: $2 - 3m = 0$:
$ m = \frac23$.

\textbf{20.} कार्टेशियन: एक बिंदु प्लग इन करें, सदस्यता ने उत्तर दिया।
कम किया हुआ: \omterm{def:g10:reffunc:affine}{ढलान} और अवरोधन दृश्यमान, \omterm{def:g10:functions:graph}{ग्राफ} तुरंत।
पैरामीट्रिक: निर्मित घड़ी --- टकराव, निकटतम
दृष्टिकोण, अवरोधन. \omterm{def:g11:vect:det}{सिद्ध}: एक गुणा
क्रॉस, और समानता का निर्णय लिया जाता है। चुना गया फ़्रेम: ए
समांतर चतुर्भुज एक इकाई वर्ग और एक शास्त्रीय त्रिखंड बन जाता है
प्रमेय तीन हो जाता है चौराहों पंक्तियों का.
\end{solution}
