\section*{अध्याय \ref{ch:g3:shapes} --- आकृतियाँ और समकोण}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:1}
ठेठ सही कोण: बोर्ड के कोने, कागज़ की एक शीट के,
दरवाजे का. एक गै\omterm{def:g3:shapes:rightangle}{र-समकोण}: कैंची की एक \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ी का खुलना,
घड़ी की सुइयाँ 1 बजे। प्रत्येक की जांच सेट से की जाती है
वर्ग (\cref{met:g3:shapes:check}) --- कभी भी सिर्फ आँख से नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:2}
निर्माण: एक तरफ $6$ सेमी, सही कोण के साथ दोनों सिरों पर
वर्ग सेट करें, की भुजाएँ $4$ सेमी, आकृति बंद करें. निशान: $4$ थोड़ा
कोनों में वर्ग, प्रत्येक पर एक टिक $6$ सेमी साइड, एक डबल टिक
प्रत्येक पर $4$ सेमी ओर.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:3}
एक वर्ग है $4$ सही कोण और $4$ समान भुजाएँ --- सभी चिह्नित।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:4}
ग्रिड निर्माण; ग्रिड इसकी गारंटी देता है सही कोण, और
वर्ग गिनना लंबाई की गारंटी देता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:5}
``प्रत्येक वर्ग एक आयत है'': \emph{सत्य} --- यह है $4$ सही कोण, जो कि सभी एक आयत पूछता है।

``प्रत्येक आयत एक वर्ग है'': \emph{असत्य} --- ए $6 \times 4$
आयत की भुजाएँ असमान होती हैं।

``एक त्रिभुज में दो हो सकते हैं सही कोण'': \emph{असत्य} --- दो
दोनों से किनारे खींचे गए सही कोण के लंबवत होगा
एक ही आधार रेखा, इसलिए त्रिभुज को बंद करने के लिए कभी न मिलें।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:6}
$ OA = 4$ सेमी (द \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS}). $ OB = 4$ सेमी भी: \emph{प्रत्येक} का बिंदु
वृत्त केंद्र से समान दूरी पर है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:7}
आयत को तीन त्रिभुजों में काटा गया है: दो \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण} त्रिभुज
($ AMD $ और $ MBC $, \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण} पर $ A $ और $ B $) और मध्य
\omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} $ MCD $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:8}
कम से कम एक के साथ \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{समकोण}: वर्ग, आयत, दाहिना
त्रिभुज, और अक्षर L (इसके आंतरिक और बाहरी कोने)। वृत्त
कोई कोना ही नहीं है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:9}
प्रत्येक पक्ष `` को पार करता है$2$ सही, $1$ ऊपर'' (या बदले गए संस्करण
``$1$ सही, $2$ नीचे'', आदि): प्रत्येक भुजा a का विकर्ण है
$2 \times 1$ वर्गों का ब्लॉक, इसलिए चारों की लंबाई समान है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:10}
एक सही प्रोग्राम: ``1. एक आयत बनाएं $ ABCD $ साथ $ AB = 3$ सेमी
(नीचे) और $ BC = 2$ सेमी। 2. ऊपर की ओर $[DC]$, ड्रा करें
वर्ग $ DCEF $ इस पक्ष की $3$ सेमी, आयत के बाहर।'' कोई भी स्पष्ट,
क्रमांकित, पूरा कार्यक्रम सही है --- इसका अनुसरण करके परीक्षण करें
शब्द दर शब्द.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g3:shapes:11}
$1 \times 1$ वर्ग: $9$. $2 \times 2$ वर्ग: $4$.
$3 \times 3$: $1$. कुल: $9 + 4 + 1 = 14$ वर्ग।
\end{solution}
