\chapter{Ringen en rekenkunde}\label{ch:b3:rings}

Gewone gehele getallen factoriseren uniek in priemgetallen; dat
doen veeltermen over een lichaam ook. Zijn deze twee feiten één
stelling? Dit hoofdstuk antwoordt ja, en vindt de precieze
hypothesen die een ``rekenkunde'' in een commutatieve ring
mogelijk maken: de keten
\[
\text{Euclidisch} \;\Longrightarrow\; \text{hoofdideaal}
\;\Longrightarrow\; \text{factorieel (UFD)},
\]
met alle implicaties bewezen en alle omgekeerden weerlegd. De
theorie wordt dan getest waar ze haar brood verdient: de
Gaussische gehele getallen $\Z[\iu]$ (die de stelling van Fermat
over sommen van twee kwadraten in het weekendprobleem zullen
kraken), veeltermringen in meerdere variabelen (lemma van Gauss,
criterium van \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein}), en \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noetherse ringen}, uitmondend in de
basisstelling van Hilbert. Overal betekent \emph{ring}
commutatieve ring met eenheid $1 \neq 0$; de idealen van $\Z$ en
$K[X]$ uit het Bachelor jaar~2-volume zijn onze twee leidende
voorbeelden.

\section{Idealen, quotiënten en de isomorfiestelling}

\begin{definition}\label{def:b3:rings:ideal}
Een \emph{ideaal}\index{ideaal} $I$ van een ring $A$ is een
additieve deelgroep zodanig dat $AI \subseteq I$. De
\emph{quotiëntring}\index{quotiëntring} $A/I$ is de \omterm{thm:b3:groups:quotient}{quotiëntgroep}
$(A, +)/I$ met de vermenigvuldiging $(a + I)(b + I) = ab + I$:
welgedefinieerd, omdat $a$ vervangen door $a + x$, $b$ door $b +
y$ ($x, y \in I$) $ab$ verandert met $ay + xb + xy \in I$. De
projectie $\pi \colon A \to A/I$ is een surjectief ringmorfisme
met kern $I$, en kernen van ringmorfismen zijn precies de
idealen.
\end{definition}

\begin{theorem}[Eerste isomorfiestelling]\label{thm:b3:rings:firstiso}
Als $f \colon A \to B$ een ringmorfisme is, dan is $\bar f\colon
A/\ker f \to \operatorname{im} f$, $a + \ker f \mapsto f(a)$, een
ringisomorfisme. Algemener factoreert $f$ door $A/I$ voor elk
\omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} $I \subseteq \ker f$. De idealen van $A/I$ zijn de $J/I$
voor $J \supseteq I$ een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} van $A$ (correspondentietheorema).
\end{theorem}

\begin{proof}
Zoals voor groepen (\cref{thm:b3:groups:firstiso,%
thm:b3:groups:correspondence}), met de opmerking dat alle
afbeeldingen in zicht ook producten respecteren: $\bar f$ is
welgedefinieerd, bijectief op het beeld, en multiplicatief; de
correspondentie $J \mapsto J/I$, $\bar J \mapsto
\pi^{-1}(\bar J)$ bewaart idealen in beide richtingen omdat
$\pi$ een surjectief ringmorfisme is.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:rings:primemaximal}
Zij $I \subsetneq A$ een eigenlijk \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}. $I$ is
\emph{priem}\index{priemideaal} als $ab \in I \Rightarrow a \in I$
of $b \in I$; $I$ is \emph{maximaal}\index{maximaal ideaal} als
geen \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} strikt tussen $I$ en $A$ ligt.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:rings:primemaximal}
$I$ is priem $\iff$ $A/I$ is een integriteitsdomein; $I$ is
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} $\iff$ $A/I$ is een lichaam. In het bijzonder zijn
maximale idealen priem.
\end{proposition}

\begin{proof}
Schrijf $\bar a$ voor klassen in $A/I$. ``$I$ priem'' vertaalt
letterlijk naar ``$\bar a\bar b = 0 \Rightarrow \bar a = 0$ of
$\bar b = 0$'', en $A/I \neq 0$ naar $I \neq A$: dat is de
definitie van een domein. Voor maximaliteit, gebruik het
correspondentietheorema: geen \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} strikt tussen $I$ en $A$
$\iff$ $A/I$ heeft geen \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} anders dan $0$ en zichzelf $\iff$
$A/I$ is een lichaam --- voor de laatste stap: in een lichaam
zijn de enige idealen $0$ en alles (een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} dat $x \ne 0$
bevat bevat $x^{-1}x = 1$); omgekeerd, als elke niet-nulle $x$
het eenheidsideaal voortbrengt, dan $xy = 1$ voor enige $y$.
Lichamen zijn domeinen, dus maximale idealen zijn priem.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:rings:primemaximal}
In $\Z$: de priemidealen zijn $(0)$ en de $(p)$, $p$ priem; de
maximale zijn de $(p)$ ($\Z/p\Z = \mathbb F_p$ is een lichaam,
$\Z/(0) = \Z$ niet). In $K[X, Y]$: $(X) \subsetneq (X, Y)$ zijn
beide priem ($K[X,Y]/(X) \cong K[Y]$, een domein;
$K[X,Y]/(X,Y) \cong K$, een lichaam), dus is $(X)$ priem maar
niet \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal}.
\end{example}

Om te garanderen dat maximale idealen in volle algemeenheid
\emph{bestaan}, hebben we een verzamelingentheoretisch principe
nodig. Een partieel geordende verzameling is \emph{inductief} als
elke totaal geordende deelverzameling (\emph{keten}) een
bovengrens heeft.

\begin{theorem}[Lemma van Zorn]\label{thm:b3:rings:zorn}
Elke niet-lege inductieve partieel geordende verzameling heeft
een \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} element.\index{lemma van Zorn}
\admitted
\end{theorem}

\begin{remark}\label{rem:b3:rings:zorn}
Dit is geen stelling van de gewone wiskunde maar een \emph{axioma}:
het is equivalent, over de basis-Zermelo--Fraenkel-axioma's van de
verzamelingenleer, met het keuzeaxioma (``elk product van
niet-lege verzamelingen is niet-leeg''), dat we overal in dit
boek aanvaarden. We markeren elk gebruik. De analyse zal er
opnieuw een beroep op doen (Hahn--Banach, \cref{ch:b3:banach}).
\end{remark}

\begin{theorem}[Krull]\label{thm:b3:rings:krull}
Elk eigenlijk \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} $I \subsetneq A$ is bevat in een \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal
ideaal}.\index{stelling van Krull}
\end{theorem}

\begin{proof}
Orden door inclusie de verzameling $\mathcal E$ van eigenlijke
idealen die $I$ bevatten; ze is niet-leeg ($I \in \mathcal E$).
Een keten $(J_\lambda)$ in $\mathcal E$ heeft bovengrens $J =
\bigcup J_\lambda$: een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} (elke $a, b \in J$ liggen in een
gemeenschappelijke $J_\lambda$ door totaliteit), eigenlijk ($1
\notin J_\lambda$ voor alle $\lambda$), die $I$ bevat. Het lemma
van Zorn levert een \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} element van $\mathcal E$, dat een
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal ideaal} is dat $I$ bevat (een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} strikt erboven en
eigenlijk zou in $\mathcal E$ liggen).
\end{proof}

\begin{theorem}[Chinese reststelling]\label{thm:b3:rings:crt}
Zij $I_1, \dots, I_n$ paarsgewijs
\emph{comaximale}\index{comaximale idealen} idealen van $A$
($I_k + I_l = A$ voor $k \neq l$). Dan
\[
A\Big/\bigcap_{k=1}^n I_k \;\xrightarrow{\;\sim\;}\;
\prod_{k=1}^n A/I_k,
\qquad
a \longmapsto (a + I_1, \dots, a + I_n),
\]
en bovendien $\bigcap_k I_k = I_1 I_2 \cdots I_n$ (het \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}
voortgebracht door producten).\index{Chinese reststelling}
\end{theorem}

\begin{proof}
De afbeelding $f(a) = (a + I_k)_k$ is een ringmorfisme met kern
$\bigcap I_k$; door \cref{thm:b3:rings:firstiso} volstaat
surjectiviteit te bewijzen. Fixeer $k$; voor elke $l \neq k$
schrijf $1 = u_l + v_l$ met $u_l \in I_k$, $v_l \in I_l$
(comaximaliteit). Dan
\[
e_k = \prod_{l \neq k} v_l = \prod_{l\neq k}(1 - u_l)
\equiv 1 \pmod{I_k},
\qquad e_k \in I_l \ (l \neq k),
\]
dus $f(e_k) = (0, \dots, 1, \dots, 0)$; gegeven een doel $(a_k +
I_k)_k$, beeldt het element $\sum_k a_k e_k$ ernaar af.

Producten versus doorsnede: $I_1\cdots I_n \subseteq \bigcap I_k$
altijd. Omgekeerd volstaat door inductie $n = 2$ te behandelen
(men controleert dat $I_1$ en $I_2\cdots I_n$ comaximaal zijn:
$1 = u_l + v_l$ vermenigvuldigen over $l \geq 2$ geeft $1 \in I_1
+ I_2\cdots I_n$). Voor $n = 2$: schrijf $1 = u + v$, $u \in
I_1$, $v \in I_2$; voor $x \in I_1 \cap I_2$, $x = xu + xv \in
I_2I_1 + I_1I_2 = I_1I_2$.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:rings:crtz}
In $\Z$ met $I_k = (m_k)$, $m_k$ paarsgewijs copriem: $\Z/(m_1\cdots
m_n)\Z \cong \prod \Z/m_k\Z$ --- de \omterm{thm:b3:rings:crt}{Chinese reststelling} van het
Bachelor jaar~2-volume. Beperken tot eenheden: $(\Z/mn\Z)^\times
\cong (\Z/m\Z)^\times \times (\Z/n\Z)^\times$ voor $\gcd(m,n)=1$,
vandaar de multiplicativiteit van $\varphi$ van Euler
(\cref{exo:b3:rings:8}).
\end{example}

\section{Deelbaarheid: Euclidisch, hoofdideaal, factorieel}

\begin{definition}\label{def:b3:rings:divisibility}
Zij $A$ een integriteitsdomein, $a, b \in A$. We zeggen dat $a$
$b$ \emph{deelt} ($a \mid b$) als $b \in (a) = aA$. Elementen $a,
b$ zijn \emph{geassocieerd}\index{geassocieerde elementen} als $a
= ub$ met $u \in A^\times$ (equivalent $(a) = (b)$). Een
niet-nul niet-eenheid $p$ is:
\begin{itemize}
  \item \emph{irreducibel}\index{irreducibel element} als $p =
        ab$ dwingt $a \in A^\times$ of $b \in A^\times$;
  \item \emph{priem}\index{priemelement} als $p \mid ab$ dwingt $p
        \mid a$ of $p \mid b$ (d.w.z.\ het \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} $(p)$ is
        priem).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:rings:primeirred}
In elk domein, priem $\Rightarrow$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}. Het omgekeerde is
vals in het algemeen: in $\Z[\iu\sqrt 5] = \{a + \iu b\sqrt5 : a,
b \in \Z\}$ is het element $2$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} maar niet priem.
\end{proposition}

\begin{proof}
Zij $p$ priem en $p = ab$. Dan $p \mid ab$, zeg $p \mid a$: $a =
pc$, dus $p = pcb$, en $p$ schrappen (domein!) geeft $cb = 1$: $b
\in A^\times$.

In $\Z[\iu\sqrt5]$, gebruik de norm $N(x + \iu y\sqrt 5) = x^2 +
5y^2$, die multiplicatief is (ze is $\abs z^2$). Als $2 = ab$ met
$a, b$ niet-eenheden, dan $4 = N(a)N(b)$ met $N(a), N(b) \neq 1$
(norm-$1$-elementen zijn $\pm1$, de eenheden), dus $N(a) = 2$:
onmogelijk, $x^2 + 5y^2 = 2$ heeft geen gehele oplossing. Dus is
$2$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}. Maar $2 \mid 6 = (1 + \iu\sqrt5)(1 - \iu\sqrt5)$
terwijl $2$ geen van beide factoren deelt ($\frac12 \pm
\frac{\iu\sqrt5}2 \notin \Z[\iu\sqrt5]$): niet priem.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:rings:pidufd}
Een integriteitsdomein $A$ is:
\begin{itemize}
  \item \emph{Euclidisch}\index{Euclidisch domein} als er een
        afbeelding $\nu \colon A \setminus \{0\} \to \N$ is (een
        \emph{Euclidische functie}) zodanig dat voor alle $a, b$
        met $b \ne 0$ er $q, r$ bestaan met $a = bq + r$ en ($r =
        0$ of $\nu(r) < \nu(b)$);
  \item \emph{hoofdideaal} (een \emph{PID}\index{hoofdideaaldomein})
        als elk \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} van de vorm $(a)$ is;
  \item \emph{factorieel} (een \emph{UFD}\index{unieke
        factorisatie domein}) als elke niet-nulle niet-eenheid
        een product van \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} is, uniek tot op volgorde en
        \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerden}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:b3:rings:euclideanpid}
\omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch} $\Rightarrow$ hoofdideaal.
\end{theorem}

\begin{proof}
Zij $I \neq (0)$ een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} en $b \in I \setminus\{0\}$ met
$\nu(b)$ minimaal. Voor $a \in I$, deel: $a = bq + r$; dan $r = a
- bq \in I$, en $\nu(r) < \nu(b)$ zou minimaliteit tegenspreken,
dus $r = 0$ en $a \in (b)$: $I = (b)$.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:rings:euclidean}
$\Z$ (met $\nu = \abs\cdot$) en $K[X]$ (met $\nu = \deg$) zijn
\omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch} --- het Bachelor jaar~2-volume bewees beide delingen.
Dat is ook $\Z[\iu]$, met $\nu = N$ de kwadraatnorm
(\cref{exo:b3:rings:4}); de meetkunde van het bewijs staat in de
figuur hieronder. Een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} die niet \omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch} is bestaat maar is
delicaat te certificeren (het standaardvoorbeeld is
$\Z\bigl[\frac{1+\iu\sqrt{19}}2\bigr]$); een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} die geen \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} is
is gemakkelijk: $K[X, Y]$ (\cref{exo:b3:rings:6}), of $\Z[X]$.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
  \clip (-2.7,-1.7) rectangle (2.7,2.2);
  \foreach \x in {-2,...,2}
    \foreach \y in {-1,...,2}
      \fill[black!55] (\x,\y) circle (1.4pt);
  \draw[omDef, thick] (0.6,0.4) circle (1);
  \fill[omThm] (0.6,0.4) circle (1.8pt)
    node[below right, font=\small, omThm] {$a/b$};
  \fill[omDef] (1,0) circle (2pt)
    node[below, font=\small, omDef] {$q$};
  \draw[omDef, ->, shorten >=2.5pt, shorten <=2.5pt]
    (0.6,0.4) -- (1,0);
\end{tikzpicture}

{\small Deling in de Gaussische gehele getallen: het exacte
quotiënt $a/b \in \C$ ligt binnen afstand $\leq
\frac{\sqrt2}{2} < 1$ van enig roosterpunt $q \in \Z[\iu]$; dan
heeft $r = a - bq$ $N(r) = N(b)\,\abs{a/b - q}^2 < N(b)$. Eén
Euclidische deling, dus een hele rekenkunde.}
\end{omfigure}

\begin{lemma}[Stijgende ketens van hoofdidealen]
\label{lem:b3:rings:acc}
In een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} is elke stijgende rij van idealen $I_1 \subseteq I_2
\subseteq \cdots$ uiteindelijk constant.
\end{lemma}

\begin{proof}
$I = \bigcup_n I_n$ is een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} (de unie is stijgend), dus $I =
(a)$; het element $a$ ligt in enige $I_N$, en dan $I = (a)
\subseteq I_N \subseteq I_n \subseteq I$ voor $n \geq N$.
\end{proof}

\begin{lemma}[Bézout; lemma van Euclides]\label{lem:b3:rings:bezout}
Zij $A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} en $a, b \in A$. Dan $(a) + (b) = (d)$ voor enige
$d$, een \emph{grootste gemene deler}\index{grootste gemene
deler}: $d \mid a$, $d \mid b$, en elke gemeenschappelijke deler
van $a, b$ deelt $d$; bovendien $d = au + bv$ voor enige $u, v$
(Bézout). Bijgevolg is elk \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel element} van een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}
priem.
\end{lemma}

\begin{proof}
$(a) + (b)$ is een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}, dus $(d)$; $a, b \in (d)$ geeft $d \mid
a, b$; en $d = au + bv \in (a) + (b)$. Een gemeenschappelijke
deler $c$ van $a, b$ deelt $au + bv = d$.

Euclides: zij $p$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}, $p \mid ab$, $p \nmid a$. Een ggd
$d$ van $p$ en $a$ deelt $p$, dus is $d$ een eenheid of een
geassocieerde van $p$ (irreducibiliteit); \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} is
uitgesloten door $p \nmid a$. Dus $1 = pu + av$, vandaar $b = pub
+ abv$, en $p$ deelt beide termen: $p \mid b$.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{thm:b3:rings:pidufd}
Hoofdideaal $\Rightarrow$ factorieel.
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Bestaan.} Stel dat enige niet-nulle niet-eenheid $a$ geen
factorisatie in \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} heeft. Dan is $a$ niet
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}: $a = a_1b_1$ met beide factoren niet-eenheden;
minstens één ervan, zeg $a_1$, heeft opnieuw geen factorisatie
(een product van twee factoriseerbare elementen is
factoriseerbaar). Itereren geeft $a = a_0, a_1, a_2, \dots$, elk
een eigenlijke deler van de vorige zonder factorisatie, dus $(a_0)
\subsetneq (a_1) \subsetneq (a_2) \subsetneq \cdots$ --- de
inclusies zijn strikt omdat $a_n = a_{n+1}c$ met $c$ een
niet-eenheid betekent dat $(a_n) = (a_{n+1})$ $c \in A^\times$
zou dwingen (schrappen in een domein). Dit spreekt
\cref{lem:b3:rings:acc} tegen.

\emph{Uniciteit.} Zij $p_1 \cdots p_r = q_1 \cdots q_s$ met alle
factoren \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}, $r \leq s$, door inductie op $r$. Het
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{priemelement} (\cref{lem:b3:rings:bezout}) $p_1$ deelt de
rechterkant, dus deelt enige $q_j$; hernummer $j = 1$. Omdat $q_1$
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} is en $p_1$ geen eenheid, $q_1 = u p_1$ met $u \in
A^\times$: $p_1, q_1$ zijn \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd}. Schrap $p_1$: $p_2
\cdots p_r = (u q_2) q_3\cdots q_s$ en besluit door inductie ($r
= 1$ dwingt $s = 1$: een eenheid maal \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} kan niet $1$
zijn).
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:b3:rings:ufdgcd}
In een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} bestaan ggd's (neem minimale exponenten in de
factorisaties) en geldt het lemma van Euclides --- \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}
$=$ priem (\cref{exo:b3:rings:2}) --- maar Bézout kan falen: in
$\Z[X]$, $\gcd(2, X) = 1$ maar $1 \neq 2U + XV$ (evalueer in $X =
0$: $1 = 2U(0)$, onmogelijk). Bézoutidentiteiten zijn de
exclusieve eigenschap van \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}'s.
\end{remark}

\begin{example}[Een ring zonder unieke factorisatie]
\label{ex:b3:rings:nonufd}
Geen van de implicaties \omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch} $\Rightarrow$ \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}
$\Rightarrow$ \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} is een equivalentie, en het falen van de
laatste is de moeite waard om één keer in volledige detail te
zien. In
\[
A = \Z[\iu\sqrt5] = \{a + \iu b\sqrt5 : a, b \in \Z\},
\qquad N(a + \iu b\sqrt5) = a^2 + 5b^2,
\]
is de norm multiplicatief en $N(z) = 1$ desda $z \in A^\times =
\{\pm1\}$. Beschouw
\[
6 = 2 \cdot 3 = (1 + \iu\sqrt5)(1 - \iu\sqrt5).
\]
Alle vier de factoren zijn \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}: hun normen zijn $4, 9, 6,
6$, en een eigenlijke factorisatie $z = z_1z_2$ zou $N(z_1) \in
\{2, 3\}$ dwingen --- maar $a^2 + 5b^2$ is nooit $2$ of $3$ ($b =
0$ laat de niet-kwadraten $2, 3$; $\abs b \geq 1$ geeft $\geq 5$).
Toch is $2$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} met geen van $1 \pm \iu\sqrt5$ (normen
$4 \neq 6$): twee echt verschillende factorisaties van $6$ in
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen}. Equivalent, \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} $\neq$ priem hier: $2$
deelt het product $(1 + \iu\sqrt5)(1 - \iu\sqrt5) = 6$ maar geen
van beide factoren (opnieuw normen). De ideaaltheoretische
reparatie van dit falen --- idealen factoriseren eerder dan
elementen --- is de geboorte van de algebraïsche getaltheorie;
op ons niveau kalibreert het voorbeeld hoe bijzonder de
Euclidische ringen $\Z$, $K[X]$, $\Z[\iu]$ van dit hoofdstuk
werkelijk zijn.
\end{example}

\begin{method}\label{met:b3:rings:quotient}
Om een \omterm{def:b3:rings:ideal}{quotiëntring} $A/I$ te identificeren, zoek een surjectief
morfisme $f \colon A \to B$ met kern $I$ en roep
\cref{thm:b3:rings:firstiso} aan; wanneer $A = C[X]$ een
veeltermring is, is $f$ gewoonlijk een evaluatie. Zo $\Z[X]/(X^2+1)
\cong \Z[\iu]$ (evalueer in $\iu$), $K[X,Y]/(Y - X^2) \cong K[X]$
(evalueer $Y$ in $X^2$), $\R[X]/(X^2+1) \cong \C$. Om te tonen
dat $I$ priem of \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} is, toon dat het quotiënt een domein of
een lichaam is (\cref{prop:b3:rings:primemaximal}).
\end{method}

\section{Veeltermen over een UFD: Gauss en Eisenstein}

Overal in deze sectie is $A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} met breukenlichaam $K$
(geconstrueerd als het lichaam van formele quotiënten $a/b$, $b
\neq 0$, precies zoals $\Q$ uit $\Z$; het Bachelor
jaar~2-volume deed deze constructie voor $\Q$, en ze draagt
letterlijk over). Ons doel: factorialiteit gaat van $A$ over op
$A[X]$, en irreducibiliteit over $A$ is in wezen
irreducibiliteit over het grotere lichaam $K$.

\begin{definition}\label{def:b3:rings:content}
De \emph{inhoud}\index{inhoud van een veelterm} $c(P)$ van een
niet-nulle $P \in A[X]$ is een ggd van haar coëfficiënten
(gedefinieerd tot op een eenheid); $P$ is \emph{primitief} als
$c(P) \in A^\times$. Elke $P \in A[X]$ schrijft $P = c(P)\,P_1$
met $P_1$ primitief, en elke $P \in K[X]\setminus\{0\}$ schrijft
$P = \lambda P_1$ met $\lambda \in K^\times$ en $P_1 \in A[X]$
primitief (maak noemers schoon, factoriseer dan de inhoud eruit).
\end{definition}

\begin{lemma}[Gauss]\label{lem:b3:rings:gauss}
Het product van twee primitieve veeltermen van $A[X]$ is
primitief; bijgevolg $c(PQ) = c(P)c(Q)$ tot op eenheden.\index{lemma
van Gauss}
\end{lemma}

\begin{proof}
Zij $P, Q$ primitief en stel dat enig \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} (= priem, \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD})
$p$ alle coëfficiënten van $PQ$ deelt. Reduceer modulo $p$: in
$(A/(p))[X]$, $\bar P \bar Q = 0$. Maar $A/(p)$ is een domein
($(p)$ priem), dus is $(A/(p))[X]$ een domein
(leidende coëfficiënten vermenigvuldigen), wat $\bar P = 0$ of
$\bar Q = 0$ dwingt: $p$ deelt alle coëfficiënten van $P$ of alle
van $Q$, in strijd met primitiviteit. Voor het gevolg, schrijf $P
= c(P)P_1$, $Q = c(Q)Q_1$: $PQ = c(P)c(Q) P_1Q_1$ met $P_1Q_1$
primitief.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{thm:b3:rings:gaussufd}
Zij $A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} met breukenlichaam $K$.
\begin{enumerate}
  \item Een primitieve $P \in A[X]$ van graad $\geq 1$ is
        \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} in $A[X]$ desda ze \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} is in $K[X]$.
  \item $A[X]$ is een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD}; haar \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} zijn de
        \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} van $A$ en de primitieve veeltermen
        \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} over $K$. In het bijzonder zijn $\Z[X]$, en
        door inductie $K[X_1, \dots, X_n]$ en $\Z[X_1, \dots,
        X_n]$, \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD}'s.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) ($\Leftarrow$) Als $P = QR$ in $A[X]$ met $Q, R$
niet-eenheden, is geen van beide factoren constant (een constante
factor van een primitieve veelterm is een eenheid), dus is de
factorisatie eigenlijk in $K[X]$. ($\Rightarrow$) Stel $P = QR$
met $Q, R \in K[X]$ van graden $\geq 1$. Schrijf $Q = \lambda
Q_1$, $R = \mu R_1$ met $Q_1, R_1 \in A[X]$ primitief: $P =
\lambda\mu\, Q_1R_1$, en $Q_1R_1$ is primitief door Gauss. \omterm{def:b3:rings:content}{Inhoud}
nemen geeft $\lambda\mu \in A^\times$ (beide kanten hebben
eenheidsinhoud; formeel, $\lambda\mu = c(P) \in A^\times$ tot op
eenheden, en in het bijzonder $\lambda \mu \in A$): $P =
(\lambda\mu Q_1) R_1$ is een eigenlijke factorisatie in $A[X]$.

(2) Bestaan: gegeven $P \neq 0$ niet-eenheid, factoriseer $P =
c(P)P_1$, factoriseer $c(P)$ in \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} van $A$, en
factoriseer $P_1$ in de \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} $K[X]$ als $\prod Q_i$ met $Q_i \in
K[X]$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}; schrijvend $Q_i = \lambda_i R_i$ met $R_i \in
A[X]$ primitief (dus \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} over $K$, dus in $A[X]$ door
(1)), is het product $\prod \lambda_i$ een eenheid van $A$ zoals
eerder, en $P_1 = u\prod R_i$. Uniciteit: vergelijk het constante
deel en het veeltermdeel van een factorisatie; de constanten
vermenigvuldigen tot $c(P)$ (Gauss), uniek door factorialiteit
van $A$; de veeltermdelen geven twee factorisaties in $K[X]$ van
dezelfde veelterm, dus matchen ze tot op constanten van
$K^\times$ (factorialiteit van $K[X]$,
\cref{thm:b3:rings:pidufd}), en matchende primitieve veeltermen
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} in $K[X]$ zijn \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} in $A[X]$: als $R =
\lambda R'$ met $R, R'$ primitief en $\lambda \in K^\times$,
dwingt inhoudnemen $\lambda \in A^\times$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Irreducibiliteitscriteria]\label{thm:b3:rings:criteria}
Zij $A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD}, $K$ haar breukenlichaam, en $P = a_nX^n + \dots
+ a_0 \in A[X]$ primitief van graad $n \geq 1$.
\begin{enumerate}
  \item (\emph{Reductie}) Als $p \in A$ priem is, $p \nmid a_n$,
        en de reductie $\bar P$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} is in $(A/(p))[X]$,
        dan is $P$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} in $K[X]$ (dus in $A[X]$).
  \item (\emph{Eisenstein}\index{criterium van Eisenstein}) Als
        enig priemgetal $p$ $p \nmid a_n$, $p \mid a_i$ voor $0
        \leq i < n$, en $p^2 \nmid a_0$ vervult, dan is $P$
        \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} in $K[X]$ (dus in $A[X]$).
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Door \cref{thm:b3:rings:gaussufd}(1) levert een eigenlijke
factorisatie over $K$ $P = QR$ met $Q, R \in A[X]$, $\deg Q, \deg
R \geq 1$ (constanten zijn uitgesloten: ze zouden eenheden zijn
of de primitiviteit bederven).

(1) Reduceer mod $p$: $\bar P = \bar Q\bar R$ in $(A/(p))[X]$.
Omdat $p \nmid a_n$ en $\deg$ alleen kan dalen onder reductie,
$\deg \bar Q = \deg Q \geq 1$ en $\deg\bar R = \deg R \geq 1$
(hun leidende coëfficiënten vermenigvuldigen tot $\bar a_n \neq
0$, dus daalt geen van beide): $\bar P$ factort eigenlijk ---
tegenspraak.

(2) Reduceer mod $p$: $\bar Q \bar R = \bar P = \bar a_n X^n$
(alle lagere coëfficiënten sterven). In het domein $(A/(p))[X]$
zijn de factorisaties van $cX^n$ ($c \ne 0$) in constanten en
pure machten $c'X^k$: immers als $\bar Q\bar R = \bar a_nX^n$, en
zeg $\bar Q$ had een niet-nulle coëfficiënt in graad $<
\deg\bar Q$, neem laagste niet-nulle termen:
$\operatorname{val}(\bar Q\bar R) = \operatorname{val}\bar Q +
\operatorname{val}\bar R$ (domein), wat gelijk moet zijn aan $n =
\deg\bar Q + \deg\bar R$, wat $\operatorname{val} = \deg$ voor
beide dwingt: beide zijn monomen. Zoals hierboven dalen graden
niet, dus hebben $Q$ en $R$ hun constante termen $Q(0), R(0)$
deelbaar door $p$ --- beide, omdat beide reducties monomen van
graad $\geq 1$ zijn. Dan $p^2 \mid Q(0)R(0) = a_0$: tegenspraak.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:rings:eisenstein}
$X^n - p$ is \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} over $\Q$ voor elk priemgetal $p$ en $n
\geq 1$ (\omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $p$): er zijn irreducibele veeltermen van
elke graad over $\Q$ --- in schril contrast met $\C$ (graad $1$,
d'Alembert--Gauss, bewezen in \cref{ch:b3:holomorphic}) en $\R$
(graden $1, 2$). De truc van \emph{verschuiven} vergroot het
bereik van \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein}: de $p$-de
\emph{cyclotomische veelterm}\index{cyclotomische veelterm}
$\Phi_p = X^{p-1} + \dots + X + 1 = \frac{X^p - 1}{X - 1}$ heeft
\[
\Phi_p(X + 1) = \frac{(X+1)^p - 1}{X}
= X^{p-1} + \binom{p}{1}X^{p-2} + \dots + \binom{p}{p-1},
\]
\omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $p$ ($p \mid \binom pk$ voor $0 < k < p$, en
$\binom{p}{p-1} = p \not\equiv 0 \bmod p^2$): $\Phi_p(X+1)$, dus
$\Phi_p$, is \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} over $\Q$. Dit is het algebraïsche hart
van het $17$-hoek-verhaal uit \cref{ch:b3:galois}.
\end{example}

\begin{method}\label{met:b3:rings:irreducibility}
Om $P \in \Z[X]$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} over $\Q$ te bewijzen: (i) maak $P$
primitief; (ii) probeer \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein}, op $P(X)$ en op
verschuivingen $P(X \pm 1)$; (iii) probeer reductie modulo kleine
priemgetallen die de leidende coëfficiënt niet delen ---
irreducibiliteit mod \emph{één} $p$ volstaat, en over $\mathbb
F_p$ is irreducibiliteit een eindige controle (geen wortels
sluit graad-$1$-factoren uit; test dan de eindig veel factoren
van elke graad $\leq \deg P/2$); (iv) als al het andere faalt,
onbepaalde coëfficiënten. Let op: reduceerbaarheid mod elke $p$
impliceert \emph{niet} reduceerbaarheid over $\Q$
(\cref{exo:b3:rings:11}).
\end{method}

\section{Noetherse ringen}

\begin{definition}\label{def:b3:rings:noetherian}
Een ring $A$ is \emph{Noethers}\index{Noetherse ring} als elk
\omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} van $A$ eindig voortgebracht is.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:rings:noethacc}
$A$ is \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} desda elke stijgende rij van idealen uiteindelijk
constant is (\emph{stijgende ketenvoorwaarde}), desda elke
niet-lege familie van idealen een \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} element heeft (voor
inclusie).
\end{proposition}

\begin{proof}
\emph{(EV $\Rightarrow$ SKV)}: voor een keten $I_1 \subseteq I_2
\subseteq \cdots$ is de unie $I$ een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}, voortgebracht door
$x_1, \dots, x_r$; alle $x_i$ liggen in enige $I_N$, dus $I =
I_N = I_n$ voor $n \geq N$. \emph{(SKV $\Rightarrow$ maximale
elementen)}: als een niet-lege familie $\mathcal F$ geen \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal}
element had, kies $I_1 \in \mathcal F$, dan inductief $I_{n+1}
\supsetneq I_n$ in $\mathcal F$ (mogelijk omdat $I_n$ niet
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} is): een oneindige strikt stijgende keten. (Dit gebruikt
het axioma van afhankelijke keuzes, een zwakke vorm van keuze
waarover we niet zeuren.) \emph{(Maximale elementen $\Rightarrow$
EV)}: gegeven een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} $I$, is de familie van eindig
voortgebrachte idealen bevat in $I$ niet-leeg ($(0)$); een
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} element $J = (x_1, \dots, x_r)$ moet gelijk zijn aan
$I$: anders produceert het toevoegen van $x \in I \setminus J$
aan de voortbrengers een strikt groter lid van de familie.
\end{proof}

\begin{theorem}[Basisstelling van Hilbert]\label{thm:b3:rings:hilbert}
Als $A$ \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} is, is $A[X]$ dat ook. Dus ook $A[X_1, \dots,
X_n]$, en elk quotiënt ervan.\index{basisstelling van Hilbert}
\end{theorem}

\begin{proof}
Zij $I$ een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} van $A[X]$, en stel dat $I$ niet eindig
voortgebracht is. Bouw een rij: $f_1 \in I \setminus \{0\}$ van
minimale graad, en inductief $f_{k+1} \in I \setminus (f_1,
\dots, f_k)$ van minimale graad (de verzameling is niet-leeg per
aanname). Graden $d_k = \deg f_k$ zijn niet-dalend (door
minimaliteit van elke keuze: $f_{k+1}$ was beschikbaar bij stap
$k+1$... precies, $f_{k+1} \notin (f_1,\dots,f_k) \supseteq
(f_1, \dots, f_{k-1})$, dus concurrenteerde $f_{k+1}$ bij stap
$k$ en verloor of speelde gelijk: $d_{k+1} \geq d_k$). Zij $a_k
\in A$ de leidende coëfficiënt van $f_k$. De keten van idealen
$(a_1) \subseteq (a_1, a_2) \subseteq \cdots$ stabiliseert:
$a_{n+1} \in (a_1, \dots, a_n)$ voor enige $n$, zeg $a_{n+1} =
\sum_{k\leq n} u_k a_k$. Beschouw
\[
g = f_{n+1} - \sum_{k=1}^{n} u_k X^{\,d_{n+1} - d_k} f_k .
\]
Dan $g \in I \setminus (f_1, \dots, f_n)$ (de som ligt in het
\omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}, $f_{n+1}$ niet), maar de coëfficiënt van graad $d_{n+1}$
annuleert: $\deg g < d_{n+1}$, in strijd met de minimaliteit van
$d_{n+1} = \deg f_{n+1}$.

Itereren: $A[X_1, \dots, X_n] = (A[X_1, \dots, X_{n-1}])[X_n]$ is
\omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers}; een quotiënt $A/I$ is \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} omdat haar idealen $J/I$
tillen tot idealen van $A$ (correspondentie), waar eindig veel
voortbrengers projecteren op voortbrengers.
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:b3:rings:noethmeaning}
Noethersheid is het eindigheidsaxioma van de algebraïsche
meetkunde: elk stelsel van veeltermvergelijkingen in $n$
variabelen, hoe oneindig ook, is equivalent met eindig veel ervan
--- haar oplossingsverzameling wordt uitgesneden door eindig veel
veeltermen. \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}'s zijn \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} (triviaal); $\Z[X_1, X_2, \dots]$
in oneindig veel variabelen is dat niet ($(X_1) \subsetneq (X_1,
X_2) \subsetneq \cdots$). Niet-Noetherse ringen komen ook
natuurlijk voor in de analyse: continue functies op $\intcc01$
vormen er één (\cref{exo:b3:rings:10}).
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:rings:1}
Identificeer de quotiënten: (a) $\Z[X]/(X^2 + 1) \cong \Z[\iu]$;
(b) $\R[X]/(X^2+1) \cong \C$; (c) $\mathbb F_2[X]/(X^2 + X + 1)$
is een lichaam met $4$ elementen --- schrijf haar
vermenigvuldigingstabel.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:rings:2}
(a) Toon dat in een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} elk \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel element} priem is.
(b) Toon dat een eindig integriteitsdomein een lichaam is.
(c) Leid af dat in een eindige ring elk \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{priemideaal} \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} is.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:rings:3}
In $\Z[\iu\sqrt5]$: controleer dat $3$, $1 + \iu\sqrt5$ en $1 -
\iu\sqrt5$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} zijn, dat $9 = 3\cdot 3 = (2 +
\iu\sqrt5)(2 - \iu\sqrt5)$, en concludeer opnieuw (na
\cref{prop:b3:rings:primeirred}) dat $\Z[\iu\sqrt5]$ geen \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} is.
Waar precies faalt uniciteit?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:rings:4}
(a) Toon dat $\Z[\iu]$ \omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch} is voor de norm $N(x + \iu y) =
x^2 + y^2$: gegeven $a, b \neq 0$, kies $q \in \Z[\iu]$ dichtst
bij $a/b \in \C$.
(b) Bepaal $\Z[\iu]^\times$.
(c) Dezelfde vragen voor $\Z[\iu\sqrt2]$ en $N(x + \iu y\sqrt2) =
x^2 + 2y^2$. Waarom faalt hetzelfde argument voor
$\Z[\iu\sqrt5]$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:rings:5}
Zij $A$ een ring. (a) Toon dat als $x$ nilpotent is ($x^n = 0$
voor enige $n$) dan $1 + x \in A^\times$. (b) Toon dat als $A$ een
domein is, $A[X]^\times = A^\times$; geef een tegenvoorbeeld over
$\Z/4\Z$. (c) Toon dat een domein geen idempotenten ($e^2 = e$)
anders dan $0, 1$ heeft, en geen nilpotenten anders dan $0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:rings:6}
In $A = K[X, Y]$: (a) toon dat het \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} $(X, Y)$ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} is
maar niet hoofdideaal --- dus is $K[X,Y]$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD}
(\cref{thm:b3:rings:gaussufd}) die geen \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} is; (b) identificeer
$K[X, Y]/(Y - X^2)$ en $K[X,Y]/(XY - 1)$ als deelringen van
rationale functies; (c) is $(Y - X^2)$ priem? \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:rings:7}
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{Irreducibel} of niet over $\Q$: $X^5 - 12X^3 + 36X - 12$;\quad
$X^4 + X + 1$ \emph{(reduceer mod $2$)};\quad $X^4 + 4$;\quad
$\Phi_8 = X^4 + 1$ \emph{(verschuif met $1$)};\quad $X^3 - X -
1$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:rings:8}
(a) Bewijs uit \cref{thm:b3:rings:crt} dat de functie van Euler
multiplicatief is op coprieme argumenten en dat $\varphi(p^k) =
p^{k-1}(p-1)$; herwin $\varphi(n) = n\prod_{p \mid n}(1 -
\frac1p)$.
(b) Los op: $x \equiv 2 \pmod 7$, $x \equiv 5 \pmod{11}$, $x
\equiv 1 \pmod{13}$, met vertoning van de idempotenten $e_k$ van
het bewijs van \cref{thm:b3:rings:crt}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:rings:9}
(Het nilradicaal) Zij $\operatorname{Nil}(A)$ de verzameling van
nilpotente elementen. (a) Toon dat $\operatorname{Nil}(A)$ een
\omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} is bevat in elk \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{priemideaal}. (b) Omgekeerd, zij $a$
niet-nilpotent; produceer met het lemma van Zorn op de idealen die
$S = \{a^n : n \in \N\}$ vermijden een \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{priemideaal} dat $a$ niet
bevat. Concludeer:
\[
\operatorname{Nil}(A) = \bigcap_{\mathfrak p \text{ priem}}
\mathfrak p .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:rings:10}
(a) Zij $A$ \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} en $f \colon A \to A$ een surjectief
ringmorfisme. Toon dat $f$ injectief is. \emph{(Beschouw $\ker f
\subseteq \ker f^2 \subseteq \cdots$.)}
(b) Toon dat de ring $\mathcal C(\intcc01, \R)$ van continue
functies niet \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} is. \emph{(Beschouw $I_n = \{f : f = 0$
op $\intcc0{1/n}\}$.)}
(c) Toon dat in een \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} \emph{domein} elke niet-nulle
niet-eenheid een (eindig) product van \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} is --- dus is
niet-factorialiteit van $\Z[\iu\sqrt 5]$ alleen een falen van
\emph{uniciteit}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:rings:11}
Zij $P = X^4 + 1$.
(a) Toon dat $P$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} is over $\Q$
(\cref{exo:b3:rings:7}).
(b) Toon dat $P$ reduceerbaar is modulo \emph{elk} priemgetal
$p$: behandel $p = 2$; toon dan, voor oneven $p$, dat $8 \mid p^2
- 1$ en laat voorlopig toe (bewijs in \cref{ch:b3:galois}) dat de
multiplicatieve groep van het lichaam met $p^2$ elementen
cyclisch is, om te concluderen dat $P$ in twee kwadratische
factoren splitst mod $p$; maak ze expliciet wanneer één van $-1$,
$2$, $-2$ een kwadraat mod $p$ is, en toon dat er altijd één zo is.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:rings:12}
(Idempotenten splitsen ringen) Een element $e$ van een
commutatieve ring $A$ is \emph{idempotent} als $e^2 = e$.
(a) Toon dat als $e$ idempotent is, $1 - e$ dat ook is, en dat
de afbeelding $x \mapsto (ex, (1-e)x)$ een ringisomorfisme $A
\cong Ae \times A(1-e)$ is, waar $Ae$ een ring is met eenheid
$e$.
(b) Vind alle idempotenten van een domein, en van $\Z/12\Z$;
vertoon het isomorfisme $\Z/12\Z \cong \Z/4\Z \times \Z/3\Z$
door haar twee niet-triviale idempotenten te noemen.
(c) Toon dat de CRT-ontbinding van $\Z/n\Z$
(\cref{ex:b3:rings:crtz}) precies correspondeert met de
idempotenten $e_i \equiv 1 \bmod p_i^{a_i}$, $e_i \equiv 0$
modulo de andere priemmachten: ringen ontbinden langs hun
idempotenten zoals ruimten ontbinden langs projecties.
\end{exercise}

\section{Probleem: de stelling van Fermat over twee kwadraten}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- sommen van twee kwadraten,
via $\Z[\iu]$}]\label{pb:b3:rings:1}
Welke gehele getallen zijn sommen van twee kwadraten? Het
antwoord van Fermat (1640) is een van de juwelen van de
rekenkunde; de Gaussische gehele getallen maken van haar bewijs
ringentheorie. Overal noteert $N(x + \iu y) = x^2 + y^2$ de
norm, is $\Z[\iu]$ \omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch} (\cref{exo:b3:rings:4}), dus een
\omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} en een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD}, en betekent \emph{Gaussisch priem} een
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{priemelement} (= \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}) van $\Z[\iu]$.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Normen en Gaussische priemen.}
\begin{enumerate}
  \item Verifieer $N(zw) = N(z)N(w)$, leid opnieuw $\Z[\iu]^\times
        = \{\pm1, \pm\iu\}$ af, en bewijs de
        \emph{Brahmagupta-identiteit}: een product van twee
        sommen van twee kwadraten is een som van twee
        kwadraten.
  \item Toon dat als $N(z)$ een priemgetal is, $z$ een Gaussisch
        priem is.
  \item Toon dat elk Gaussisch priem $\pi$ precies één priemgetal
        $p$ deelt \emph{(beschouw $N(\pi) = \pi\bar\pi$)}, en dat
        dan $N(\pi) \in \{p, p^2\}$.
  \item Leid de dichotomie af: voor elk priemgetal $p$ blijft $p$
        ofwel priem in $\Z[\iu]$ (en bestaat er geen Gaussisch
        priem van norm $p$), of $p = \pi\bar\pi$ met $\pi$ een
        Gaussisch priem van norm $p$ --- en dan $p = a^2 + b^2$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- Stelling van Wilson en $-1$ modulo
$p$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bewijs de \emph{stelling van Wilson}: voor $p$ priem,
        $(p-1)! \equiv -1 \pmod p$. \emph{(Paar elke rest met
        haar inverse; welke zijn met zichzelf gepaard?)}
  \item Zij $p$ een oneven priemgetal en $m = \frac{p-1}2$. Toon
        dat $(m!)^2 \equiv (-1)^{m+1} \pmod p$ \emph{(in
        $(p-1)!$, vervang elke factor $k > m$ door $-(p -
        k)$)}.
  \item Concludeer: $-1$ is een kwadraat modulo $p$ desda $p =
        2$ of $p \equiv 1 \pmod 4$. \emph{(Voor de ``alleen
        als'': als $x^2 \equiv -1$, wat is de orde van $x$ in
        $(\Z/p\Z)^\times$, en wat zegt Lagrange?)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De splitsingswet.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Zij $p \equiv 1 \pmod 4$, en $x$ met $p \mid x^2 + 1 =
        (x + \iu)(x - \iu)$. Toon dat $p$ \emph{geen} Gaussisch
        priem is, en concludeer met Deel I: $p = a^2 + b^2$.
  \item Zij $p \equiv 3 \pmod 4$. Toon direct dat $p$ geen som
        van twee kwadraten is \emph{(kwadraten mod $4$)}, en leid
        af dat $p$ Gaussisch priem blijft.
  \item Regel $p = 2$: vertoon de factorisatie $2 =
        -\iu(1+\iu)^2$ en controleer dat $1 + \iu$ een Gaussisch
        priem is. ($2$ is het unieke \emph{geramifieerde} priem:
        deelbaar door het kwadraat van een Gaussisch priem tot
        op een eenheid.)
  \item Stel de classificatie van Gaussische priemen samen, tot
        op eenheden: $1 + \iu$; de gehele $p \equiv 3 \pmod 4$;
        de geconjugeerde paren $\pi, \bar\pi$ van norm $p \equiv
        1 \pmod 4$. Verifieer op $5 = (2+\iu)(2-\iu)$ en op $3$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- De stelling over twee kwadraten.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bewijs de directe helft: als in de factorisatie $n =
        \prod p_i^{\alpha_i}$ elk priemgetal $\equiv 3 \pmod 4$
        met een even exponent voorkomt, dan is $n$ een som van
        twee kwadraten. \emph{(Brahmagupta + Delen II--III.)}
  \item Bewijs het omgekeerde: als $n = a^2 + b^2 = N(a + \iu b)$
        en $q \equiv 3 \pmod 4$ $n$ deelt, toon dat $q$, een
        Gaussisch priem, $a + \iu b$ of $a - \iu b$ deelt, dat
        ze in feite zowel $a$ als $b$ deelt, en concludeer door
        inductie op $n$ dat de exponent van $q$ in $n$ even is.
  \item Formuleer de eindstelling. Welke van $2025$, $2026$,
        $2027$ zijn sommen van twee kwadraten? \emph{($2025 =
        81 \cdot 25$; $2026 = 2 \cdot 1013$, $1013$ priem;
        $2027$ priem.)}
  \item (Epiloog) Toon dat een priemgetal $p \equiv 1 \pmod 4$
        essentieel uniek een som van twee kwadraten is: als $p =
        a^2 + b^2 = c^2 + d^2$ (positieve gehele getallen), dan
        $\{a, b\} = \{c, d\}$. \emph{(Uniciteit van factorisatie
        in $\Z[\iu]$.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- Representaties tellen: formule van
Jacobi en reeks van Leibniz.} Schrijf $r_2(n) = \#\{(a, b) \in
\Z^2 : a^2 + b^2 = n\}$ (geordende paren, tekens en nullen
inbegrepen), en zij $\chi$ het niet-triviale karakter mod $4$:
$\chi(d) = +1$ als $d \equiv 1$, $-1$ als $d \equiv 3 \pmod4$,
$0$ als $d$ even.
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Opwarming, ter contrast) Welke gehele getallen zijn
        \emph{verschillen} van twee kwadraten? Toon: $n = a^2 -
        b^2$ met $a, b \in \Z$ desda $n \not\equiv 2 \pmod 4$
        --- geen ringentheorie nodig, en geen structuur
        vergelijkbaar met wat volgt.
  \item Toon dat $r_2(n)$ het aantal $z \in \Z[\iu]$ met $N(z) =
        n$ is. Schrijvend $n = 2^{a}\prod_jp_j^{b_j}
        \prod_kq_k^{c_k}$ met $p_j \equiv 1$, $q_k \equiv 3
        \pmod4$, gebruik de classificatie van vraag 11 en unieke
        factorisatie om te tonen: zulke $z$ bestaan desda alle
        $c_k$ even zijn, en in dat geval
        \[
        r_2(n) = 4\prod_j\,(b_j + 1) .
        \]
        \emph{(Tel: $z = u\,(1+\iu)^{a}\prod_j\pi_j^{s_j}
        \bar\pi_j^{\,b_j - s_j}\prod_kq_k^{c_k/2}$ met $u$ een
        eenheid en $0 \leq s_j \leq b_j$; waarom is deze lijst
        exhaustief en herhalingsvrij?)}
  \item Toon dat $d \mapsto \chi(d)$ volledig multiplicatief is,
        leid af dat $n \mapsto \sum_{d \mid n}\chi(d)$
        multiplicatief is, en bereken haar op priemmachten: ze
        is $1$ op $2^a$; $b + 1$ op $p^b$ ($p \equiv 1$); $1$ of
        $0$ op $q^c$ ($q \equiv 3$) naargelang $c$ even of oneven
        is.
  \item Concludeer de \emph{stelling van Jacobi}:
        \[
        r_2(n) = 4\sum_{d \mid n}\chi(d) =
        4\bigl(d_1(n) - d_3(n)\bigr),
        \]
        waar $d_i(n)$ de delers $\equiv i \pmod 4$ telt.
        Verifieer op $n = 3, 5, 9, 25$, en som de $16$
        representaties van $65$ op.
  \item (De cirkel) Toon dat $\sum_{n \leq x}r_2(n)$ het aantal
        roosterpunten van $\Z^2$ in de gesloten schijf van
        straal $\sqrt x$ is, en bewijs
        \[
        \sum_{n\leq x}r_2(n) = \pi x + O(\sqrt x)
        \]
        \emph{(elk roosterpunt bezit een eenheidsvierkant;
        vergelijk oppervlakten, de fout leeft in een annulus van
        breedte $O(1)$)}.
  \item (Leibniz, rekenkundig gelezen) Combineer vragen 19--20:
        \[
        \sum_{d \leq x}\chi(d)\Bigl\lfloor\frac
        xd\Bigr\rfloor = \frac{\pi x}4 + O(\sqrt x),
        \]
        en leid af --- met zorgvuldige verwijdering van de
        floors --- de reeks van Leibniz
        \[
        1 - \frac13 + \frac15 - \frac17 + \dots = \frac\pi4 .
        \]
        De alternerende reeks van oneven reciproken \emph{is} het
        gemiddelde overschot van delers $\equiv 1$ over delers
        $\equiv 3$: analyse berekend door rekenkunde.
  \item (Hoe zeldzaam zijn sommen van twee kwadraten?) Toon dat
        geen geheel getal $\equiv 3 \pmod 4$ een som van twee
        kwadraten is (twee manieren: kwadraten mod $4$, of het
        pariteitscriterium van vraag 17), dus minstens een
        kwart van alle gehele getallen wordt gemist; en toon dat
        het gemiddelde $\frac1x\sum_{n\leq x}r_2(n) \to \pi$ van
        vraag 20 verenigbaar is met
        representeerbare gehele getallen van dichtheid $0$ ---
        vertoon gehele getallen met abnormaal veel
        representaties (neem producten van veel priemgetallen
        $\equiv 1 \bmod 4$) om te verklaren hoe een verdwijnende
        proportie toch een positief gemiddelde kan dragen.
        (Landau bewees dat de ware dichtheid als
        $1/\sqrt{\log x}$ daalt; dat ligt buiten onze
        gereedschappen, maar het mechanisme is nu zichtbaar.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel VI --- Complementen: primitieve
representaties en Pythagoras.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Noem een representatie $n = a^2 + b^2$ \emph{primitief}
        als $\gcd(a, b) = 1$. Toon dat $n \geq 1$ een primitieve
        representatie toelaat desda $4 \nmid n$ en geen
        priemgetal $q \equiv 3 \pmod 4$ $n$ deelt. \emph{(Voor
        de noodzakelijkheid, hergebruik de daling van vraag 13 en
        kwadraten mod $4$; voor de voldoendeheid, bouw $z$ uit
        $1 + \iu$ en de $\pi_j$ alleen --- geen geconjugeerden
        --- en verklaar waarom een gemeenschappelijke priemdeler
        van $a$ en $b$ zowel $\pi_j$ als $\bar\pi_j$, of
        $(1+\iu)^2$, in $z$ zou dwingen.)}
  \item (Pythagorese drietallen) Zij $a^2 + b^2 = c^2$ met $a,
        b, c$ positief, $\gcd(a, b) = 1$ en $b$ even. Toon dat
        $a + \iu b$ en $a - \iu b$ copriem zijn in $\Z[\iu]$
        \emph{(een gemeenschappelijke Gaussische priemdeler zou
        $2a$ en $2b$ delen, en $c$ is oneven)}, leid uit unieke
        factorisatie af dat $a + \iu b = u(m + \iu n)^2$ voor
        een eenheid $u$, en concludeer de klassieke
        parametrisatie: tot op verwisseling van $a$ en $b$,
        \[
        a = m^2 - n^2, \qquad b = 2mn, \qquad c = m^2 + n^2,
        \]
        met $m > n \geq 1$ copriem van tegengestelde pariteit.
        Herwin $(3, 4, 5)$ en $(21, 20, 29)$ uit $(m, n) = (2,
        1)$ en $(5, 2)$.
  \item (Numerieke verificatie) Neem $x = 25$. Bereken $r_2(n)$
        voor $1 \leq n \leq 25$ uit de formule van Jacobi,
        controleer dat de niet-nulle waarden precies voorkomen
        bij $n = 1, 2, 4, 5, 8, 9, 10, 13, 16, 17, 18, 20, 25$,
        en dat
        \[
        \sum_{n \leq 25} r_2(n) = 80
        = 4\sum_{d \leq 25}\chi(d)
        \Bigl\lfloor\frac{25}d\Bigr\rfloor .
        \]
        Verifieer dat de gesloten schijf van straal $5$ $81$
        roosterpunten bevat, en vergelijk met $\pi x \approx
        78{,}5$: de fout ligt ruim binnen de $O(\sqrt x)$ van
        vraag 20.
\end{enumerate}
\end{problem}
