\chapter{Modulen over een hoofdideaaldomein}\label{ch:b3:modules}

Lineaire algebra over een \emph{ring} in plaats van een lichaam:
deze kleine hypothesewijziging produceert een van de grote
unificatiestellingen van de algebra. Een \omterm{def:b3:modules:module}{module} over $\Z$ is een
abelse groep; een \omterm{def:b3:modules:module}{module} over $K[X]$ is een vectorruimte
uitgerust met een endomorfisme. De structuurstelling voor \omterm{def:b3:modules:free}{eindig
voortgebrachte modulen} over een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} classificeert dus in één
slag alle eindig voortgebrachte abelse groepen \emph{en} alle
endomorfismen tot op similariteit --- de reductie van Jordan,
die Jaar~2 door delicate inducties verkreeg, valt eruit als
gevolg, samen met haar subtielere broer, de \emph{rationale}
canonieke vorm, geldig over elk lichaam. De rekenmotor is de
\omterm{thm:b3:modules:smith}{normaalvorm van Smith}, een rekenkunde van matrices die Euclides
waardig is.

Overal is $A$ een commutatieve ring, spoedig een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}; ``\omterm{def:b3:modules:module}{module}''
betekent $A$-module.

\section{Modulen, vrije modulen}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:module}
Een \emph{$A$-module}\index{module} is een abelse groep $(M, +)$
met een scalaire vermenigvuldiging $A \times M \to M$ die de
vectorruimteaxioma's vervult: $a(x + y) = ax + ay$, $(a + b)x =
ax + bx$, $(ab)x = a(bx)$, $1x = x$. Submodulen, quotiënten
$M/N$, morfismen ($A$-lineaire afbeeldingen), directe sommen
$\bigoplus_i M_i$, en de isomorfiestellingen worden woord voor
woord gedefinieerd en bewezen zoals voor vectorruimten en abelse
groepen; in het bijzonder $M/\ker f \cong \operatorname{im} f$
voor een morfisme $f$.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:b3:modules:examples}
De drie motiverende gevallen.
\begin{enumerate}
  \item $A = K$ een lichaam: \omterm{def:b3:modules:module}{modulen} zijn vectorruimten.
  \item $A = \Z$: \omterm{def:b3:modules:module}{modulen} zijn precies abelse groepen ($nx$ is
        gedwongen $x + \dots + x$), submodulen zijn deelgroepen.
  \item $A = K[X]$: een \omterm{def:b3:modules:module}{module} is een $K$-vectorruimte $V$ samen
        met de $K$-lineaire afbeelding $u\colon x \mapsto X\cdot
        x$ --- omgekeerd wordt elk paar $(V, u)$ met $u \in
        \mathcal L(V)$ een $K[X]$-module door $P \cdot x =
        P(u)(x)$. De submodulen zijn precies de $u$-stabiele
        deelruimten.
\end{enumerate}
Een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} van $A$ is precies een submodule van $A$; een
\omterm{def:b3:rings:ideal}{quotiëntring} $A/I$ is een $A$-module. In tegenstelling tot
vectorruimten kunnen \omterm{def:b3:modules:module}{modulen} \emph{\omterm{def:b3:modules:torsion}{torsie}} hebben: in $\Z/6\Z$
wordt het element $\bar 3 \ne 0$ gedood door $2 \neq 0$.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:free}
$M$ is \emph{eindig voortgebracht}\index{eindig voortgebrachte
module} als $M = Ax_1 + \dots + Ax_n$ voor enige $x_i$. $M$ is
\emph{vrij}\index{vrije module} van rang $n$ als $M \cong A^n$,
d.w.z.\ als ze een \emph{basis} heeft (een voortbrengende familie
die $A$-lineair onafhankelijk is). Elke eindig voortgebrachte $M$
is een quotiënt van een vrije \omterm{def:b3:modules:module}{module}: $(a_1, \dots, a_n) \mapsto
\sum a_ix_i$ beeldt $A^n$ op $M$ af.
\end{definition}

\begin{proposition}[Invariante van rang]\label{prop:b3:modules:rank}
Als $A \neq 0$ en $A^m \cong A^n$, dan $m = n$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Kies een \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal ideaal} $\mathfrak m$ van $A$
(\cref{thm:b3:rings:krull}) en stel $k = A/\mathfrak m$, een
lichaam. Een isomorfisme $f \colon A^m \to A^n$ beeldt
$\mathfrak m A^m$ af in $\mathfrak m A^n$ (lineariteit), en
induceert dus een isomorfisme van quotiënten
\[
A^m/\mathfrak m A^m \;\cong\; A^n/\mathfrak m A^n,
\qquad\text{d.w.z.}\qquad k^m \cong k^n
\]
als $k$-vectorruimten (het quotiënt $A^m/\mathfrak m A^m$ wordt
gedood door $\mathfrak m$, dus factoreert de $A$-werking door
$k$; de beelden van de standaardbasis vormen een $k$-basis).
Dimensietheorie over het lichaam $k$ geeft $m = n$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Submodulen van vrije modulen]\label{thm:b3:modules:submodule}
Zij $A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} en $M \subseteq A^n$ een submodule. Dan is $M$
\omterm{def:b3:modules:free}{vrij} van rang $\leq n$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Inductie op $n$. Voor $n = 1$: $M$ is een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}, dus $M = (0)$
(\omterm{def:b3:modules:free}{vrij} van rang $0$) of $M = dA \cong A$ ($x \mapsto dx$ is
injectief: domein). Voor $n > 1$: zij $\pi \colon A^n \to A$ de
laatste coördinaat. Dan is $\pi(M)$ een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}, $(0)$ of $dA$.
Als $(0)$: $M \subseteq A^{n-1} \times \{0\}$ en inductie
past. Anders kies $x_0 \in M$ met $\pi(x_0) = d$. Elk $x \in M$
schrijft uniek
\[
x = \underbrace{\frac{\pi(x)}{d}}_{\in A}\, x_0 +
\Bigl(x - \tfrac{\pi(x)}d x_0\Bigr),
\qquad x - \tfrac{\pi(x)}d x_0 \in M \cap \ker\pi
\]
($\pi(x) \in dA$, dus is de coëfficiënt in $A$). Dus $M = Ax_0
\oplus (M \cap \ker \pi)$: de som is direct omdat $\pi(ax_0) =
ad = 0$ $a = 0$ dwingt. Door inductie is $M \cap \ker\pi
\subseteq \ker \pi \cong A^{n-1}$ \omterm{def:b3:modules:free}{vrij} van rang $\leq n - 1$;
$x_0$ toevoegen (onafhankelijk van $\ker\pi$ zoals zojuist
gezien) geeft een basis van $M$ van kardinaliteit $\leq n$.
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:b3:modules:presentation}
Bijgevolg heeft over een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} elke \omterm{def:b3:modules:free}{eindig voortgebrachte module}
$M$ een \emph{eindige presentatie}: een surjectie $\varphi\colon
A^n \to M$ heeft vrije kern met basis $c_1, \dots, c_k$ ($k \leq
n$), en $M \cong A^n / \operatorname{im}(C)$ waar $C \in
M_{n,k}(A)$ de matrix is waarvan de kolommen de $c_j$ zijn. $M$
begrijpen betekent een \emph{matrix over $A$} begrijpen tot op
basiswisseling in bron en doel --- het onderwerp van de volgende
sectie.
\end{remark}

\section{Normaalvorm van Smith}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:equivalence}
Twee matrices $B, C \in M_{n,k}(A)$ zijn \emph{equivalent} als
$C = QBP$ met $Q \in GL_n(A)$, $P \in GL_k(A)$ (inverteerbaar
\emph{over $A$}: determinant in $A^\times$). Equivalente
presentatiematrices definiëren isomorfe \omterm{def:b3:modules:module}{modulen} $A^n/
\operatorname{im}$ (wissel basissen in $A^n$ en $A^k$).
\end{definition}

\begin{theorem}[Normaalvorm van Smith]\label{thm:b3:modules:smith}
Zij $A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} en $B \in M_{n,k}(A)$. Dan is $B$ equivalent met
een diagonale matrix\index{normaalvorm van Smith}
\[
\operatorname{diag}(d_1, d_2, \dots, d_r, 0, \dots, 0),
\qquad d_1 \mid d_2 \mid \cdots \mid d_r \neq 0 ,
\]
en de $d_i$ zijn uniek tot op \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerden}: $d_1 \cdots d_i$ is
een ggd van de $i \times i$-minoren van $B$ (in het bijzonder is
die ggd een invariant van equivalentie). De $d_i$ zijn de
\emph{invariante factoren}\index{invariante factoren} van $B$.
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Bestaan.} Als $B = 0$, klaar. Anders, beschouw de
verzameling van idealen $(b)$ voortgebracht door entries van
matrices equivalent met $B$; omdat $A$ \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} is, kies een
matrix $B'$ equivalent met $B$ en een entry $d$ van $B'$ met
$(d)$ \emph{\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal}} in deze verzameling. Verplaats $d$ naar
positie $(1,1)$ door rij- en kolomverwisselingen.

\emph{Bewering: $d$ deelt elke entry van $B'$.} Eerst kolom 1:
als $b_{i1}$ geen veelvoud van $d$ is, zij $e = \gcd(d, b_{i1})
= ud + vb_{i1}$ (Bézout), dus $(e) \supsetneq (d)$. De $2 \times
2$-matrixtruc: op rijen $1$ en $i$ werken met
\[
\begin{pmatrix} u & v \\ -\dfrac{b_{i1}}e & \dfrac de
\end{pmatrix}
\in GL_2(A)
\qquad
\Bigl(\det = \tfrac{ud + v b_{i1}}e = 1\Bigr)
\]
produceert een equivalente matrix met entry $e$ in positie
$(1,1)$: dit spreekt de maximaliteit van $(d)$ tegen. Dus deelt
$d$ kolom $1$, en symmetrisch rij $1$. Veelvouden van rij 1 en
kolom 1 aftrekken ruimt ze op: $B'$ is equivalent met
$\begin{pmatrix} d & 0\\ 0 & B''\end{pmatrix}$. Vervolgens deelt
$d$ elke entry $b$ van $B''$: voeg de rij van $b$ toe aan rij 1
(een elementaire operatie; de nieuwe eerste rij bevat $d$ en
$b$-entries), en herhaal het kolom-opruimargument: een
niet-veelvoud zou $(d)$ opnieuw verbeteren. Inducteer nu op de
grootte: $B''$, waarvan alle entries deelbaar door $d$ zijn,
heeft een Smithvorm $\operatorname{diag}(d_2, \dots)$ waarvan de
entries deelbaar door $d$ blijven (elke entry van enige $QB''P$
is een $A$-combinatie van entries van $B''$); stel $d_1 = d$.

\emph{Uniciteit.} Zij $D_i(B)$ een ggd van alle $i \times
i$-minoren. Rij- en kolomoperaties, en algemener vermenigvuldiging
met \emph{elke} matrix, kunnen de ggd niet verkleinen: de $i
\times i$-minoren van $QB$ zijn $A$-combinaties van die van $B$
(Cauchy--Binet-ontwikkeling; of direct: elke rij van $QB$ is een
combinatie van rijen van $B$, en minoren zijn multilineair in
rijen). Dus delen $D_i(QBP)$ en $D_i(B)$ elkaar: $D_i$ is een
equivalentie-invariant. Op de diagonale vorm zijn de niet-nulle
$i \times i$-minoren de producten van $i$ van de $d_j$'s, en
deelbaarheid $d_1 \mid \dots \mid d_r$ maakt $d_1 \cdots d_i$ de
ggd. Dus $d_1 \cdots d_i = D_i(B)$ tot op eenheden, en $d_i =
D_i/D_{i-1}$ is bepaald.
\end{proof}

\begin{method}\label{met:b3:modules:smith}
Over een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch domein} ($\Z$, $K[X]$) is Smithreductie een
algoritme --- geen maximaliteitsargument nodig: breng de entry
van kleinste Euclidische grootte naar positie $(1,1)$; als ze
enige entry van haar rij of kolom niet deelt, laat een
Euclidische deling een strikt kleinere rest daar --- wissel hem
in en herstart (terminatie: groottes dalen); wanneer ze haar hele
rij en kolom deelt, ruim ze op; als ze een binnenste entry niet
deelt, voeg die rij toe aan rij $1$ en herstart; recureer op het
binnenste blok. In de praktijk op gehele matrices: bereken $D_1
= \gcd$ van entries, $D_2$, \dots\ via minoren voor kleine
groottes, of voer het algoritme uit.
\end{method}

\begin{example}[Een Smithreductie, volledig]
\label{ex:b3:modules:smithworked}
Reduceer $M = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3\\ 4 & 5 & 6\\ 7 & 8 & 9
\end{pmatrix}$ over $\Z$. De hoek $1$ deelt alles: ruim haar rij
en kolom op ($L_2 \leftarrow L_2 - 4L_1$, $L_3 \leftarrow L_3 -
7L_1$, dan $C_2 \leftarrow C_2 - 2C_1$, $C_3 \leftarrow C_3 -
3C_1$):
\[
M \sim \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0\\ 0 & -3 & -6\\ 0 & -6 & -12
\end{pmatrix} .
\]
In het binnenste blok deelt de hoek $-3$ alle entries: $L_3
\leftarrow L_3 - 2L_2$ en $C_3 \leftarrow C_3 - 2C_2$ ruimen hem
op tot $\operatorname{diag}(-3, 0)$. Tekens bijstellen (vermenigvuldig
een rij met $-1$, een legale operatie):
\[
M \sim \operatorname{diag}(1, 3, 0),
\qquad
\Z^3/M\Z^3 \cong \Z/3\Z \times \Z .
\]
Kruiscontrole via determinanten-delers: $D_1 =
\gcd(\text{entries}) = 1$; elke $2\times2$-minor van $M$ is een
veelvoud van $3$ (bijv.\ $\det\bigl(\begin{smallmatrix}1 & 2\\ 4
& 5\end{smallmatrix}\bigr) = -3$) en één is gelijk aan $-3$:
$D_2 = 3$; $D_3 = \det M = 0$. Dus $d_1 = 1$, $d_2 = 3$, $d_3 =
0$: hetzelfde antwoord. Twee lessen: een nulle invariante factor
registreert de rangdaling (de cokern pikt een vrije $\Z$-sommand
op), en de deelbaarheidsketen $1 \mid 3 \mid 0$ is het
Smithcertificaat --- een diagonale reductie die de keten schendt
(zeg $\operatorname{diag}(2, 3)$, die de onzorgvuldige kan
produceren uit $\bigl(\begin{smallmatrix}2 & 0\\ 0 &
3\end{smallmatrix}\bigr)$ door te vroeg te stoppen: correcte
Smithvorm $\operatorname{diag}(1, 6)$, omdat $D_1 = 1$ hier!) is
niet af.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.72]
  \clip (-3.4,-1.3) rectangle (4.4,4.3);
  \foreach \x in {-3,...,4}
    \foreach \y in {-1,...,4}
      \fill[black!40] (\x,\y) circle (1.6pt);
  \fill[omDef!12, opacity=0.7] (0,0) -- (1,3) -- (3,3) -- (2,0)
    -- cycle;
  \foreach \a/\b in {0/0, 2/0, 4/0, -2/0, 1/3, 3/3, -1/3, -3/3,
                     2/6, -2/-6, 0/6}
    \fill[omThm] (\a,\b) circle (2.6pt);
  \draw[omThm, thick, ->] (0,0) -- (2,0)
    node[midway, below, font=\small] {$(2,0)$};
  \draw[omThm, thick, ->] (0,0) -- (1,3)
    node[midway, left, font=\small] {$(1,3)$};
\end{tikzpicture}

{\small Het subrooster $L = \Z(2,0) + \Z(1,3)$ van $\Z^2$ (rode
punten). De \omterm{thm:b3:modules:smith}{normaalvorm van Smith} van
$\bigl(\begin{smallmatrix} 2 & 1\\ 0 & 3\end{smallmatrix}\bigr)$
is $\operatorname{diag}(1, 6)$: in de aangepaste basis $f_1 =
(1,3)$, $f_2 = (0,1)$ van $\Z^2$ heeft men $L = \Z f_1 \oplus
\Z\,6f_2$, dus $\Z^2/L \cong \Z/6\Z$ --- de index is gelijk aan
$\abs{\det} = 6$, de oppervlakte van het gearceerde fundamentaal
domein.}
\end{omfigure}

\section{De structuurstelling}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:torsion}
Zij $A$ een domein en $M$ een $A$-module. De
\emph{torsie}\index{torsie}submodule is
\[
T(M) = \{x \in M : ax = 0 \text{ voor enige } a \neq 0\}
\]
(een submodule: als $ax = by = 0$ dan $ab(x + y) = 0$, $ab \ne
0$). $M$ is \emph{torsievrij} als $T(M) = 0$, een
\emph{torsiemodule} als $T(M) = M$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Structuur van eindig voortgebrachte modulen over
een PID]\label{thm:b3:modules:structure}
Zij $A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} en $M$ een eindig voortgebrachte $A$-module. Er
bestaan een unieke $r \in \N$ en niet-nulle niet-eenheden $d_1
\mid d_2 \mid \cdots \mid d_s$, uniek tot op \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerden}, met
\index{structuurstelling voor modulen}
\[
M \;\cong\; A^r \,\oplus\, A/(d_1) \oplus \cdots \oplus A/(d_s).
\]
Bovendien $T(M) \cong A/(d_1)\oplus\dots\oplus A/(d_s)$ en
$M/T(M) \cong A^r$: een eindig voortgebrachte \emph{torsievrije}
\omterm{def:b3:modules:module}{module} over een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} is \omterm{def:b3:modules:free}{vrij}.
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Bestaan.} Presenteer $M \cong A^n/\operatorname{im}(C)$
(\cref{rem:b3:modules:presentation}) en breng $C$ in Smithvorm:
na de twee basiswisselingen, $M \cong A^n / (d_1A \times \dots
\times d_rA \times 0 \times \dots \times 0) \cong A/(d_1)
\oplus \dots \oplus A/(d_r) \oplus A^{\,n - r}$. Verwerp de
factoren waar $d_i$ een eenheid is ($A/(d_i) = 0$); de
deelbaarheidsketen overleeft.

\emph{De torsie-identificatie.} In de ontbinding is $A^r$
torsievrij (een domein heeft geen nuldelers) en is elke $A/(d_i)$
\omterm{def:b3:modules:torsion}{torsie} (gedood door $d_i \ne 0$); een directe som splitst \omterm{def:b3:modules:torsion}{torsie}
dienovereenkomstig: $T(M) = \bigoplus_i A/(d_i)$ en $M/T(M)
\cong A^r$.

\emph{Uniciteit van $r$}: $M/T(M) \cong A^r$ hangt alleen van $M$
af, en \cref{prop:b3:modules:rank} pinnt $r$ vast.

\emph{Uniciteit van de $d_i$}: het volstaat de torsiemodule $T =
T(M)$ te behandelen. Ontbind elke $d_i$ in priemen en splits via
de \omterm{thm:b3:rings:crt}{Chinese reststelling} (\cref{thm:b3:rings:crt}; onderscheiden
priemen brengen \omterm{thm:b3:rings:crt}{comaximale idealen} voort):
\[
A/(d) \cong \bigoplus_{p \mid d} A/\bigl(p^{v_p(d)}\bigr):
\qquad
T \cong \bigoplus_{p} \bigoplus_{j} A/\bigl(p^{k_{p,j}}\bigr),
\]
de \emph{elementaire delers}\index{elementaire delers}
$p^{k_{p,j}}$. Omgekeerd worden de $d_i$ gereconstrueerd uit de
multiset van \omterm{thm:b3:modules:structure}{elementaire delers} ($d_s$ = product van de hoogste
macht van elk priem, enz.), dus volstaat te bewijzen dat de
multiset $\{k_{p,j}\}_j$ door $T$ bepaald is, voor elk priem $p$.
Fixeer $p$; voor $j \geq 1$ beschouw de $A/(p)$-vectorruimten
$p^{j-1}T/p^jT$. Op een cyclische factor $A/(p^k)$:
\[
p^{j-1}\bigl(A/(p^k)\bigr)\big/p^{j}\bigl(A/(p^k)\bigr)
\cong
\begin{cases}
A/(p) & \text{als } j \leq k,\\
0 & \text{als } j > k,
\end{cases}
\]
en op een factor $A/(q^k)$, $q \neq p$: vermenigvuldiging met $p$
is daar bijectief ($p$ inverteerbaar mod $q^k$: Bézout), dus is
het quotiënt $0$. Directe sommen gaan door: $\dim_{A/(p)}
p^{j-1}T/p^jT = \#\{i : k_{p,i} \geq j\}$. Deze intrinsieke
dimensies bepalen de multiset van exponenten.
\end{proof}

\begin{corollary}[Eindig voortgebrachte abelse groepen]
\label{cor:b3:modules:abelian}
Elke eindig voortgebrachte abelse groep is $\Z^r \times
\Z/d_1\Z\times\dots\times\Z/d_s\Z$ met $d_1 \mid \dots \mid
d_s$, uniek. Elke \emph{eindige} abelse groep is een product van
cyclische groepen van priemmachtorde, uniek als multiset.\index{abelse
groep, structuur}
\end{corollary}

\begin{example}\label{ex:b3:modules:abelian}
De abelse groepen van orde $p^n$ corresponderen met
\emph{partities} van $n$: voor $p^4$: $\Z/p^4$, $\Z/p^3\times\Z/p$,
$(\Z/p^2)^2$, $\Z/p^2 \times (\Z/p)^2$, $(\Z/p)^4$ --- vijf
groepen, omdat $4$ vijf partities heeft. Gemengde ordes
vermenigvuldigen de tellingen priem voor priem (CRT): er zijn $5
\times 2$ abelse groepen van orde $2^4 \cdot 3^2 = 144$.
\end{example}

\section{Toepassing: canonieke vormen van endomorfismen}

Zij $K$ een lichaam, $V$ een $K$-vectorruimte van eindige
dimensie $n$, en $u \in \mathcal L(V)$; maak $V$ tot een
$K[X]$-module via $P \cdot x = P(u)(x)$
(\cref{ex:b3:modules:examples}). Deze \omterm{def:b3:modules:module}{module} is \omterm{def:b3:modules:free}{eindig
voortgebracht} (een $K$-basis brengt voort) en \omterm{def:b3:modules:torsion}{torsie}: voor elke
$x$ zijn de $n+1$ vectoren $x, u(x), \dots, u^n(x)$
$K$-afhankelijk, wat een niet-nulle annulerende veelterm levert.

\begin{definition}\label{def:b3:modules:companion}
Voor $P = X^m + a_{m-1}X^{m-1} + \dots + a_0$ monisch is de
\emph{begeleidende matrix}\index{begeleidende matrix}
\[
C_P = \begin{pmatrix}
0 & & & -a_0\\
1 & \ddots & & -a_1\\
& \ddots & 0 & \vdots\\
& & 1 & -a_{m-1}
\end{pmatrix} :
\]
de matrix van ``vermenigvuldiging met $X$'' op $K[X]/(P)$ in de
basis $1, \bar X, \dots, \bar X^{m-1}$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Frobenius: rationale canonieke vorm]
\label{thm:b3:modules:frobenius}
Er is een unieke rij monische niet-constante veeltermen $P_1 \mid
P_2 \mid \dots \mid P_s$ (de \emph{similariteitsinvarianten}
\index{similariteitsinvarianten} van $u$) zodanig dat, als
$K[X]$-modulen,
\[
V \cong K[X]/(P_1) \oplus \cdots \oplus K[X]/(P_s):
\]
in een geschikte basis heeft $u$ blokdiagonale matrix
$\operatorname{diag}(C_{P_1}, \dots, C_{P_s})$. Bovendien:
\begin{enumerate}
  \item $P_s = \mu_u$ (minimale veelterm) en $P_1\cdots P_s =
        \chi_u$ (karakteristieke veelterm); in het bijzonder
        $\mu_u \mid \chi_u$ \emph{(Cayley--Hamilton opnieuw
        bewezen)} en $\chi_u \mid \mu_u^{\,s}$, dus hebben
        $\chi_u$ en $\mu_u$ dezelfde irreducibele factoren.
  \item Twee endomorfismen (of vierkante matrices) zijn gelijksoortig
        desda ze dezelfde \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten} hebben.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
De structuurstelling (\cref{thm:b3:modules:structure}) toegepast
op de \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} $K[X]$: de torsiemodule $V$ ontbindt met \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
factoren} $P_i$, genormaliseerd monisch (eenheden van $K[X]$ zijn
$K^\times$); geen \omterm{def:b3:modules:free}{vrij} deel treedt op ($V$ is \omterm{def:b3:modules:torsion}{torsie}). Op elke
cyclische factor $K[X]/(P_i)$ heeft vermenigvuldiging met $X$
matrix $C_{P_i}$ in de basis van machten van $\bar X$: basissen
aaneenschakelen geeft de blokvorm.

(1) De annihilator van $V = \bigoplus K[X]/(P_i)$ is
$(P_1)\cap\dots\cap(P_s) = (P_s)$ (deelbaarheidsketen: $P_s$ is
een gemeenschappelijk veelvoud, en de klasse van $1$ in de
laatste factor wordt precies door $(P_s)$ gedood): $\mu_u =
P_s$. Voor $\chi_u$: op een cyclische factor, $\chi_{C_P} = P$,
door inductie op $m = \deg P$. Ontwikkel $\det(XI_m - C_P)$ langs
de eerste rij (waarvan de entries $X$ zijn, dan nullen, dan $a_0$
in de laatste kolom):
\[
\det(XI_m - C_P) = X\,\det\bigl(XI_{m-1} - C_{\tilde P}\bigr)
+ (-1)^{1+m}\,a_0\,\det L ,
\]
waar $\tilde P = X^{m-1} + a_{m-1}X^{m-2} + \dots + a_1$
(zelfde vorm, één maat kleiner) en $L$ driehoekig is met diagonaal
$(-1, \dots, -1)$, dus $\det L = (-1)^{m-1}$. Door inductie is de
eerste term $X\tilde P$, en de tweede is $a_0$: het totaal is
$X\tilde P + a_0 = P$ (basisgeval $m=1$: $\det(X + a_0) = P$).
Determinanten vermenigvuldigen over blokken: $\chi_u = \prod
P_i$. Cayley--Hamilton: $\chi_u \in (\mu_u)$ omdat $P_s$ elke\dots\
deelt; omgekeerd deelt elke $P_i$ $P_s$, dus deelt $\chi_u =
\prod P_i$ $P_s^{\,s} = \mu_u^s$; en $\mu_u = P_s$ deelt $\chi_u$
als één van haar factoren.

(2) Gelijksoortige endomorfismen zijn geconjugeerde
modulestructuren, hebben dus gelijke invarianten (uniciteit in
\cref{thm:b3:modules:structure}); omgekeerd geven gelijke
invarianten isomorfe $K[X]$-modulen, en een module-isomorfisme is
precies een lineaire bijectie die de twee endomorfismen
vervlecht: een similariteit.
\end{proof}

\begin{corollary}[Similariteit is ongevoelig voor
lichaamsuitbreiding]
\label{cor:b3:modules:descent}
Zij $K \subseteq L$ lichamen en $M, N \in M_n(K)$. Als $M$ en $N$
gelijksoortig over $L$ zijn, zijn ze dat over $K$.
\end{corollary}

\begin{proof}
De \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten} van $M$ worden berekend door de
minorformule van Smith (\cref{thm:b3:modules:smith}) toegepast op
de presentatiematrix $XI_n - M$ over $K[X]$ --- immers de
$K[X]$-module $V_M = K^n$ heeft presentatie $XI_n - M$: de
afbeelding $K[X]^n \to V_M$, $(Q_i) \mapsto \sum Q_i(M)e_i$, is
surjectief met kern voortgebracht door de kolommen van $XI_n -
M$ (directe verificatie: modulo die kolommen reduceert elk
element van $K[X]^n$ tot een constante vector, en constante
vectoren beelden bijectief af; het weekendprobleem werkt dit
uit). Ggd's van veeltermen veranderen niet onder
lichaamsuitbreiding: als $d$ de monische ggd in $K[X]$ is van een
familie $(f_j)$, geeft Bézout $d = \sum u_jf_j$ met $u_j \in
K[X]$, dus deelt elke gemeenschappelijke deler van de $f_j$
\emph{in $L[X]$} $d$; omdat $d$ zelf een gemeenschappelijke deler
is, is ze de ggd in $L[X]$ ook. Dus zijn de \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante factoren}
van $XI_n - M$, quotiënten van opeenvolgende minor-ggd's, dezelfde
over $K$ en over $L$: $M, N$ hebben dezelfde
\omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten} over $L$ desda over $K$; besluit door
\cref{thm:b3:modules:frobenius}(2).
\end{proof}

\begin{theorem}[Jordaanse vorm, opnieuw afgeleid]\label{thm:b3:modules:jordan}
Stel dat $\chi_u$ over $K$ splitst (bijv.\ $K = \C$). Op $V$ de
elementaire-delers-ontbinding toepassen (bewijs van
\cref{thm:b3:modules:structure}) in plaats van \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
factoren}:
\[
V \cong \bigoplus_{\lambda, j} K[X]\big/\bigl((X -
\lambda)^{k_{\lambda,j}}\bigr),
\]
en in de basis $\bigl(\overline{(X-\lambda)^{k-1}}, \dots,
\overline{(X - \lambda)}, \bar 1\bigr)$ van elke factor werkt $u$
als het Jordaanse blok $J_k(\lambda)$: elk endomorfisme met
gesplitste karakteristieke veelterm heeft een Jordaanse basis, en
de multiset van blokken $(\lambda, k)$ is uniek.\index{Jordaanse
vorm}
\end{theorem}

\begin{proof}
De \omterm{thm:b3:modules:structure}{elementaire delers} van de torsiemodule $V$ zijn de $(X -
\lambda)^k$ met $X - \lambda$ lopend over de irreducibele
factoren van $\mu_u$ (die splitst, omdat $\chi_u$ dat doet en
beide dezelfde irreducibele factoren hebben,
\cref{thm:b3:modules:frobenius}). In $W = K[X]/((X-\lambda)^k)$,
stel $f_j = \overline{(X - \lambda)^{k-j}}$ voor $j = 1, \dots,
k$: dan $(X - \lambda)f_j = f_{j-1}$ (met $f_0 = 0$), d.w.z.\
$u(f_j) = \lambda f_j + f_{j-1}$: de matrix van $u$ op $(f_1,
\dots, f_k)$ is precies $J_k(\lambda)$ (enen boven de
diagonaal). Uniciteit van de multiset van \omterm{thm:b3:modules:structure}{elementaire delers} is
\cref{thm:b3:modules:structure}.
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:b3:modules:overview}
De hiërarchie van canonieke vormen is nu doorzichtig: de
\emph{rationale} vorm bestaat over elk lichaam en detecteert
similariteit absoluut (\cref{cor:b3:modules:descent}); de
\emph{Jordaanse} vorm is haar verfijning wanneer $\chi_u$
splitst. De dimensietellende bewijzen van de stelling van Jordan
uit Jaar~2 zijn ondergebracht: alle combinatoriek was de
rekenkunde van de \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} $K[X]$.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:modules:1}
(a) Toon dat $\Q$ niet \omterm{def:b3:modules:free}{eindig voortgebracht} is als $\Z$-module.
(b) Toon dat $\Q$ torsievrij maar niet \omterm{def:b3:modules:free}{vrij} is.
(c) Waarom spreekt geen van beide uitspraken
\cref{thm:b3:modules:structure} tegen?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:modules:2}
Som de abelse groepen van orde $360$ op tot op isomorfie, in zowel
elementaire-delers- als invariante-factoren-vorm. Hoeveel abelse
groepen van orde $p^5$ zijn er?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:modules:3}
Bereken de \omterm{thm:b3:modules:smith}{normaalvorm van Smith} over $\Z$ van
\[
B = \begin{pmatrix} 2 & 4\\ 6 & 8 \end{pmatrix},
\qquad
C = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0\\ 0 & 3 & 0\\ 0 & 0 & 12
\end{pmatrix},
\]
en identificeer de abelse groepen $\Z^2/B\Z^2$ en $\Z^3/C\Z^3$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:modules:4}
Zij $L \subseteq \Z^n$ een deelgroep van rang $n$ met basis de
kolommen van $B \in M_n(\Z)$, $\det B \neq 0$. Toon dat $\Z^n/L$
eindig is van kardinaliteit $\abs{\det B}$, en dat $\Z^n/L \cong
\prod_i \Z/d_i\Z$ voor de \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante factoren} $d_i$ van $B$.
Illustreer met $L = \Z(2,0) + \Z(1,3)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:modules:5}
Zij $A$ een domein. (a) Verifieer dat $T(M)$ een submodule is en
dat $M/T(M)$ torsievrij is. (b) Toon dat het \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} $(X, Y)$ van
$K[X,Y]$, als $K[X,Y]$-module, torsievrij maar niet \omterm{def:b3:modules:free}{vrij} is: de
structuurstelling heeft de PID-hypothese echt nodig.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:modules:6}
(a) Toon dat $2\Z$ geen direct complement in de $\Z$-module $\Z$
heeft: submodulen van \omterm{def:b3:modules:free}{vrije modulen} zijn \omterm{def:b3:modules:free}{vrij}
(\cref{thm:b3:modules:submodule}), maar directe sommanden hoeven
dat niet te zijn. (b) Toon dat als $M \subseteq A^n$ ($A$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID})
vervult: $A^n/M$ is torsievrij, dan \emph{is} $M$ een directe
sommand.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:modules:7}
Los in $\Z^2$ het stelsel
\[
\begin{cases}
2x + 4y \equiv b_1 \pmod{20},\\
6x + 8y \equiv b_2 \pmod{20},
\end{cases}
\]
op voor welke paren $(b_1, b_2)$ oplossingen bestaan, met de
Smithvorm van \cref{exo:b3:modules:3} (inverteerbare
variabelenwisselingen aan beide kanten).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:modules:8}
(a) Bepaal alle \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten} en mogelijke \omterm{thm:b3:modules:jordan}{Jordaanse
vormen} van een nilpotente $4 \times 4$-matrix, gesorteerd naar de
partitie van $4$ die ze realiseren.
(b) Vertoon twee $4\times4$ complexe matrices met dezelfde
karakteristieke \emph{en} minimale veeltermen die niet
gelijksoortig zijn, en bewijs dat voor $n \leq 3$ dit niet kan.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:modules:9}
Zij $u \in \mathcal L(V)$, $\dim V = n$. Toon dat de volgende
equivalent zijn: (i) $V$ is een cyclische $K[X]$-module (er is
$x$ met $V = K[u]x$, een \emph{cyclische vector}); (ii) $\mu_u =
\chi_u$; (iii) $s = 1$ in \cref{thm:b3:modules:frobenius}. Leid af
dat een \omterm{def:b3:modules:companion}{begeleidende matrix} een cyclische vector heeft, en bepaal
wanneer een diagonale matrix er één heeft.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:modules:10}
Voor $M \in M_n(\Z)$ gezien als endomorfisme van $\Z^n$, bewijs de
indexformule: als $\det M \ne 0$, dan $[\Z^n : M\Z^n] =
\abs{\det M}$, en leid af dat $M \in GL_n(\Z)$ desda $\det M =
\pm 1$. Toepassing: de groep $\Z^2$ heeft precies $\sigma_1(m) =
\sum_{d \mid m} d$ deelgroepen van index $m$. \emph{(Tel
matrices in Hermitevorm $\bigl(\begin{smallmatrix} a & b\\ 0 &
d\end{smallmatrix}\bigr)$, $ad = m$, $0 \leq b < d$.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:modules:11}
(Vergelijkingen $x^k = e$ in abelse groepen) Zij $G$ een eindige
abelse groep met \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante factoren} $d_1 \mid d_2 \mid \dots
\mid d_s$.
(a) Toon dat voor elke $k \geq 1$,
\[
\#\{x \in G : x^k = e\} \;=\; \prod_{i=1}^{s}\gcd(k, d_i) .
\]
(b) Leid af: een eindige abelse groep is cyclisch desda voor elke
$k$ de vergelijking $x^k = e$ hoogstens $k$ oplossingen heeft.
(c) Herwin de cycliciteit van eindige deelgroepen van $K^\times$
($K$ een lichaam, \cref{ch:b3:galois}): waarom garandeert de
veelterm $X^k - 1$ het criterium van (b)?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:modules:12}
(Elementaire matrices brengen voort) (a) Toon dat $M \in M_n(\Z)$
inverteerbaar is in $M_n(\Z)$ desda $\det M = \pm1$.
(b) Toon dat $SL_2(\Z)$ wordt voortgebracht door de twee
elementaire matrices $E =
\bigl(\begin{smallmatrix}1 & 1\\ 0 & 1\end{smallmatrix}\bigr)$ en
$F = \bigl(\begin{smallmatrix}1 & 0\\ 1 & 1\end{smallmatrix}\bigr)$.
\emph{(Voer het Euclidische algoritme uit op de eerste kolom van
$M \in SL_2(\Z)$ door linkervermenigvuldigingen met machten van
$E, F$, bereikend $\pm\bigl(\begin{smallmatrix}1 & *\\ 0 &
1\end{smallmatrix}\bigr)$; maak af met de hand --- noteer $-I =
(EF^{-1}E)^2$.)}
(c) Verklaar het verband met Smithreductie: over $\Z$ volstaan
rij- en kolomoperaties van determinant $1$ om te diagonaliseren,
tot op tekens.
\end{exercise}

\section{Probleem: de commutant en de dubbele commutant}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- rationale vorm, commutant,
bicommutant}]\label{pb:b3:modules:1}
Zij $K$ een lichaam, $V$ een $K$-vectorruimte van dimensie $n
\geq 1$, en $u \in \mathcal L(V)$. We bestuderen de
\emph{commutant}
\[
\mathcal C(u) = \{v \in \mathcal L(V) : uv = vu\},
\]
een subalgebra van $\mathcal L(V)$ die $K[u] = \{P(u) : P \in
K[X]\}$ bevat, en bewijzen de dimensieformule van Frobenius en de
dubbele-commutantstelling: $\mathcal C(\mathcal C(u)) = K[u]$.
Overal is $V$ de $K[X]$-module gedefinieerd door $u$, met
\omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante factoren} $P_1 \mid \cdots \mid P_s$ en cyclische
ontbinding $V = \bigoplus_{i=1}^s V_i$, $V_i = K[u]\,x_i \cong
K[X]/(P_i)$, $n_i = \deg P_i$
(\cref{thm:b3:modules:frobenius}).

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- De presentatiematrix $XI - M$, en
opwarmingen.}
\begin{enumerate}
  \item Zij $M \in M_n(K)$ en zij $\varphi \colon K[X]^n \to V_M
        = K^n$ de afbeelding die $(Q_1, \dots, Q_n)$ naar $\sum_i
        Q_i(M)e_i$ stuurt. Toon dat $\varphi$ een surjectief
        morfisme van $K[X]$-modulen is en dat elke kolom van
        $XI_n - M$ in $\ker\varphi$ ligt.
  \item Toon dat, modulo de kolommen van $XI_n - M$, elk element
        van $K[X]^n$ congruent is met een constante vector
        \emph{(reduceer graden met $Xe_i \equiv \sum_j
        m_{ji}e_j$)}, en leid af $\ker\varphi = (XI_n -
        M)\,K[X]^n$: de \omterm{def:b3:modules:module}{module} $V_M$ heeft presentatiematrix
        $XI_n - M$. Herwin het startpunt van
        \cref{cor:b3:modules:descent}: de
        \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten} van $M$ zijn de niet-eenheids
        \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante factoren} van $XI_n - M$.
  \item Bereken de \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten} van: een scalaire
        matrix $\lambda I_n$; een diagonale matrix met
        onderscheiden diagonaalentries; het $n \times n$
        Jordaanse blok $J_n(0)$; $\operatorname{diag}(J_2(0),
        J_1(0))$ voor $n = 3$.
  \item Toon dat $\dim K[u] = \deg \mu_u = n_s$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- Morfismen tussen cyclische
\omterm{def:b3:modules:module}{modulen}.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Zij $P, Q$ monisch niet-constant. Toon dat een
        $K[X]$-morfisme $f \colon K[X]/(P) \to K[X]/(Q)$ bepaald
        is door $f(\bar 1)$, en dat $\bar c \in K[X]/(Q)$ als
        $f(\bar 1)$ kan dienen desda $P\bar c = 0$ in
        $K[X]/(Q)$.
  \item Leid af
        \[
        \operatorname{Hom}_{K[X]}\bigl(K[X]/(P),\, K[X]/(Q)\bigr)
        \;\cong\; K[X]\big/\bigl(\gcd(P, Q)\bigr),
        \]
        van dimensie $\deg \gcd(P, Q)$ over $K$. \emph{(Toon dat
        de oplossingen $\bar c$ van $P\bar c = 0$ in $K[X]/(Q)$
        de cyclische submodule voortgebracht door
        $\overline{Q/\gcd(P,Q)}$ vormen.)}
  \item Bewijs de \emph{formule van Frobenius}:
        \[
        \dim_K \mathcal C(u) = \sum_{i,j=1}^{s} \deg\gcd(P_i,
        P_j) = \sum_{i=1}^{s} (2s - 2i + 1)\, n_i .
        \]
        \emph{(Een commuterende $v$ is precies een
        $K[X]$-endomorfisme van $V$; ontbind
        $\operatorname{End}(\bigoplus_i V_i)$ als matrices van
        morfismen $V_j \to V_i$ en gebruik de
        deelbaarheidsketen.)}
  \item Leid af $\dim \mathcal C(u) \geq n$, met gelijkheid desda
        $u$ cyclisch is ($s = 1$), en bereken $\dim\mathcal C(u)$
        voor $u = \lambda\,\mathrm{id}$: beide extremen van de
        formule.
  \item Verifieer de formule van Frobenius direct voor
        $\operatorname{diag}(J_2(0), J_1(0))$ door de commutant
        expliciet als $3\times3$-matrices te berekenen.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De dubbele-commutantstelling.}
Zij $w \in \mathcal C(\mathcal C(u))$; we bewijzen $w \in K[u]$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon $K[u] \subseteq \mathcal C(\mathcal C(u))$, en dat
        elke $w \in \mathcal C(\mathcal C(u))$ met $u$
        commuteert --- dus is de te bewijzen inclusie,
        $\mathcal C(\mathcal C(u)) \subseteq K[u]$, een echte
        verscherping van $w \in \mathcal C(u)$.
  \item Stel eerst dat $u$ \emph{cyclisch} is, $V = K[u]x$. Toon
        direct dat $\mathcal C(u) = K[u]$ \emph{(evalueer een
        commuterende $v$ op $x$: $v(x) = P(u)x$ voor enige $P$,
        en vergelijk $v$ met $P(u)$ op de basis $u^k x$)}, en
        concludeer de stelling in dit geval.
  \item Terug naar het algemene geval. Voor elke $i$, zij
        $\pi_i\colon V \to V_i$ de projectie langs de andere
        sommanden. Toon $\pi_i \in \mathcal C(u)$, en leid af dat
        $w$ elke $V_i$ bewaart en commuteert met $u_i =
        u\restriction_{V_i}$; concludeer via vraag 11 toegepast
        op de cyclische $u_i$: er zijn veeltermen $Q_i$ met
        $w\restriction_{V_i} = Q_i(u)\restriction_{V_i}$.
  \item Het blijft de $Q_i$ tot één veelterm te lijmen. Voor $i
        \leq j$ (dus $P_i \mid P_j$), toon dat $\eta_{ij} \colon
        V_j \to V_i$, $R(u)x_j \mapsto R(u)x_i$, een
        welgedefinieerd $K[X]$-morfisme is \emph{(wat
        gecontroleerd moet worden is dat $R(u)x_j = 0$
        $R(u)x_i = 0$ impliceert)}, en dat $\tilde\eta_{ij} =
        \eta_{ij}\circ\pi_j$, uitgebreid met $0$ op de andere
        sommanden, in $\mathcal C(u)$ ligt.
  \item Met $w\tilde\eta_{ij} = \tilde\eta_{ij}w$, toon $Q_i
        \equiv Q_j \pmod{P_i}$ voor $i \leq j$. Leid af dat $Q =
        Q_s$ $Q \equiv Q_i \pmod {P_i}$ voor alle $i$ vervult,
        dus $w = Q(u)$ op elke $V_i$, dus op $V$:
        \[
        \boxed{\ \mathcal C(\mathcal C(u)) = K[u].\ }
        \]
  \item (Coda) Leid uit de stelling af: als $v$ commuteert met
        \emph{elke} matrix die met $u$ commuteert, en $u$
        cyclisch is, dan is $v$ een veelterm in $u$; en geef een
        voorbeeld dat $\mathcal C(u) = K[u]$ faalt voor $u =
        \mathrm{id}$, $n \geq 2$ --- waar precies treedt
        cycliciteit binnen?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- Dividenden van de
\omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten}.} De rationale canonieke vorm is een
machine; hier zijn vijf van haar klassieke outputs.
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Getransponeerde) Toon dat elke $M \in M_n(K)$
        gelijksoortig is met haar getransponeerde ${}^tM$.
        \emph{(De operaties die $XI - M$ naar Smithvorm brengen,
        getransponeerd, brengen $XI - {}^tM$ naar dezelfde
        Smithvorm: gelijke \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten}.)}
  \item (Daling van similariteit) Zij $K \subseteq L$ een
        lichaamsuitbreiding en $M, N \in M_n(K)$. Toon dat als
        $M$ en $N$ gelijksoortig over $L$ zijn, ze dat over $K$
        zijn. \emph{(De Smithvorm van $XI - M$ berekend in
        $K[X]$ is nog een Smithvorm in $L[X]$ --- waarom
        veranderen de \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante factoren} niet?)} Gevolg om te
        onthouden: twee reële matrices geconjugeerd in
        $GL_n(\C)$ zijn geconjugeerd in $GL_n(\R)$.
  \item (Nilpotente classificatie) Zij $u$ nilpotent. Toon dat
        het aantal blokken van grootte $\geq k$ in haar
        ontbinding in nilpotente Jordaanse blokken gelijk is aan
        $\operatorname{rk}u^{k-1} - \operatorname{rk}u^k$, en
        leid af: nilpotente klassen van $M_n(K)$, voor elk
        lichaam $K$, zijn in bijectie met de partities van $n$.
        Hoeveel nilpotente klassen in $M_5(K)$?
  \item (Een concreet paar) Bepaal de \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{similariteitsinvarianten}
        van de afgeleide $D\colon P \mapsto P'$ werkend op de
        ruimte $K_{n-1}[X]$ van veeltermen van graad $< n$: (a)
        voor $K = \Q$; (b) voor $K = \mathbb F_p$ met $p < n$
        \emph{(in karakteristiek $p$, $(X^p)' = 0$: bereken
        $\ker D^k$ en gebruik vraag 18)}.
  \item (\omterm{ex:b3:groups:actions}{Conjugatieklassen} van $GL_2(\mathbb F_q)$) Toon met
        \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante factoren} dat elke klasse van $GL_2(\mathbb
        F_q)$ precies van één van vier types is: centraal $aI$;
        diagonaliseerbaar met twee onderscheiden eigenwaarden $a
        \neq b$ in $\mathbb F_q^\times$; niet-semisimple met
        minimale veelterm $(X - a)^2$; cyclisch met irreducibele
        karakteristieke veelterm.
  \item Tel de klassen van elk type en concludeer: $GL_2(\mathbb
        F_q)$ heeft precies $q^2 - 1$ \omterm{ex:b3:groups:actions}{conjugatieklassen}.
        \emph{(Tel monische irreducibele kwadratische over
        $\mathbb F_q$; ongeordende paren $\{a, b\}$; onthoud dat
        inverteerbaarheid constante termen beperkt.)}
  \item (Cyclisch is generiek) Toon dat $M \in M_2(\mathbb F_q)$
        faalt cyclisch te zijn desda $M$ scalair is, en leid af
        dat een uniform willekeurige $2\times2$-matrix over
        $\mathbb F_q$ cyclisch is met waarschijnlijkheid $1 -
        q^{-3}$. Formuleer de analoge heuristiek voor $M_n$ en
        grote $q$ (geen bewijs vereist): niet-cyclische matrices
        zijn zeldzaam --- daarom had Deel III van
        \cref{pb:b3:modules:1} echt werk alleen nodig voorbij
        het generieke geval.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- Complementen.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (\omterm{ex:b3:groups:actions}{Centrum} van de commutant) Toon dat het \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum} van de
        algebra $\mathcal C(u)$ precies $K[u]$ is
        \emph{(combineer de twee inclusies van Deel III)}. Leid
        af dat $\mathcal C(u)$ commutatief is desda $u$ cyclisch
        is --- het gelijkheidsgeval van vraag 8 herwinnend via
        een puur structurele route.
  \item (Welke dimensies komen voor?) Leid uit de formule van
        Frobenius af dat $\dim\mathcal C(u) \equiv n \pmod 2$
        voor elke $u$. Bepaal dan de exacte verzameling van
        waarden die $\dim \mathcal C(u)$ aanneemt als $u$ over
        $\mathcal L(V)$ met $\dim V = 4$ loopt: toon dat ze
        $\{4, 6, 8, 10, 16\}$ is \emph{(enumereer de
        graadsequenties $n_1 \leq \dots \leq n_s$ die tot $4$
        sommeren en realiseer elk door een nilpotente)}. In het
        bijzonder worden $12$ en $14$, hoewel van de juiste
        pariteit, niet bereikt: de pariteitsbeperking is
        noodzakelijk maar niet voldoende.
  \item (\omterm{cor:b3:groups:classeq}{Klassevergelijking} van $GL_2(\mathbb F_3)$) Voor $q =
        3$, bereken de grootte van elke conjugatieklasse van
        vraag 20 via baan--stabilisator: de centralisator van
        een \emph{cyclische} $M$ in $GL_2(\mathbb F_q)$ is de
        eenheidsgroep van $K[M]$ (vraag 11). Identificeer $K[M]$
        in de drie niet-centrale types, som de drie monische
        irreducibele kwadratische over $\mathbb F_3$ op, en
        verifieer de \omterm{cor:b3:groups:classeq}{klassevergelijking}
        \[
        48 = \abs{GL_2(\mathbb F_3)}
        = 2\cdot1 + 1\cdot12 + 2\cdot8 + 3\cdot6,
        \]
        met $2 + 1 + 2 + 3 = 8 = q^2 - 1$ klassen, zoals
        voorspeld door vraag 21.
\end{enumerate}
\end{problem}
