\chapter{Algemene topologie}\label{ch:b3:topology}

Het volume van Jaar~2 behandelde analyse in metrische ruimten:
afstanden, bollen, rijen. Maar de fundamentele noties ---
continuïteit, compactheid, samenhang --- noemen nooit de
numerieke waarde van een afstand, alleen de familie van
\emph{\omterm{def:b3:topology:topology}{open verzamelingen}} die zij voortbrengt. Dit hoofdstuk
neemt die familie als primitief object. De winst is niet
algemeenheid om de algemeenheid: quotiëntconstructies (de cirkel
als $\R/\Z$, projectieve ruimten), producten, en de zwakke
topologieën van de functionaalanalyse zijn eenvoudigweg geen
objecten die met de metriek beginnen. We herbouwen de
continuïteit, behandelen daarna compactheid via open
overdekkingen (en bewijzen de equivalentie met de sequentiële
definitie van Jaar~2 in metrische ruimten), en de samenhang ---
en sluiten met de stelling dat een continue bijectie $\R$ niet
met $\R^2$ kan identificeren: \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} kan dimensies
onderscheiden.

\section{Topologieën, open verzamelingen, continuïteit}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:topology}
Een \emph{topologie}\index{topologie} op een verzameling $X$ is
een familie $\mathcal T$ van deelverzamelingen van $X$ --- de
\emph{open verzamelingen}\index{open verzameling} --- zodat:
$\varnothing, X \in \mathcal T$; elke unie van open verzamelingen
is open; elke \emph{eindige} doorsnede van open verzamelingen is
open. Het paar $(X, \mathcal T)$ is een \emph{topologische
ruimte}. Complementen van open verzamelingen zijn
\emph{gesloten}. Een \emph{omgeving}\index{omgeving} van $x$ is
een verzameling die een open verzameling bevat die $x$ bevat.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:b3:topology:examples}
(a) Een metrische ruimte, met ``open'' zoals in Jaar~2 (unies van
open bollen): de \emph{metrische \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}}; verschillende
metrieken kunnen dezelfde \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} geven (equivalente metrieken).
Een ruimte waarvan de \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} van een metriek komt is
\emph{metrizeerbaar}.
(b) De \emph{discrete} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} (alle deelverzamelingen) en de
\emph{indiscrete} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} $\{\varnothing, X\}$.
(c) De \emph{cofiniete} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} op een oneindige verzameling:
open $=$ leeg of cofiniet. Niet metrizeerbaar, zoals we zullen
zien (\cref{exo:b3:topology:3}).
(d) Op $\R$, de gebruikelijke \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}; op $\bar\R = \R \cup
\{\pm\infty\}$, de ordertopologie voortgebracht door stralen ---
waardoor ``$x_n \to +\infty$'' een gewoon convergentiegeval
wordt.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:interior}
Voor $A \subseteq X$: het \emph{inwendige} $\mathring A$ is de
grootste \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling} in $A$ (unie van alle open
deelverzamelingen); de \emph{afsluiting}\index{afsluiting}
$\bar A$ de kleinste gesloten verzameling die $A$ bevat; de
\emph{rand} $\partial A = \bar A \setminus \mathring A$. $A$ is
\emph{dicht}\index{dichte verzameling} als $\bar A = X$. Men
heeft $x \in \bar A$ desda elke \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$ $A$ snijdt (als
sommige \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} $A$ mist, is het complement van haar open kern
een kleinere gesloten verzameling om $A$; omgekeerd).
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:basis}
Een \emph{basis}\index{basis van een topologie} van $\mathcal T$
is een familie $\mathcal B \subseteq \mathcal T$ zodat elke \omterm{def:b3:topology:topology}{open
verzameling} een unie is van leden van $\mathcal B$ (bijv.\ open
bollen in een metrische ruimte; open intervallen in $\R$). Een
familie $\mathcal B$ van deelverzamelingen van $X$ is een basis
van \emph{enige} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} desda zij $X$ overdekt en, voor
$B_1, B_2 \in \mathcal B$ en $x \in B_1 \cap B_2$, er een
$B_3 \in \mathcal B$ is met $x \in B_3 \subseteq B_1\cap B_2$
--- dan is ``unies van leden'' een \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}, de \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}
\emph{voortgebracht} door $\mathcal B$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:continuity}
$f \colon X \to Y$ is \emph{continu}\index{continue afbeelding}
als $f^{-1}(V)$ open is voor elke open $V \subseteq Y$ ---
equivalent: originelen van gesloten verzamelingen zijn gesloten;
equivalent: voor elke $x$ en \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} $V$ van $f(x)$ is
$f^{-1}(V)$ een \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$ (continuïteit \emph{in} elk
punt $x$). Het volstaat te controleren op een \omterm{def:b3:topology:basis}{basis} van $Y$.
Samenstellingen van continue afbeeldingen zijn continu. Een
\emph{homeomorfisme}\index{homeomorfisme} is een continue
bijectie met continue inverse; de \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} bestudeert de
eigenschappen die door homeomorfismen bewaard blijven.
\end{definition}

\begin{proposition}[Continuïteit versus afsluiting; plakken]
\label{prop:b3:topology:gluing}
(a) $f$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} desda $f(\bar A) \subseteq \overline{f(A)}$
voor alle $A \subseteq X$.
(b) Als $X = F_1 \cup F_2$ met $F_1, F_2$ gesloten en $f\colon X
\to Y$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} beperkt tot elke $F_i$, dan is $f$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}.
\end{proposition}

\begin{proof}
(a) Als $f$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}: $f^{-1}(\overline{f(A)})$ is gesloten en
bevat $A$, dus bevat $\bar A$. Omgekeerd pas het criterium toe op
$A = f^{-1}(F)$, $F$ gesloten: $f(\bar A) \subseteq
\overline{f(f^{-1}(F))} \subseteq \bar F = F$, dus $\bar A
\subseteq f^{-1}(F) = A$: originelen van gesloten verzamelingen
zijn gesloten.
(b) Voor $F \subseteq Y$ gesloten: $f^{-1}(F) =
(f\restriction_{F_1})^{-1}(F) \cup (f\restriction_{F_2})^{-1}
(F)$, een unie van twee verzamelingen gesloten in $F_1$, resp.\
$F_2$, dus gesloten in $X$ ($F_i$ gesloten: gesloten-in-gesloten
is gesloten).
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:hausdorff}
$X$ is \emph{Hausdorff}\index{Hausdorffruimte} (of
\emph{gescheiden}) als twee verschillende punten disjuncte
\omterm{def:b3:topology:topology}{omgevingen} hebben. Metrische ruimten zijn Hausdorff (bollen van
straal $d(x,y)/2$). Een rij $(x_n)$ \emph{convergeert} naar $x$
als elke \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$ alle op eindig veel na $x_n$ bevat; in
een Hausdorffruimte zijn limieten uniek (twee limieten zouden
disjuncte \omterm{def:b3:topology:topology}{omgevingen} hebben die elk een staart bevatten). In een
Hausdorffruimte zijn punten --- en dus eindige verzamelingen ---
gesloten.
\end{definition}

\begin{remark}\label{rem:b3:topology:sequences}
In metrische ruimten detecteren rijen alles: $x \in \bar A$ desda
sommige rij van $A$ naar $x$ convergeert (neem $x_n \in A \cap
B(x, 1/n)$), en $f$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} desda sequentieel \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}. In
algemene ruimten falen beide equivalenties; de juiste
rijsubstituten (filters, netten) horen bij een gevorderdere
cursus. We formuleren rijgebaseerde resultaten in metrische
ruimten en overdekkingsgebaseerde in het algemeen --- en bewijzen
ze equivalent waar ze dat zijn.
\end{remark}

\section{Deelruimten, producten, quotiënten}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:constructions}
Drie manieren om nieuwe ruimten uit oude te maken:\index{producttopologie}\index{quotiënttopologie}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Deelruimte}: op $A \subseteq X$ zijn de \omterm{def:b3:topology:topology}{open
        verzamelingen} de $U \cap A$, $U$ open in $X$ --- de
        grofste \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} die de inclusie \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} maakt.
  \item \emph{Product}: op $X \times Y$ (en eindige producten)
        de \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} met \omterm{def:b3:topology:basis}{basis} de \emph{open dozen} $U \times
        V$; op een oneindig product $\prod_i X_i$ bestaat de
        \omterm{def:b3:topology:basis}{basis} uit dozen $\prod U_i$ met $U_i = X_i$ voor
        \emph{alle op eindig veel na} $i$ --- de grofste
        \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} die elke projectie \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} maakt.
  \item \emph{Quotiënt}: als $\sim$ een equivalentie op $X$ is
        en $\pi\colon X \to X/{\sim}$ de projectie, verklaar $V
        \subseteq X/{\sim}$ open desda $\pi^{-1}(V)$ open is ---
        de fijnste \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} die $\pi$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} maakt.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}[Universele eigenschappen]
\label{prop:b3:topology:universal}
(a) $f \colon Z \to X \times Y$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} desda beide
componenten $\pi_X \circ f$, $\pi_Y \circ f$ dat zijn (zelfde
voor willekeurige producten).
(b) $g \colon X/{\sim} \to Z$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} desda $g \circ \pi
\colon X \to Z$ dat is.
\end{proposition}

\begin{proof}
(a) Noodzaak: samenstellingen. Voldoendeheid: het volstaat
originelen van basisdozen te controleren: $f^{-1}(U \times V) =
(\pi_Xf)^{-1}(U) \cap (\pi_Yf)^{-1}(V)$, open (eindig veel
factoren $\neq X_i$ in het oneindige geval). (b) Noodzaak:
samenstelling. Voldoendeheid: voor $W \subseteq Z$ open is
$\pi^{-1}(g^{-1}(W)) = (g\pi)^{-1}(W)$ open, wat per definitie
van de \omterm{def:b3:topology:constructions}{quotiënttopologie} betekent dat $g^{-1}(W)$ open is.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:topology:circle}
Het quotiënt $\R/\Z$ (identificeer $x$ en $x + n$) is
homeomorf met de cirkel $S^1 = \{z \in \C : \abs z = 1\}$: de
afbeelding $x \mapsto \eu^{2\iu\pi x}$ daalt af tot een continue
bijectie $\R/\Z \to S^1$ (\cref{prop:b3:topology:universal}(b));
haar inverse is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} door het compactheidsargument van
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} hieronder
(\cref{exo:b3:topology:5} werkt alles uit, inclusief waarom
$\R/\Z$ \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} en \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is). Evenzo is $[0,1]$ met
uiteinden verlijmd $S^1$, het vierkant met overstaande zijden
verlijmd de torus, en verlijmen is eindelijk een stelling, geen
plaatje.
\end{example}

\section{Compactheid}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:compact}
Een \emph{open overdekking} van $X$ is een familie
$(U_i)_{i\in I}$ van \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzamelingen} met $\bigcup U_i = X$.
$X$ is \emph{compact}\index{compacte ruimte} als zij \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} is
en elke open overdekking een \emph{eindige deeloerdekking}
toelaat. Equivalent (via complementen): elke familie van gesloten
verzamelingen met de \emph{eindige-doorsnede-eigenschap} (alle
eindige deelfamilies hebben niet-lege doorsnede) heeft niet-lege
totale doorsnede.
\end{definition}

\begin{theorem}[Eerste eigenschappen]\label{thm:b3:topology:compactprops}
Zij $X$ \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}.
\begin{enumerate}
  \item Een gesloten deelverzameling van $X$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}; een
        compacte deelverzameling van een \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorffruimte} is
        gesloten.
  \item Een \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} beeld van een \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimte} in een
        \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorffruimte} is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}. In het bijzonder is een
        continue $f\colon X \to \R$ begrensd en bereikt haar
        grenzen.
  \item Een dalende rij niet-lege gesloten deelverzamelingen van
        $X$ heeft niet-lege doorsnede.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Zij $F \subseteq X$ gesloten en $(U_i)$ een open overdekking
van $F$ (door opens van $X$): toevoegen van $X \setminus F$ geeft
een open overdekking van $X$; een eindige deeloerdekking, minus
$X \setminus F$, overdekt $F$. Deeltopologie \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} is
duidelijk. Omgekeerd zij $K \subseteq Y$ \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}, $Y$ \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff},
en $y \notin K$: voor elke $x \in K$ kies disjuncte open $U_x \ni
x$, $V_x \ni y$; eindig veel $U_x$ overdekken $K$, en de
doorsnede van de bijbehorende $V_x$ is een \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $y$
disjunct van de overdekking van $K$, dus van $K$: het complement
van $K$ is open.

(2) Als $(V_j)$ $f(X)$ overdekt, overdekt $(f^{-1}(V_j))$ $X$;
een eindige deeloerdekking beneden komt van de eindige
deeloerdekking boven. Het beeld is \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} als deelruimte. Voor
$f$ reëel: $f(X)$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} in $\R$, dus gesloten en begrensd
(overdekking door $(-n, n)$ voor begrensdheid; gesloten door (1)),
en een gesloten begrensde verzameling bevat haar supremum.

(3) Als $\bigcap F_n = \varnothing$, overdekken de opens $X
\setminus F_n$ $X$; eindig veel volstaan, dus enige $F_{n_0} =
\varnothing$ (de rij daalt) --- tegenspraak.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor:b3:topology:compacthomeo}
Een continue \emph{bijectie} van een \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimte} naar een
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorffruimte} is een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}.
\end{corollary}

\begin{proof}
De inverse is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} desda directe beelden van gesloten
verzamelingen gesloten zijn; een gesloten $F$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(1)), haar beeld is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}
(2), dus gesloten (1) in het Hausdorffdoel.
\end{proof}

\begin{theorem}[Eindige producten]\label{thm:b3:topology:tychonoff}
Een eindig product van \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimten} is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}.\index{stelling van Tychonoff (eindig geval)}
\end{theorem}

\begin{proof}
Het volstaat $X \times Y$ te behandelen. \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} wordt geërfd
(scheiding in één coördinaat). Zij $(W_i)$ een open overdekking
van $X \times Y$; we mogen aannemen dat de $W_i$ basisdozen
$U_i \times V_i$ zijn (verfijn: elk punt zit in een doos binnen
enige $W_i$; een eindige deeloerdekking van dozen levert er een
van de $W_i$). Fixeer $x \in X$: de \emph{doorsnede}
$\{x\}\times Y \cong Y$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}, dus eindig veel dozen
$U_1\times V_1, \dots, U_k\times V_k$ overdekken haar, met $x
\in U_j$ voor alle $j$; dan is $U^x = \bigcap_{j \leq k} U_j$
een open \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$ met $U^x \times Y$ overdekt door
eindig veel dozen (het \emph{buislema}\index{buislema}: voor
$(x', y) \in U^x \times Y$ is $y \in V_j$ voor enige $j$ omdat
de dozen $\{x\}\times Y$ op niveau $y$ overdekten, en $x' \in
U^x \subseteq U_j$, dus $(x', y) \in U_j \times V_j$). Nu
overdekken eindig veel $U^x$ de compacte $X$; de bijbehorende
eindige collecties dozen overdekken $X \times Y$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Compactheid in metrische ruimten]
\label{thm:b3:topology:metriccompact}
Voor een metrische ruimte $(X, d)$ zijn de volgende equivalent:\index{sequentiële compactheid}
\begin{enumerate}
  \item $X$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} (Borel--Lebesgue);
  \item elke rij in $X$ heeft een convergente deelrij
        (\omterm{thm:b3:topology:metriccompact}{sequentiële compactheid} --- definitie van Jaar~2);
  \item $X$ is volledig en \emph{totaal begrensd}: voor elke
        $\varepsilon > 0$ overdekken eindig veel bollen van
        straal $\varepsilon$ $X$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1)$\Rightarrow$(2): Zij $(x_n)$ zonder convergente deelrij. Dan
heeft elke $x \in X$ een open bol $B_x$ die $x_n$ voor slechts
eindig veel $n$ bevat (anders convergeert een deelrij naar $x$:
neem stralen $1/k$). Eindig veel $B_x$ overdekken $X$, dus bestaan
er slechts eindig veel indices $n$: absurd.

(2)$\Rightarrow$(3): Volledigheid: een Cauchyrij met convergente
deelrij convergeert (Jaar~2). Totale begrensdheid: als enige
$\varepsilon$ geen eindige overdekking toelaat, kies inductief
$x_{n+1}$ buiten $\bigcup_{k\leq n} B(x_k, \varepsilon)$: de rij
heeft $d(x_m, x_n) \geq \varepsilon$ voor $m \neq n$, geen
Cauchydeelrij, geen convergente.

(3)$\Rightarrow$(1): Eerst impliceert (3) (2): gegeven $(x_n)$,
overdek $X$ door eindig veel bollen van straal $1$: één, $B_1$,
bevat een deelrij; overdek $X$ door bollen van straal $1/2$: één
bevat een verdere deelrij; itereer en diagonaliseer: de
diagonaaldeelrij is Cauchy (twee termen voorbij stadium $k$ liggen
in een gemeenschappelijke bol van straal $2^{-k}$, tot de
gebruikelijke $2\cdot$), dus convergeert. Nu zij $(U_i)$ een open
overdekking en veronderstel geen eindige deeloerdekking.
\emph{Lebesguegetalargument}: voor elke $n$ is enige bol $B(y_n,
2^{-n})$ niet door eindig veel $U_i$ overdekt --- immers, overdek
$X$ door eindig veel bollen van straal $2^{-n}$; als elk eindig
overdekt was, zou $X$ dat ook zijn. Door (2) is er een deelrij
$y_{n_k} \to y$; kies $i$ met $y \in U_i$ en $r > 0$ met $B(y, r)
\subseteq U_i$. Voor grote $k$: $B(y_{n_k}, 2^{-n_k}) \subseteq
B(y, r) \subseteq U_i$: overdekt door \emph{één} $U_i$ ---
tegenspraak.
\end{proof}

\begin{corollary}[Heine--Borel; Heine]
\label{cor:b3:topology:heineborel}
(a) Een deelverzameling van $\R^n$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} desda gesloten en
begrensd.
(b) Een \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue afbeelding} van een compacte metrische ruimte
naar een metrische ruimte is uniform \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}.\index{stelling van Heine--Borel}\index{stelling van Heine}
\end{corollary}

\begin{proof}
(a) Gesloten en begrensd $\Rightarrow$ bevat in een kubus
$[-M,M]^n$, die \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is: $[-M, M]$ is dat (sequentieel, via
Bolzano--Weierstrass --- of rechtstreeks door dichotomie voor
overdekkingen), en \cref{thm:b3:topology:tychonoff} regelt het
product; pas dan \cref{thm:b3:topology:compactprops}(1) toe.
Omgekeerd is een compacte deelverzameling gesloten
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(1)) en begrensd (overdekking
door concentrische bollen).

(b) Zij $f \colon X \to Y$, $\varepsilon > 0$. De bollen
$B\bigl(x, \delta_x\bigr)$ met $f\bigl(B(x,
2\delta_x)\bigr)\subseteq B\bigl(f(x), \varepsilon/2\bigr)$
overdekken $X$; extraheer een eindige deeloerdekking $B(x_j,
\delta_{x_j})$ en zet $\delta = \min_j \delta_{x_j}$. Als $d(x,
x') < \delta$: $x \in B(x_j, \delta_{x_j})$ voor enige $j$, en
dan $x, x' \in B(x_j, 2\delta_{x_j})$, dus $d(f(x), f(x')) <
\varepsilon$.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:locallycompact}
$X$ is \emph{lokaal compact}\index{lokaal compacte ruimte} als
zij \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} is en elk punt een compacte \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} heeft ($\R^n$;
open deelverzamelingen van $\R^n$; discrete ruimten --- maar niet
$\Q$, zie \cref{exo:b3:topology:9}). Elke lokaal \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimte}
embedt in een compacte: de \emph{éénpuntscompactificatie}\index{éénpuntscompactificatie}
$\hat X = X \cup \{\infty\}$, waarvan de opens die van $X$ zijn
samen met de complementen (in $\hat X$) van compacte
deelverzamelingen van $X$. Men controleert de axioma's rechtstreeks;
$\hat X$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} (een overdekking heeft een lid dat $\infty$
bevat, wiens complement \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is, overdekt door eindig veel
andere) en \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} (scheid $x$ van $\infty$ door een compacte
\omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$ en haar complement). Voorbeeld: $\hat\R \cong
S^1$, en $\widehat{\R^n} \cong S^n$ via stereografische projectie
(\cref{exo:b3:topology:11}).
\end{definition}

\section{Samenhang}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:connected}
$X$ is \emph{samenhangend}\index{samenhangende ruimte} als zij
niet de unie is van twee disjuncte niet-lege \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzamelingen}
--- equivalent: haar enige zowel open als gesloten
deelverzamelingen zijn $\varnothing$ en $X$; equivalent: elke
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continue afbeelding} $X \to \{0, 1\}$ (discreet) is constant. Een
deelverzameling is samenhangend als zij dat als deelruimte is.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:b3:topology:connectedbasics}
\begin{enumerate}
  \item De samenhangende deelverzamelingen van $\R$ zijn precies
        de intervallen.
  \item Continue beelden van samenhangende verzamelingen zijn
        \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} (vandaar de tussenwaardestelling: een
        continue reële afbeelding op een \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangende ruimte}
        heeft een interval als beeld).
  \item Als $(A_i)$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} zijn met een gemeenschappelijk
        punt, is $\bigcup A_i$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}. Als $A$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}
        is en $A \subseteq B \subseteq \bar A$, dan is $B$
        \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}.
  \item Eindige producten van \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangende ruimten} zijn
        \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Overal gebruiken we het $\{0,1\}$-criterium: $f \colon X \to
\{0,1\}$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} moet constant zijn.

(1) Een niet-interval $A$ mist enige $c$ tussen $a, b \in A$: $A
= (A \cap (-\infty, c)) \sqcup (A \cap (c, +\infty))$
ontbindt. Omgekeerd zij $I$ een interval en $f \colon I \to
\{0,1\}$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} met $f(a) = 0$, $f(b) = 1$, $a < b$. Zij $c =
\sup\{x \in [a,b] : f(x) = 0\}$; continuïteit in $c$ dwingt
$f(c) = 0$ (limiet van waarden $0$: elke \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $c$ snijdt
$\{f = 0\}$; $\{f=0\}$ is gesloten) en dan $c < b$ met $f \equiv
1$ op $(c, b]$, dus $f(c) = 1$ door hetzelfde
afsluitingsargument op $\{f = 1\} \ni c$: tegenspraak.

(2) Een continue $g \colon f(X) \to \{0,1\}$ levert $g \circ f$
constant, dus $g$ is constant op het beeld.

(3) Een continue $f\colon \bigcup A_i \to \{0,1\}$ is constant
op elke $A_i$, met dezelfde waarde in het gemeenschappelijke
punt. Voor de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting}: $f \colon B \to \{0,1\}$ is constant
$= c$ op $A$; elke $x \in B \subseteq \bar A$ zit in de
\omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} van $A$, en $f^{-1}(f(x))$ is een \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$
(origineel van open), die $A$ moet snijden: $f(x) = c$.

(4) Voor $X \times Y$ en $f\colon X\times Y \to \{0,1\}$: twee
punten $(x,y), (x',y')$ worden verbonden door de ``elleboog''
$\{x\}\times Y \cup X \times \{y'\}$, een unie van twee
samenhangende verzamelingen (homeomorf met $Y$, $X$) die
elkaar in $(x, y')$ treffen: door (3) en (2) stemt $f$ overeen
op de twee punten.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:pathconnected}
$X$ is \emph{boogsamenhangend}\index{boogsamenhangende ruimte}
als twee punten door een \emph{boog} (continue $\gamma \colon
[0,1] \to X$) verbonden zijn. Boogsamenhang impliceert
samenhang: twee waarden van een continue $f \colon X \to \{0,1\}$
in $x, y$ zijn waarden van de constante $f\circ\gamma$
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(1)--(2)). Convexe
deelverzamelingen van genormeerde ruimten zijn
boogsamenhangend (segmenten); evenals $\R^n \setminus \{0\}$
voor $n \geq 2$ (om de oorsprong heen), en $S^n$ voor $n \geq
1$ (projecteer bogen vanuit $\R^{n+1}\setminus \{0\}$).
\end{definition}

\begin{example}[De topologen-sinus]
\label{ex:b3:topology:sinecurve}
Zij $\Gamma = \{(x, \sin\frac1x) : 0 < x \leq 1\}$ en $S =
\bar\Gamma = \Gamma \cup (\{0\}\times[-1,1])$ (elk punt $(0,
y)$, $\abs y \leq 1$, is limiet van punten van $\Gamma$: los
$\sin\frac1x = y$ op nabij $0$). Dan is $S$
\emph{\omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}} --- \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} van de samenhangende $\Gamma$,
een \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} beeld van $(0, 1]$
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(3)) --- maar \emph{niet
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend}}: een boog van $(1, \sin 1)$ naar $(0,0)$ zou
abscissen $\to 0$ moeten doorlopen terwijl de ordinaat
oscilleert tussen $\pm1$; \cref{exo:b3:topology:9} maakt dit
rigoureus. Samenhang en boogsamenhang verschillen werkelijk.\index{topologen-sinus}
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=10.5cm, height=4.6cm,
    xmin=-0.02, xmax=0.55, ymin=-1.25, ymax=1.25,
    xtick={0, 0.25, 0.5}, ytick={-1, 1}]
  \addplot[omThm, thick, domain=0.006:0.55, samples=1200]
    {sin(deg(1/x))};
  \addplot[omDef, very thick] coordinates {(0,-1) (0,1)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small De \omterm{ex:b3:topology:sinecurve}{topologen-sinus}: de grafiek van $\sin\frac1x$ (rood)
stapelt zich op het hele segment $\{0\}\times[-1,1]$ (blauw). De
unie is \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} maar niet \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend}: geen continue
boog kan de oneindig vele oscillaties in eindige parametertijd
oversteken.}
\end{omfigure}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:components}
De \emph{samenhangscomponent}\index{samenhangscomponent} van $x
\in X$ is de unie van alle samenhangende deelverzamelingen die
$x$ bevatten --- de grootste
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(3)). Componenten
partitioneren $X$ en zijn gesloten (\omterm{def:b3:topology:interior}{afsluitingen} van
samenhangende verzamelingen zijn \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}). $X$ is
\emph{totaal onsamenhangend} als alle componenten singletonen
zijn ($\Q$; de Cantorverzameling van het weekendprobleem).
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:b3:topology:rnotr2}
$\R$ is homeomorf met geen $\R^n$ met $n \geq 2$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Veronderstel $h \colon \R \to \R^n$ is een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}.
Verwijder een punt: $\R \setminus \{0\}$ is homeomorf met $\R^n
\setminus \{h(0)\}$. Maar $\R\setminus\{0\}$ is
onsamenhangend, terwijl $\R^n\setminus\{\text{punt}\}$
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend} is voor $n \geq 2$
(\cref{def:b3:topology:pathconnected}; vertaal het punt naar
$0$): samenhang is een homeomorfisme-invariant
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(2)) --- tegenspraak.
(Dat $\R^2 \not\cong \R^3$ vergt fijnere invarianten ---
algebraïsche \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}; het weekendprobleem toont het gevaar:
\emph{continue surjecties} $\R \to \R^2$ bestaan wél.)
\end{proof}

\begin{method}\label{met:b3:topology:connectargument}
Om te bewijzen dat een verzameling \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} is: schrijf haar
als \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} beeld, unie van overlappende samenhangende
verzamelingen, \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting}, of product
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}); voor
deelverzamelingen van genormeerde ruimten, bewijs
boogsamenhang met expliciete bogen (segmenten, bogen,
ellebogen). Om te bewijzen dat twee ruimten \emph{niet}
homeomorf zijn: vind een topologische invariant die verschilt
--- compactheid, samenhang, aantal componenten, of componenten
na verwijdering van een welgekozen eindige verzameling (de truc
van \cref{thm:b3:topology:rnotr2}: zij bewijst ook $[0,1)
\not\cong (0,1)$ en $S^1 \not\cong [0,1]$).
\end{method}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:topology:1}
(a) Lijst alle topologieën op $\{a, b\}$, classificeer ze op
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} na, en bepaal welke \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} en welke
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} zijn.
(b) In $\R$ (gebruikelijke \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}), bereken inwendige,
\omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} en rand van $\Q$, van $[0,1) \cup \{2\}$, en van
$\{1/n : n \geq 1\}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:topology:2}
(a) Toon dat $f\colon X \to Y$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} is desda $f^{-1}(B)$
open is voor elke $B$ in een vaste \omterm{def:b3:topology:basis}{basis} van $Y$.
(b) Toon dat $f = \mathbf 1_{[0,\infty)} \colon \R \to \R$ niet
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} is maar \emph{rechtscontinu}. Verifieer dat de
halfopen intervallen $[a, b)$ een \omterm{def:b3:topology:basis}{basis van een topologie} op
het bron-$\R$ vormen (de \emph{Sorgenfrey-lijn}), dat deze
\omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} strikt fijner is dan de gebruikelijke, en dat een
functie $\R \to \R$ (gebruikelijk doel) \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} is vanuit de
Sorgenfrey-lijn desda rechtscontinu in elk punt.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:topology:3}
Op een oneindige verzameling met de cofiniete \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}, toon:
elke twee niet-lege \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzamelingen} snijden (dus de ruimte
is niet \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}, dus niet metrizeerbaar); elke injectieve rij
convergeert naar \emph{elk} punt. Waar gebruikt het bewijs van
uniciteit van limieten \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:topology:4}
(a) Toon dat de projecties $\pi_X, \pi_Y$ van een product
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} en \emph{open} zijn (beelden van opens zijn open), maar
niet in het algemeen gesloten ($\{xy = 1\}$ in $\R^2$).
(b) Toon dat een rij in een aftelbaar product $\prod_n X_n$ van
metrische ruimten convergeert desda elke coördinaat convergeert,
en dat $d(x, y) = \sum_n 2^{-n}\min(1, d_n(x_n, y_n))$ de
\omterm{def:b3:topology:constructions}{producttopologie} metrizeert.
(c) Op $\R^\N$, toon dat de ``dozentopologie'' (alle producten
van opens zijn open) strikt fijner is: de rij $x^{(k)} = (1/k,
1/k, \dots)$ convergeert naar $0$ in de \omterm{def:b3:topology:constructions}{producttopologie} maar
niet in de dozentopologie.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:topology:5}
De cirkel, op drie manieren. Toon dat de volgende paarsgewijs
homeomorf zijn, met expliciete afbeeldingen: (i) $S^1 \subseteq
\R^2$; (ii) $\R/\Z$ (\omterm{def:b3:topology:constructions}{quotiënttopologie}); (iii) $[0,1]/(0 \sim
1)$.
\emph{(Voor (ii): toon dat $\R/\Z$ \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} is --- til twee
klassen op naar representanten op afstand $\leq \frac12$ --- en
dat $\pi([0,1])$ alles is, dus het quotiënt \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}; gebruik
dan \cref{cor:b3:topology:compacthomeo}.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:topology:6}
Zij $X$ een metrische ruimte.
(a) Toon dat een eindige unie van compacte deelverzamelingen
\omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is, en dat een willekeurige doorsnede dat is.
(b) Als $K$ \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is, $F$ gesloten, $K \cap F = \varnothing$,
toon $d(K, F) = \inf\{d(x,y) : x \in K, y \in F\} > 0$; geef
een tegenvoorbeeld met twee disjuncte gesloten verzamelingen.
(c) Toon dat $X$ \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is desda \emph{elke} continue $f
\colon X \to \R$ begrensd is. \emph{(Als enige rij geen
convergente deelrij heeft, bouw een onbegrensde continue
functie gesteund nabij haar termen; of gebruik $x \mapsto
d(x, \cdot)$-type functies --- een schone route: als $(x_n)$
geen clusterpunt heeft, is de verzameling $\{x_n\}$ gesloten en
discreet, en $f(x_n) = n$ breidt \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} uit zonder Tietze:
$f(x) = \sum_n n\,\max\bigl(0, 1 - \frac{d(x, x_n)}{r_n}\bigr)$
voor kleine genoeg $r_n$.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:topology:7}
(Lebesguegetal) Zij $(U_i)$ een open overdekking van een
compacte metrische ruimte $X$. Toon dat er $\delta > 0$ is
zodat elke deelverzameling van diameter $< \delta$ in een
enkele $U_i$ ligt.
\emph{(Anders kies $A_n$ van diameter $< 1/n$ in geen $U_i$, en
een clusterpunt van gekozen $x_n \in A_n$.)} Leid de stelling
van Heine (\cref{cor:b3:topology:heineborel}(b)) opnieuw af.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:topology:8}
(a) Toon dat $GL_n(\R)$ een open, dichte deelverzameling van
$M_n(\R)$ is, en dat zij onsamenhangend is: het teken van de
determinant scheidt haar in (minstens) twee stukken. Toon
anderzijds dat $GL_n(\C)$ \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend} is.
\emph{(Voor $A, B \in GL_n(\C)$: $\lambda \mapsto \det\bigl((1 -
\lambda)A + \lambda B\bigr)$ is een polynoom, niet identiek
nul, dus heeft eindig veel wortels in $\C$: kies een boog van
$\lambda$'s in $\C$ van $0$ naar $1$ die ze vermijdt.)}
(b) Bewijs dichtheid: $A + \varepsilon I$ is inverteerbaar voor
kleine $\varepsilon > 0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:topology:9}
(a) Toon dat de \omterm{def:b3:topology:components}{samenhangscomponenten} van $\Q$ de singletonen
zijn, en dat $\Q$ niet \omterm{def:b3:topology:locallycompact}{lokaal compact} is (een compacte \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving}
van $0$ in $\Q$ zou $[-r, r]\cap\Q$ bevatten, wiens \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting}
in $\Q$ niet \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is: snijd bij een irrationaal).
(b) Voltooi \cref{ex:b3:topology:sinecurve}: geen boog verbindt
$(0,0)$ met $\Gamma$. \emph{(Als $\gamma = (\gamma_1, \gamma_2)$
zo'n boog is, zij $t^* = \sup\{t : \gamma_1(t) = 0\}$; voor $t
> t^*$ beweegt het punt op de grafiek; kies $t_k \downarrow
t^*$ met $\gamma_1(t_k) \to 0$ die abscissen raken waar $\sin$
afwisselend $\pm1$ is --- de tussenwaardestelling levert ze ---
in tegenspraak met continuïteit van $\gamma_2$ in $t^*$.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:topology:10}
De midden-derden-Cantorverzameling $C = \bigcap_n C_n$, waarbij
$C_0 = [0,1]$ en $C_{n+1}$ het open middenderde van elk interval
van $C_n$ verwijdert.
(a) Toon $C = \bigl\{\sum_{n\geq1} a_n3^{-n} : a_n \in
\{0,2\}\bigr\}$, en dat $C$ \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is, met leeg inwendige, en
geen geïsoleerd punt heeft (\emph{\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfect}}).
(b) Toon dat $C$ totaal onsamenhangend is.
(c) Toon dat $x \mapsto (a_n(x))_n$ een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} $C \to
\{0,2\}^\N$ is (\omterm{def:b3:topology:constructions}{producttopologie} op de discrete
twee-punten-ruimte); leid af dat $C$ overaftelbaar is, en dat
$C \times C \cong C$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:topology:11}
Stereografische projectie: vanuit de noordpool $N = (0, \dots,
0, 1)$ van $S^n \subseteq \R^{n+1}$ is de afbeelding $\sigma(x)
= \frac{(x_1, \dots, x_n)}{1 - x_{n+1}}$ een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} $S^n
\setminus \{N\} \to \R^n$ (geef de inverse expliciet). Leid af
dat $S^n$ homeomorf is met de \omterm{def:b3:topology:locallycompact}{éénpuntscompactificatie}
$\widehat{\R^n}$, en dat verwijdering van \emph{elk} punt van
$S^n$ een ruimte homeomorf met $\R^n$ achterlaat.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:topology:12}
(De \omterm{ex:b3:topology:sinecurve}{topologen-sinus}) Zij
\[
T = \bigl\{(x, \sin\tfrac1x) : 0 < x \leq 1\bigr\}
\cup \bigl(\{0\}\times\intcc{-1}1\bigr) \subseteq \R^2 .
\]
(a) Toon dat $T$ \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is, en dat zij de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} is van
het grafiekdeel.
(b) Toon dat $T$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} is \emph{(de grafiek is
\omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} als \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} beeld; haar \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} blijft
\omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend})}.
(c) Toon dat $T$ \emph{niet} \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend} is: geen continue
boog verbindt $(0,0)$ met $(1, \sin1)$. \emph{(Als $\gamma =
(\gamma_1, \gamma_2)$ zo'n boog is, zij $t^* = \sup\{t :
\gamma_1(t) = 0\}$; net na $t^*$ neemt $\gamma_1$ alle kleine
positieve waarden aan (tussenwaardestelling), dus oscilleert
$\gamma_2$ tussen $\pm1$ op elk interval $(t^*, t^* + \delta)$
--- tegenspraak met continuïteit in $t^*$.)}
(d) Concludeer dat boogsamenhang strikt sterker is dan
samenhang, en toon dat geen dergelijk voorbeeld open in $\R^n$
kan zijn: een \emph{open} samenhangende deelverzameling van
$\R^n$ is \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend} \emph{(de verzameling punten die met
een basispunt door een boog verbonden zijn is open en gesloten
in het domein)}.
\end{exercise}

\section{Probleem: de Cantorverzameling en een
ruimtevullende kromme}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- Peano-krommen bestaan, en
waarom ze geen homeomorfismen zijn}]\label{pb:b3:topology:1}
In 1890 verraste Peano de analyse met een \emph{continue
surjectie} $[0,1] \to [0,1]^2$: een kromme die een vierkant
vult. We bouwen er een met blote handen uit de Cantorverzameling
$C$ van \cref{exo:b3:topology:10} (wiens resultaten vrij gebruikt
mogen worden), en bewijzen dan dat geen dergelijke afbeelding
injectief kan zijn: vierkanten zijn geen krommen. Doorheen
schrijven we elementen van $C$ als $x = \sum_{n \geq 1}
\frac{2b_n(x)}{3^n}$ met cijfers $b_n(x) \in \{0, 1\}$.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Cijfers \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} uitlezen.}
\begin{enumerate}
  \item Toon dat als $x, y \in C$ voldoen aan $\abs{x - y} <
        3^{-m}$, dan $b_n(x) = b_n(y)$ voor alle $n \leq m$.
        \emph{(Als het eerste verschillende cijfer $b_k$ is, dan
        $\abs{x - y} \geq \frac{2}{3^k} - \sum_{j>k}\frac2{3^j}
        = \frac1{3^k}$.)}
  \item Leid af dat elke cijferfunctie $b_n \colon C \to \{0,
        1\}$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} is, en herleid het \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} $C \cong
        \{0,1\}^\N$ van \cref{exo:b3:topology:10}(c).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- Een continue surjectie $C \to
[0,1]^2$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Definieer $g \colon C \to [0,1]$ door $g(x) = \sum_{n\geq1}
        b_n(x)\,2^{-n}$ (lees de Cantorcijfers binair). Toon dat
        $g$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} is (gebruik vraag 1) en surjectief. Is zij
        injectief?
  \item Definieer $\Phi \colon C \to [0,1]^2$ door
        \[
        \Phi(x) = \Bigl(\ \sum_{n\geq1} b_{2n-1}(x)\,2^{-n},\
        \sum_{n\geq1} b_{2n}(x)\,2^{-n}\ \Bigr)
        \]
        (oneven cijfers geven de abscis, even cijfers de
        ordinaat). Toon dat $\Phi$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} en surjectief is.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De gaten vullen: de Peano-kromme.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Het complement $[0,1] \setminus C$ is een aftelbare unie
        van disjuncte open intervallen $(u, v)$ (de verwijderde
        middenderden) waarvan de eindpunten in $C$ liggen.
        Definieer $f \colon [0,1] \to [0,1]^2$ door $f = \Phi$
        op $C$, \emph{affien} uitgebreid op elk gat:
        \[
        f(t) = \frac{v - t}{v - u}\,\Phi(u) +
        \frac{t - u}{v - u}\,\Phi(v),
        \qquad t \in (u, v).
        \]
        Toon dat $f$ welgedefinieerd is en surjectief op
        $[0,1]^2$.
  \item Toon dat $f$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} is in elk punt van $[0,1]
        \setminus C$ (lokaal affien), en in elk punt van $C$:
        gegeven $\varepsilon$, kies $m$ met $2^{-m} <
        \varepsilon/2$ en gebruik vraag 1 om $\Phi$ op $C$
        nabij $x$ te beheersen, en controleer dat de affiene
        interpolatie niet kan ontsnappen: op een gat $(u,v)
        \subseteq (x - 3^{-m}, x + 3^{-m})$ liggen de waarden
        $f(t)$ op het segment $[\Phi(u), \Phi(v)]$, beide
        einden \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} bij $\Phi(x)$. Concludeer: $f$ is een
        \emph{continue surjectie} $[0,1] \to [0,1]^2$.
  \item Leid continue surjecties $[0,1] \to [0,1]^n$ af voor
        elke $n \geq 2$, en $\R \to \R^2$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- Maar nooit injectief.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Toon dat een continue \emph{injectie} $f \colon [0,1]
        \to [0,1]^2$ een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} op haar beeld zou zijn
        (\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).
  \item Toon dat $[0,1]$ en $[0,1]^2$ niet homeomorf zijn:
        verwijder een welgekozen punt en vergelijk samenhang
        (\cref{met:b3:topology:connectargument}).
  \item Concludeer: een continue surjectie $[0,1] \to [0,1]^2$
        kan nooit injectief zijn --- een injectieve zou
        $[0,1]^2 = f([0,1])$ homeomorf met $[0,1]$ maken door
        vraag 8, in tegenspraak met vraag 9. Waar precies kwam
        de compactheid van $[0,1]$ in het argument binnen?
  \item (Culminatie) Formuleer de moraal: er is een continue
        surjectie maar geen continue bijectie $[0,1] \to
        [0,1]^2$. Wat zegt dit over ``dimensie'' als
        topologische notie? Formuleer precies één stelling
        bewezen in dit probleem en één aannemelijke uitspraak
        die buiten onze middelen blijft (invariance of domain).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel V --- De rekenkunde van de
Cantorverzameling.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bewijs dat $C + C = [0, 2]$: gegeven $t \in [0, 1]$,
        schrijf $t = \sum_n d_n3^{-n}$ met cijfers $d_n \in \{0,
        1, 2\}$ en splits elk cijfer als $d_n = a_n + b_n$ met
        $a_n, b_n \in \{0, 1\}$; concludeer dat $\frac C2 +
        \frac C2 = [0, 1]$ \emph{(welke deelverzameling van
        $[0,1]$ is $\frac C2$, in termen van ternaire
        cijfers?)}, en herschaal. Er zijn nooit overdrachten
        nodig --- zeg waarom dit de kern is.
  \item Interpreteer geometrisch: het ``Cantorstof'' $C \times
        C \subseteq \R^2$, van leeg inwendige, werpt een
        \emph{volledige} schaduw op de diagonaal: de projectie
        $(x, y) \mapsto x + y$ beeldt haar op $[0, 2]$ af.
        Noteer ook de zelfgelijkvormigheid $C = \frac C3 \cup
        \bigl(\frac C3 + \frac23\bigr)$, de vergelijking achter
        elk plaatje van $C$.
  \item Toon dat cijfervervlechting een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} $C \to C
        \times C$ definieert, en leid $C \cong C^n$ af voor
        elke $n$ --- de Cantorverzameling is haar eigen
        vierkant, kubus, \dots{} Welke vertrouwde ruimten delen
        deze eigenschap?
  \item Toon dat $\frac14 \in C$ \emph{(bereken haar ternaire
        ontwikkeling: $\frac14 = \sum_{k\geq1} 2\cdot3^{-2k}$)}
        hoewel $\frac14$ eindpunt is van geen verwijderd
        interval; leid af --- door eindpunten te tellen --- dat
        eindpunten een aftelbare, eigenlijke deelverzameling van
        $C$ vormen.
  \item Toon dat de binaire-leesafbeelding $g$ van vraag 3
        hoogstens $2$-op-$1$ is, en beschrijf precies welke
        punten van $[0,1]$ twee originelen hebben. ($g$
        identificeert $C$ op $[0,1]$ door aftelbaar veel paren
        te verlijmen: de combinatorische schaduw van de
        Cantortrap opnieuw ontmoet in \cref{ch:b3:measure}.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel VI --- Perfecte compacte verzamelingen:
Cantor overal.} Een niet-lege compacte metrische ruimte $P$ is
\emph{\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfect}} als zij geen geïsoleerd punt heeft.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Zij $P$ \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfect} \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} en $x \in P$, $r > 0$. Toon dat
        de bol $B(x, r)$ twee punten $y_0 \neq y_1$ van $P$
        bevat, en dus twee \emph{disjuncte} gesloten bollen
        $\bar B(y_0, \rho)$, $\bar B(y_1, \rho)$ binnen $B(x,
        r)$, gecentreerd in punten van $P$, van straal $\rho
        \leq r/4$ zo klein als gewenst. Leg uit waarom perfectie
        (geen geïsoleerde punten) precies is wat toelaat deze
        splitsing te herhalen binnen \emph{elke} van de twee
        nieuwe bollen.
  \item Itereer: bouw gesloten verzamelingen $F_w \neq
        \varnothing$ geïndexeerd door eindige binaire woorden
        $w$, met $F_{w0}, F_{w1} \subseteq F_w$ disjunct en
        $\operatorname{diam}F_w \leq 2^{-\abs w}
        \operatorname{diam}P$. Toon dat voor elk oneindig
        woord $\varepsilon \in \{0,1\}^\N$ de doorsnede
        $\bigcap_mF_{\varepsilon_1\cdots\varepsilon_m}$ een
        enkel punt $h(\varepsilon)$ is \emph{(eindige-
        doorsnede-eigenschap van de compacte $P$)}.
  \item Toon dat $h\colon\{0,1\}^\N \to P$ injectief en \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}
        is, en concludeer: \emph{elke perfecte compacte
        metrische ruimte is overaftelbaar} --- in feite van
        kardinaliteit minstens die van $\{0,1\}^\N$. Herwin:
        $[0,1]$ en $C$ zijn overaftelbaar.
  \item Toon dat $h$ een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} op haar beeld is
        \emph{(continue injectie vanuit een compacte,
        \cref{cor:b3:topology:compacthomeo})}: elke perfecte
        compacte metrische ruimte bevat een homeomorf exemplaar
        van de Cantorverzameling. De Cantorverzameling is geen
        curiosum maar de universele kiem van compacte perfectie.
  \item Leid af dat elke aftelbare compacte metrische ruimte een
        geïsoleerd punt heeft, en vertoon er een waarin de
        geïsoleerde punten \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} zijn maar niet alles: $K =
        \{0\} \cup \{\frac1n : n \geq 1\}$.
  \item (Cantor--Bendixson voor $\R$) Zij $F \subseteq \R$
        gesloten. Noem $x$ een \emph{condensatiepunt} van $F$
        als elke \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$ $F$ overaftelbaar snijdt. Toon
        dat de condensatiepunten van een overaftelbare gesloten
        $F$ een niet-lege perfecte gesloten verzameling $P$
        vormen, en $F \setminus P$ aftelbaar is
        \emph{(overdek de niet-condensatiepunten door aftelbaar
        veel rationale intervallen die $F$ aftelbaar snijden)}.
        Concludeer: elke gesloten deelverzameling van $\R$ is
        aftelbaar of heeft de kardinaliteit van het continuum ---
        de continuumhypothese geldt voor gesloten verzamelingen.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel VII --- Coda's: hoe regulier, en hoe ver
van \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfect}.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Hölder-regulariteit van de kromme) Zet $\alpha =
        \frac{\ln 2}{2\ln 3} \approx 0.3155$, en noteer de
        identiteit $3^\alpha = \sqrt2$. Met vraag 1, toon dat
        \[
        \norm{\Phi(x) - \Phi(y)}_\infty \leq 2\,\abs{x -
        y}^\alpha \qquad (x, y \in C),
        \]
        en propageer de schatting door de affiene gaten: toon
        dat de Peano-kromme $f$ van vraag 6 voldoet aan
        $\norm{f(t) - f(s)}_\infty \leq 6\abs{t - s}^\alpha$ op
        heel $[0,1]$ \emph{(behandel een paar in hetzelfde gat
        door interpolatie, dan een algemeen paar door de
        extreme punten van $C \cap [t, s]$)}.
  \item (De exponent $\frac12$ is een muur) Toon dat geen
        surjectie $F \colon [0,1] \to [0,1]^2$ $\alpha$-Hölder
        kan zijn met $\alpha > \frac12$: snijd $[0,1]$ in $N$
        intervallen, begrens de diameters van hun beelden, en
        tel de punten van het rooster $\bigl(\frac iM, \frac
        jM\bigr)$, $0 \leq i, j \leq M$, die een verzameling van
        diameter $< \frac1M$ kan bevatten; kies $M$ van orde
        $N^\alpha$ en laat $N \to \infty$. Plaats onze kromme
        ($\alpha \approx 0.3155$) ten opzichte van de muur, en
        noteer zonder bewijs dat de kromme van Hilbert de
        kritische exponent $\frac12$ bereikt.
  \item (Afgeleide verzamelingen: imperfectie meten) Voor $F$
        gesloten in $\R$, zij $F'$ de verzameling limietpunten
        van $F$ (een gesloten deelverzameling), en itereer:
        $F^{(0)} = F$, $F^{(i+1)} = (F^{(i)})'$. Verifieer dat
        \[
        K = \{0\} \cup \Bigl\{\frac1m\Bigr\}_{m \geq 1} \cup
        \Bigl\{\frac1m + \frac1n : m \geq 1,\ n > m^2\Bigr\}
        \]
        een aftelbare compacte verzameling is met $K' = \{0\}
        \cup \{\frac1m\}$, $K'' = \{0\}$, $K''' = \varnothing$
        \emph{(controleer dat de $m$-de cluster in het interval
        $(\frac1m, \frac1{m-1})$ leeft, dus de clusters
        verweven niet)}, en dat haar geïsoleerde punten \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}
        zijn in $K$, zoals vraag 21 voorspelt. Beschrijf de
        inductie die, voor elke $j$, een aftelbare compacte
        $K_j$ produceert met $K_j^{(j)} = \{0\}$ en
        $K_j^{(j+1)} = \varnothing$, en contrasteer met de
        perfecte verzamelingen van vraag 22, waarvoor de
        afleiding nooit beweegt: eindige rang is precies het
        tegendeel van perfectie.
\end{enumerate}
\end{problem}
