\chapter{Expresiones literales}\label{ch:g7:literal}

Una letra en un cålculo representa un número que aún no conocemos, o
para números \emph{todo} a la vez: escribir $P = 4c$ da \omterm{def:g6:measure:perimeter}{perímetro}
de cada cuadrado en una fórmula. Este capítulo enseùa la escritura.
convenciones, cómo sustituir valores y cómo simplificar simples
expresiones --- el comienzo del ålgebra, continúa en
\cref{ch:g8:equations}.

\section{Escribiendo con letras}

\begin{definition}[expresión literal]\label{def:g7:literal:def}
A \emph{expresión literal}\index{expresión literal} es un cålculo
que contiene una o mås letras, cada una de las cuales representa un número. escribiendo
convenciones:
\begin{itemize}
  \item se elimina el signo $\times$ antes de una letra o un corchete:
        $3 \times a = 3a$, $a \times b = ab$,\
        $2 \times (x + 5) = 2(x + 5)$;
  \item pero queda entre dos números: $3 \times 5$ no se puede
        escrito $35$!
  \item $a \times a$ se escribe $a^2$ ("$a$ al cuadrado"),
        $a \times a \times a = a^3$;
  \item $1a$ se escribe $a$ y $0a$ es $0$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:write}
Simplifica la escritura:
\[
5 \times x + 3 \times y = 5x + 3y,
\qquad
a \times 7 = 7a \ \text{(number first)},
\qquad
x \times x \times 4 = 4x^2 .
\]
\end{example}

\begin{example}[Las fórmulas son expresiones literales.]\label{ex:g7:literal:formulas}
Para un rectångulo de largo $L$ y ancho $w$:
\omterm{def:g6:measure:perimeter}{perímetro} $P = 2(L + w)$, \omterm{def:g6:measure:area}{årea} $A = Lw$. Una fórmula resume la
infinitos rectångulos a la vez --- ese es el objetivo de
letras.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
  \draw[thick] (0,0) rectangle (4.4,2.0);
  \node[below, font=\small] at (2.2,0) {$L$};
  \node[left, font=\small] at (0,1.0) {$w$};
  \node[font=\small] at (2.2,1.0) {$A = Lw$};
  \node[above, font=\small, omDef] at (2.2,2.05) {$P = 2(L + w)$};
\end{tikzpicture}

{\small Dos fórmulas, vålidas para cada rectångulo: sustituye los valores
de $L$ y $w$ para obtener números.}
\end{omfigure}

\section{Sustituyendo}

\begin{method}[Evaluando una expresión]\label{met:g7:literal:substitute}
Para evaluar una expresión para valores dados de sus letras:
\begin{enumerate}
  \item reescribe la expresión poniendo de nuevo los signos ocultos $\times$:
        $3a + a^2$ es $3 \times a + a \times a$;
  \item reemplaza cada letra por su valor, manteniendo corchetes alrededor
        si es necesario;
  \item computa, respetando las prioridades de
        \cref{ch:g7:priorities}.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:substitute}
Evalúe $E = 3x + x^2$ para $x = 5$:
\[
E = 3 \times 5 + 5 \times 5 = 15 + 25 = 40 .
\]
Evalúe $F = 2(a + 3b)$ para $a = 4$ y $b = 0.5$:
\[
F = 2 \times (4 + 3 \times 0.5) = 2 \times (4 + 1.5) = 2 \times 5.5
= 11 .
\]
\end{example}

\section{Reducir expresiones}

\begin{proposition}[Recopilación de tÊrminos similares]\label{prop:g7:literal:reduce}
Los tÊrminos que contienen la misma parte de letra se pueden recopilar agregando sus
partes numÊricas (esto es distributividad,
\cref{thm:g7:priorities:distributivity}, leído al revÊs):
\[
5x + 3x = (5 + 3)x = 8x,
\qquad
7a - 2a = 5a .
\]
TÊrminos con diferentes partes de letras (como $3x$ y $5y$, o $x$ y
$x^2$) no se puede recopilar.
\end{proposition}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:reduce}
Reducir $E = 4x + 7 + 3x + 2$, ordenando los tÊrminos:
\[
E = (4x + 3x) + (7 + 2) = 7x + 9 .
\]
Cuidado: ¥$7x + 9$ es \emph{no} $16x$! Prueba con $x = 1$:
$4 + 7 + 3 + 2 = 16$ y $7 \times 1 + 9 = 16$ estån de acuerdo, pero $16x$
tambiÊn ser $16$ --- prueba con $x = 2$: el original da
$8 + 7 + 6 + 2 = 23$ y $7 \times 2 + 9 = 23$, mientras
$16 \times 2 = 32$. La reducción $7x + 9$ es correcta, $16x$ es incorrecta.
\end{example}

\begin{method}[Probando una igualdad]\label{met:g7:literal:test}
Para comprobar si dos expresiones pueden ser iguales para cada valor:
\begin{enumerate}
  \item sustituye el mismo valor en ambos, al menos dos veces (p. ej.\
        $x = 2$ y $x = 10$; Evite $0$ y $1$, esconden demasiados.
        \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencias});
  \item si los resultados difieren aunque sea una vez, las expresiones son
        \emph{no} igual --- un contraejemplo anula una afirmación general;
  \item si los resultados concuerdan, la igualdad es solo \emph{plausible}: a
        la prueba necesita ålgebra (expandir, reducir).
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:test}
¿$2(x + 3)$ es igual a $2x + 6$ por cada $x$? La ampliación lo demuestra:
$2(x+3) = 2x + 2 \times 3 = 2x + 6$. ¿$(x + 1)^2$ es igual a
$x^2 + 1$? Prueba $x = 2$: $(2+1)^2 = 9$ pero $2^2 + 1 = 5$. No ---
y un contraejemplo es una prueba completa del "no".
\end{example}

\section{Producir expresiones}

\begin{example}[De la situación a la expresión]\label{ex:g7:literal:produce}
Un taxi cuesta $4$ euros mås $2$ euros por kilómetro. para un viaje de
$k$ kilómetros el precio es
\[
p = 4 + 2k \quad\text{euros}.
\]
Para $k = 7$: $p = 4 + 14 = 18$ euros. La expresión \emph{is} la
respuesta general; la sustitución produce cada uno en particular.
\end{example}

\begin{example}[Trucos de números]\label{ex:g7:literal:trick}
``Piensa en un número, duplícalo, suma $10$, divide por $2$, resta tu
número.'' Llama al número $n$ y sigue los pasos:
\[
n \ \to\ 2n \ \to\ 2n + 10 \ \to\ \frac{2n + 10}{2} = n + 5 \ \to\
n + 5 - n = 5 .
\]
Todo el mundo recibe $5$, sea lo que sea que fuera $n$ --- las cartas explican el
magia.
\end{example}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:1}
Simplifica la escritura:
\[
7 \times x, \qquad
y \times 3, \qquad
a \times b \times 5, \qquad
x \times x, \qquad
2 \times (a + 4).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:2}
Vuelva a colocar los carteles $\times$:
\[
5ab, \qquad
3(x + 2), \qquad
x^2 + 4x, \qquad
2a^3 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:3}
Evaluar para $x = 3$: $5x + 1$; \quad$x^2$; \quad$2x^2 - x$;
\quad $10 - 2x$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:4}
Evalúe $3a + 2b$ y $a b + 5$ para $a = 4$, $b = 1.5$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:5}
Reducir:
\[
8x + 5x, \qquad
9a - 4a + a, \qquad
6y + 2 + 3y + 7, \qquad
5t + 3 - 2t - 3 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:6}
DÊ una fórmula para: el \omterm{def:g6:measure:perimeter}{perímetro} de un cuadrado de lado $c$; el
\omterm{def:g6:measure:perimeter}{perímetro} de un \omterm{def:g6:shapes:triangles}{triangulo isósceles} con base $b$ y lados iguales $s$;
el precio de los panes $n$ a $1.20$ euros cada uno.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:7}
Relaciona cada expresión con una descripción: $2n$; $n + 2$; $n^2$;
$\frac n2$. Descripciones: ``el \omterm{def:g3:division:half}{medio} de $n$''; ``el doble de $n$'';
``el cuadrado de $n$''; ``dos mås que $n$''.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:literal:8}
Utilizando \cref{met:g7:literal:test}, decida (con prueba o
contraejemplo) si estas igualdades se cumplen para cada $x$:
\[
3(x + 4) = 3x + 12; \qquad
2x + 5 = 7x; \qquad
x + x = x^2 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:literal:9}
Un rectångulo tiene ancho $w$ y su largo es $3$ cm mayor que su
ancho.
\begin{enumerate}
  \item Expresa la longitud, luego \omterm{def:g6:measure:perimeter}{perímetro}, en tÊrminos de $w$, y
        reducir.
  \item Calcula el \omterm{def:g6:measure:perimeter}{perímetro} para $w = 5$ cm, directamente y con tu
        Fórmula reducida. ¿La misma respuesta?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:literal:10}
Sigue el truco de \cref{ex:g7:literal:trick} con letras: ``pensar
de un número, suma $6$, multiplica por $3$, resta $18$, divide por tu
número inicial'' (supongamos que no es \omterm{def:g1:counting:zero}{cero}). ¿QuÊ obtiene cada uno?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g7:literal:11}
La siguiente figura es un cuadrado de lado $a$ con una esquina cuadrada de lado
$b$ eliminado ($b$ mås pequeùo que $a$). Escribe dos expresiones diferentes.
para su \omterm{def:g6:measure:area}{årea} (uno como \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencia}, uno cortando la forma de L en dos
rectångulos) y verifique que coincidan con $a = 5$, $b = 2$.
\end{exercise}

\section{Problema: el oråculo de las cerillas}

\begin{problem}[{Problema del fin de semana --- patrones de crecimiento y sus
$n$-Êsimo tÊrmino: tres fórmulas para un patrón y el famoso
patrón que se rompe en el sexto paso}]
\label{pb:g7:literal:1}
Coloque las cerillas en una fila de cuadrados: un cuadrado, luego dos, luego
tres\,\dots\ ¿Cuåntas coincidencias necesitarå la centÊsima cifra?
Contarlos uno por uno llevaría todo el fin de semana; un \emph{fórmula
en $n$} responde instantåneamente para cada cifra a la vez --- es decir
exactamente para quÊ sirven las letras
(\cref{ex:g7:literal:formulas}). Pero ojo: este problema se acaba
con un patrón famoso que juega limpio durante cinco pasos y luego
traiciona a todos los que confiaron en Êl.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- A row of squares.}
La figura $1$ es un cuadrado de cerilla ($4$ coincide); cada uno de los siguientes
La figura suma un cuadrado mås compartiendo lado con el anterior.
\begin{enumerate}
  \item Dibuja las figuras $1$ a $4$ y cuenta sus coincidencias.
  \item Explica por quÊ cada cuadrado nuevo cuesta exactamente $3$ extra
        coincidencias y utilícelo para predecir el recuento de la figura
        $10$ sin ninguna fórmula.
  \item Justifique la fórmula: la figura $n$ necesita coincidencias $3n + 1$.
        (¿De dónde viene el solitario ``$+1$''?) CompruÊbalo
        contra la pregunta 1.
  \item Amir razona de otra manera: ``$4$ coincide por primera vez
        cuadrado, luego $3$ para cada uno de los otros $n - 1$'', dando
        $4 + 3(n - 1)$. Ampliar y reducir su expresión.
        (\cref{prop:g7:literal:reduce}): ¿estå de acuerdo con
        pregunta 3?
  \item Lena cuenta una tercera vía: ``$2n$ coincidencias horizontales, y
        $n + 1$ verticales. '' Escribe su fórmula, redúcela,
        y concluir. Luego responda la pregunta inicial: ¿cuåntos
        coincidencias para la figura $100$?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- Triangles, tables and going
backwards.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Una fila de triångulos de cerillas (cada nuevo triångulo se apoya en
        el anterior): cuenta las coincidencias para $1$, $2$, $3$
        triångulos, luego justifique la fórmula $2n + 1$ para $n$
        triångulos.
  \item Hacia atrås: con coincidencias exactas de $49$, ¿cuåntas
        ¿QuÊ triångulos puede tener la fila? (Deshacer la fórmula paso a paso
        paso.)
  \item Las mesas de banquete cuadradas tienen capacidad para un invitado por lado libre. cuando
        Las tablas $n$ se colocan en una fila larga, explique por quÊ
        La fórmula de asientos es $2n + 2$ y verifíquela para $1$, $2$,
        $3$ tablas.
  \item Una fiesta espera invitados $30$. ¿Cuåntas tablas tiene una fila?
        necesita? En cambio, el proveedor divide las mismas mesas en
        \emph{dos} filas de siete: ¿cuåntos invitados caben ahora?
        Explica la ganancia con la fórmula.
  \item Patrón de puntos: la figura $n$ es una L de puntos, $n$ puntos altos
        y $n$ puntos de ancho (la esquina se cuenta una vez). contar el
        puntos de las figuras $1$, $2$, $3$, busque la fórmula y el nombre
        los números que produce. (Apilados juntos, estos mosaicos L
        un cuadrado --- una historia continuada en
        \cref{pb:g8:equations:1}.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- Trust, test, prove.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Un compaùero reclama la cifra $n$ de la Parte I necesita
        $3(n + 2) - 5$ coincidencias. Resuelva el reclamo ampliando y
        reduciendo --- no se necesitan pruebas.
  \item ``Elevar al cuadrado hace los números mås grandes, por lo que $n^2 \geq n$ para
        cada número $n$." Pruebe el reclamo para $n = 2$, $3$,
        $10$; luego encuentre un número para el cual falla. ¿QuÊ hizo el
        tres pruebas exitosas, ¿y quÊ significa el único
        prueba de falla (\cref{met:g7:literal:test})?
  \item Marcar puntos en un círculo y dibujar \emph{cada} \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento}
        entre ellos, luego cuenta las regiones dentro del círculo.
        Hazlo para los puntos $2$, $3$, $4$ y $5$ (coloca los puntos
        de manera desigual, de modo que no se crucen tres \omterm{def:g6:lines:objects}{segmentos} en un interior
        punto). Registre los conteos. ¿QuÊ fórmula tiene el patrón?
        susurrar?
  \item Ahora $6$ puntos, dibujados de forma grande y desigual, contando con
        Mucho cuidado (hay muchas regiones pequeùas). cuantos
        regiones que encuentras --- y quÊ pasó con las
        conjetura?
  \item La moraleja, en dos frases: lo que hubiera hecho falta
        a \emph{probar} la conjetura de la duplicación y por quÊ se
        fórmulas de cerillas de las Partes I y II nunca en tal
        peligro? Celebre con una predicción comprobada: ¿cuåntos
        ¿Coincidencias para la fila de cuadrados $2\,026$?
\end{enumerate}
\end{problem}