\chapter{Organizar datos}\label{ch:g7:stats}

Antes de calcular algo, se deben recopilar, contar y analizar datos.
mostrado. Este capítulo trata sobre cómo convertir una lista desordenada de observaciones.
en una tabla o imagen clara: recuentos, frecuencias, datos agrupados, barras
gráficos y gráficos circulares. Resumir datos mediante un solo número (media,
mediana) es el tema de \cref{ch:g9:statproba}.

\section{Conteos y frecuencias}

\begin{definition}[Conteo y frecuencia]\label{def:g7:stats:frequency}
Para cada valor posible de una encuesta, su \emph{contar}\index{contar} es
la cantidad de veces que aparece; es \emph{frecuencia}\index{frecuencia}
es el recuento dividido por el número total de observaciones:
\[
\text{frequency} = \frac{\text{count}}{\text{total}} .
\]
Las frecuencias se pueden escribir como \omterm{def:g6:fractions:def}{fracciones}, decimales o porcentajes, y
siempre suman $1$ (es decir,\ $100\,\%$).
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g7:stats:frequency}
Deporte favorito de los estudiantes $25$ de una clase, desde la lista cruda hasta
la mesa:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|cccc|c}
sport & football & swimming & tennis & judo & total \\
\hline
count & $10$ & $6$ & $5$ & $4$ & $25$ \\
\omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} & $0.40$ & $0.24$ & $0.20$ & $0.16$ & $1$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Para fútbol: $\frac{10}{25} = \frac{40}{100} = 0.40 = 40\,\%$. el
La fila \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} debe sumar $1$ --- una verificación permanente y gratuita.
\end{example}

\begin{remark}[¿Por qué frecuencias?]
Los recuentos no se pueden comparar entre grupos de diferentes tamaños: $10$
fanáticos del fútbol en una clase de $25$ (es decir, $40\,\%$) mostrar más
entusiasmo que $12$ en un año escolar de $120$ ($10\,\%$).
Las frecuencias ponen todo en el mismo \omterm{def:g7:prop:scale}{escala}.
\end{remark}

\section{Agrupar datos en clases.}

\begin{example}[clases]\label{ex:g7:stats:classes}
Las alturas (en cm) de los estudiantes $20$ van desde $148$ hasta $172$.
Enumerar cada altura por separado daría una tabla con casi la misma cantidad
columnas como estudiantes; en su lugar, agrupe en \emph{clases}:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|ccc|c}
height (cm) & $\intco{145}{155}$ & $\intco{155}{165}$ &
$\intco{165}{175}$ & total \\
\hline
count & $5$ & $9$ & $6$ & $20$ \\
\omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} & $0.25$ & $0.45$ & $0.30$ & $1$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Cada altura se cuenta exactamente en una clase ($155$ entra
$\intco{155}{165}$, no en ambos --- por eso los intervalos son
medio abierto). La agrupación pierde detalles pero gana legibilidad.
\end{example}

\section{Gráficos}

\begin{method}[Elegir y dibujar un gráfico]\label{met:g7:stats:charts}
\begin{enumerate}
  \item \emph{gráfico de barras}: una barra por valor o clase, altura
        \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional} al conteo (o el \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia}). Bueno para
        comparando valores.
  \item \emph{gráfico circular}: un sector por valor, ángulo \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional} a
        el \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} --- el círculo completo ($360^\circ$) representa el
        total, entonces
        \[
        \text{angle} = \text{frequency} \times 360^\circ .
        \]
        Bueno para mostrar acciones de un todo.
  \item En ambos casos: título, etiquetas y una graduación o el
        porcentajes escritos en la tabla.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g7:stats:pie}
Ángulos para los deportes de \cref{ex:g7:stats:frequency}: fútbol.
$0.40 \times 360 = 144^\circ$; natación $0.24 \times 360 =
86.4^\circ$; tenis $72^\circ$; judo$57.6^\circ$. Comprobar:
$144 + 86.4 + 72 + 57.6 = 360$.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=6.6cm, height=5.2cm,
  ybar, bar width=14pt,
  symbolic x coords={football,swimming,tennis,judo},
  xtick=data,
  x tick label style={font=\footnotesize, rotate=25, anchor=east},
  ymin=0, ymax=12,
  ytick={2,4,6,8,10},
  ylabel={count},
  label style={font=\small},
  tick label style={font=\small}]
  \addplot[fill=omDef!30, draw=omDef] coordinates
    {(football,10) (swimming,6) (tennis,5) (judo,4)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}\hspace{0.8cm}%
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
  \fill[omDef!45] (0,0) -- (0:1.5) arc (0:144:1.5) -- cycle;
  \fill[omThm!35] (0,0) -- (144:1.5) arc (144:230.4:1.5) -- cycle;
  \fill[omMeth!35] (0,0) -- (230.4:1.5) arc (230.4:302.4:1.5) -- cycle;
  \fill[omProp!35] (0,0) -- (302.4:1.5) arc (302.4:360:1.5) -- cycle;
  \draw (0,0) circle (1.5);
  \foreach \a in {0,144,230.4,302.4} \draw (0,0) -- (\a:1.5);
  \node[font=\footnotesize] at (72:0.95) {foot.};
  \node[font=\footnotesize] at (187:0.95) {swim.};
  \node[font=\footnotesize] at (266:0.95) {tennis};
  \node[font=\footnotesize] at (331:0.95) {judo};
\end{tikzpicture}

{\small Los mismos datos que un gráfico de barras (comparar alturas) y que un pastel
gráfico (comparar acciones de la clase). El fútbol toma
$144^\circ$, es decir\ $40\,\%$ del círculo.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Lectura crítica]\label{ex:g7:stats:critical}
Un gráfico cuyo eje vertical comienza en $9$ en lugar de $0$ forma una barra.
de $10$ parecen diez veces más altos que una barra de $9.1$ --- visualmente
engañoso, aunque los números son honestos. Primer reflejo frente a
cualquier gráfico: verifique dónde comienza el eje y cuál es la graduación
valor (\cref{met:g6:propdata:read}).
\end{example}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:stats:1}
Aquí están las calificaciones de los estudiantes $20$: $12$, $15$, $9$, $12$, $14$,
$9$, $12$, $15$, $11$, $12$, $9$, $14$, $12$, $11$, $15$, $9$, $12$,
$14$, $11$, $12$. Construya la tabla de conteos (una columna por marca).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:stats:2}
Completa la tabla de \cref{exo:g7:stats:1} con una fila \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia}
(como \omterm{def:g6:fractions:def}{fracciones} de $20$, luego como porcentajes). Verifique el \omterm{def:g1:addition:def}{suma}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:stats:3}
En una encuesta de familias $50$, $30$ tiene un automóvil. cual es el
\omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} de ``un auto'', como decimal y como porcentaje? en otro
Encuesta, $45$ familias de $90$ tienen un automóvil: ¿qué encuesta muestra?
¿la mayor proporción?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:stats:4}
Las masas (kg) de los perros $15$: $8$, $23$, $31$, $12$, $9$, $27$, $35$,
$14$, $22$, $18$, $29$, $11$, $25$, $33$, $16$. Agruparlos en el
clases $\intco{5}{15}$, $\intco{15}{25}$, $\intco{25}{35}$,
$\intco{35}{45}$ y da las cuentas.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:stats:5}
Dibuja el gráfico de barras de la tabla:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|cccc}
pets & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ \\
\hline
families & $8$ & $12$ & $6$ & $4$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:stats:6}
Para la tabla de \cref{exo:g7:stats:5}, calcule las frecuencias y
los ángulos del gráfico circular de cada valor (comprobar: total $360^\circ$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:stats:7}
Un gráfico circular sobre los programas de estaciones favoritos: verano $162^\circ$, primavera
$90^\circ$, otoño $54^\circ$, invierno $54^\circ$. ¿Qué porcentaje
eligió cada temporada? Si $60$ personas respondieron, ¿cuántas eligieron verano?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:stats:8}
En la clase A, $12$ estudiantes de $30$ caminan a la escuela; en la clase B,
$14$ de $40$. ¿Qué clase tiene la mayor proporción de caminantes?
Justifique con frecuencias, no con recuentos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:stats:9}
Una revista imprime un gráfico de barras de ventas mensuales: $9\,800$, luego
$10\,000$, luego $10\,100$, con el eje vertical comenzando en
$9\,700$. Describe lo que ve el lector y qué eje honesto.
En su lugar se mostraría comenzando en $0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:stats:10}
Una tabla \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} tiene tres valores con frecuencias $0.35$, $0.4$ y
$f$. Encuentra $f$. Si el conteo total es $80$, proporcione los tres conteos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g7:stats:11}
En una escuela, $55\,\%$ de los estudiantes son niñas. Entre las chicas,
$40\,\%$ comer en la cafetería; entre los chicos, $60\,\%$ lo hace. Fuera de
$400$ estudiantes ¿cuantos comen en la cafeteria? (Calcule los cuatro
tamaños de grupo paso a paso). ¿Qué porcentaje general es ese?
\end{exercise}

\section{Problema: cómo se encuentran los datos y cómo detectarlos}

\begin{problem}[{Problema de fin de semana --- cuenta contra frecuencias,
La encuesta que engañó a un país y la paradoja de los dos.
hospitales}]
\label{pb:g7:stats:1}
Los números no mienten, pero pueden engañar: una cuenta enorme
puede ocultar un pequeño \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia}, una encuesta gigantesca puede no tener valor,
y, lo más extraño de todo, un hospital puede vencer a su rival en
\emph{cada} categoría de pacientes y aún pierde en el general
cifras. Las tres trampas surgen en este problema, solo armadas
con los conteos y frecuencias de este capítulo
(\cref{def:g7:stats:frequency}).

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- Counts are not frequencies.}
\begin{enumerate}
  \item La Escuela A recicla $120$ de sus $400$ cartones de jugo;
        escuela B, $90$ de su $250$. ¿Qué escuela tiene la mayor
        \emph{contar} de cartones reciclados? Cuanto más grande
        \emph{\omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia}}? ¿Qué escuela merece el reciclaje?
        premio?
  \item Se releva un nuevo horario: $18$ de los profesores $30$
        les gusta, y a $210$ de los estudiantes $600$ les gusta. Calcular el
        dos frecuencias, entonces la \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} entre todas las $630$
        personas juntas. ¿Por qué la figura combinada queda así?
        cerca de la de los estudiantes?
  \item Un gráfico circular publicado muestra los sectores etiquetados $45\,\%$,
        $30\,\%$, $20\,\%$ y $10\,\%$. Sin más
        información, ¿cómo sabes que se cometió un error?
  \item Una tabla \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} sobre observaciones $40$ está medio borrada:
        cuenta $14$, $10$, $?$, $?$ y frecuencias $0.35$,
        $0.25$, $0.15$, $?$. Reconstruya las entradas que faltan.
  \item Una encuesta finaliza con las frecuencias $0.40$, $0.35$ y
        $0.25$. Calcula los tres ángulos del gráfico circular.
        (\cref{met:g7:stats:charts}) y revisa que cierren el
        círculo.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- The poll that fooled a country.}
En 1936, una revista estadounidense envió por correo diez millones de papeletas a
direcciones tomadas de directorios telefónicos y registros de automóviles
listas, recibió $2.4$ millones de respuestas y predijo una aplastante
victoria del candidato Landon. Un joven estadístico, George
Gallup, interrogó sólo a unas cincuenta mil personas, elegidas para
parecerse a toda la población --- y predijo lo contrario.
Roosevelt ganó por abrumadora mayoría.
\begin{enumerate}[resume]
  \item ¿Qué \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} de las boletas enviadas por correo regresaron?
  \item En 1936 los teléfonos y los coches eran lujos. Explicar en
        Una o dos frases por qué la muestra de la revista, aunque
        enorme, estaba condenado --- y qué lección de la pregunta 1
        se repite en el nacional \omterm{def:g7:prop:scale}{escala}.
  \item Un modelo de juguete. Una ciudad tiene $1\,000$ votantes ricos, de los cuales
        $70\,\%$ apoya a L, y $9\,000$ votantes modestos, de los cuales
        $30\,\%$ soporta L. Calcula el verdadero soporte de L en el
        pueblo. Una "encuesta de directorio telefónico" llega a $500$ ricos
        y $500$ votantes modestos: ¿qué apoyo predice?
  \item La trampa del silencio: una empresa tiene $200$ clientes descontentos
        y $800$ felices. Encuesta a todos; $40\,\%$ de
        la respuesta infeliz, pero solo $10\,\%$ de los felices lo hacen.
        Calcule el número de respuestas de cada tipo y el
        \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} de infelicidad \emph{entre las respuestas}.
        Comparar con el verdadero \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia}.
  \item Reparar el sondeo de la pregunta 8: mantener $1\,000$
        entrevistas, pero distribuirlas en la verdadera ciudad
        proporciones. ¿Qué predice la encuesta reparada?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- The paradox of the two
hospitals.}
Dos hospitales publican sus recuentos de curas, divididos por gravedad:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|cc}
 & mild cases & severe cases \\
\hline
hospital A & $90$ cured of $100$ & $280$ cured of $400$ \\
hospital B & $340$ cured of $400$ & $65$ cured of $100$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcular la curación del hospital A \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} para casos leves, para
        casos graves y en general (todos los pacientes $500$).
  \item Los mismos tres cálculos para el hospital B. ¿Qué hospital
        ¿Gana en casos leves? ¿En casos severos?
  \item Compare las dos frecuencias generales. Indique claramente el
        cosa extraña que ha sucedido.
  \item Explica el truco: compara los dos hospitales.
        \emph{mezclas} de pacientes y diga por qué el resultado general
        \omterm{def:g7:stats:frequency}{frecuencia} puede traicionar ambas frecuencias de categoría. si tu
        tuvo un caso grave, ¿qué hospital debería elegir?
  \item Un titular de periódico dice: ``El Hospital B tiene la mejor
        tasa de curación: $81\,\%$ contra $74\,\%$.'' Escriba el
        carta de dos frases al editor que todo este
        problema te ha enseñado a escribir --- una oración en
        Lo que el titular ignora, uno sobre la moral general.
        (compare cosas similares y tenga en cuenta los pesos).
\end{enumerate}
\end{problem}