\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g4:symmetry} --- Symmetrie}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:1}
Vierkant: ja ($4$ assen). Rechthoek: ja ($2$). Ongelijkzijdige
driehoek: geen vouw werkt. Cirkel: ja --- elke lijn door het
middelpunt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:2}
Vierkant: $4$ (twee middenlijnen, twee diagonalen). Rechthoek: $2$
(alleen de middenlijnen). Gelijkzijdige driehoek: $3$ (\'{e}\'{e}n door
elk hoekpunt).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:3}
Vouwen langs de diagonaal: de twee driehoekige helften hebben
dezelfde vorm maar liggen niet op elkaar --- de ene is ``verkeerd
om'': de calque landt naast de figuur, niet erop. Dus de diagonaal
is geen as.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:4}
Het beeld-L staat $2$ vakjes aan de \emph{andere} kant van de as,
achterstevoren geschreven (een spiegel-L), dezelfde groottes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:5}
De voltooide figuur toont het vlaggetje en zijn omgekeerde
spiegelbeeld onder de as, mast onder mast.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:6}
$P$ beweegt niet: vouwen langs de as laat elk punt \emph{op} de as
precies waar het is --- $P$ is zijn eigen beeld.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:7}
Verticale as: A, H, O, T. Horizontale as: B, E, H, O. Beide: H, O.
Geen van beide: F, N.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:8}
Ja: de driehoek is gelijkbenig, en zijn as gaat door de top tussen
de twee $5$ cm-zijden en het midden van de $3$ cm-basis. De vouw
wisselt de twee gelijke zijden om.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:9}
Elke figuur met precies twee assen werkt: een (niet-vierkante)
rechthoek, een plusteken met armen van twee verschillende lengtes
(lang horizontaal, kort verticaal), een ovaal. De twee assen
kruisen altijd in het centrum van de figuur.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:10}
Het complete huis is de linkerhelft plus zijn spiegeltweeling: een
muur twee keer zo breed als de half-muur, onder een volledig
driehoekig dak. Elke lengte rechts is gelijk aan zijn partner links
--- symmetrie kopieert lengtes precies.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g4:symmetry:11}
De tekeningen ondersteunen beide richtingen: de gelijkbenige
driehoek vouwt langs de lijn door zijn top (twee gelijke zijden
$\to$ as); de gelijkzijdige vouwt drie manieren; de ongelijkzijdige
heeft geen as (geen gelijke zijden $\to$ geen as). Aya's dubbele
bewering is juist --- hij wordt bewezen in \cref{ch:g6:symmetry}.
\end{solution}
