\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:groups} --- Groepentheorie}

\begin{solution}{exo:b3:groups:1}
(a) Zij $[G:H] = 2$. Voor $g \in H$ is $gH = H = Hg$. Voor $g
\notin H$: de twee linkernevenklassen zijn $H$ en $gH$, dus $gH =
G \setminus H$; evenzo $Hg = G \setminus H$. Dus $gH = Hg$ voor
alle $g$: $H \trianglelefteq G$.

(b) Door (a) is $G/H$ een groep van orde $2$; de klasse $\bar x$
vervult $\bar x^2 = \bar e$, d.w.z.\ $x^2 \in H$.

(c) Stel $H \leq A_4$ met $\abs H = 6$, dus van index $2$. Door
(b), $\sigma^2 \in H$ voor elke $\sigma \in A_4$. Elke $3$-cykel
is zo'n kwadraat: als $\sigma^3 = e$ dan $\sigma = \sigma^4 =
(\sigma^2)^2$. Dus bevat $H$ alle acht $3$-cykels van $A_4$: $\abs
H \geq 8 > 6$, een tegenspraak. (Het omgekeerde van Lagrange faalt
bij de allereerste gelegenheid: $6 \mid 12$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:2}
Zeg $G/Z(G) = \langle gZ(G) \rangle$. Elk $x \in G$ schrijft zich
dan $x = g^k z$ met $k \in \Z$, $z \in Z(G)$. Voor $x = g^kz$, $y
= g^l z'$:
\[
xy = g^k z\, g^l z' = g^{k+l} z z' = g^l z'\, g^k z = yx,
\]
centrale elementen commuteren met alles: $G$ is abels.

Orde $p^2$: $Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}), dus
$\abs{Z(G)} \in \{p, p^2\}$. Als het $p$ was, zou $G/Z(G)$ orde
$p$ hebben, dus cyclisch zijn, wat $G$ abels dwingt en $Z(G) = G$
van orde $p^2$ --- tegenspraak. Dus $Z(G) = G$.

Niet-abels van orde $p^3$: de \emph{Heisenberggroep}
\[
H_p = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & a & c\\ 0 & 1 & b\\ 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} : a, b, c \in \mathbb F_p \right\}
\leq GL_3(\mathbb F_p),
\]
van orde $p^3$ (vrije keuze van $a, b, c$; sluiting en inversen
door directe berekening). Ze is niet-abels: de twee elementaire
matrices $I + E_{12}$ en $I + E_{23}$ hebben \omterm{def:b3:groups:derived}{commutator} $I +
E_{13} \neq I$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:3}
(a) Een morfisme $f \colon \Z/n\Z \to \Z/n\Z$ is bepaald door $k
= f(\bar 1)$ (dan $f(\bar m) = m\bar k$), en elke $\bar k$
definieert er één. Het is bijectief desda $\bar k$ $\Z/n\Z$
voortbrengt, desda $\gcd(k,n) = 1$, desda $\bar k \in
(\Z/n\Z)^\times$. Samenstelling correspondeert met
vermenigvuldiging: $f_k \circ f_l = f_{kl}$. Dus
$\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times$.

(b) De afbeelding $\iota\colon G \to \operatorname{Aut}(G)$, $g
\mapsto \iota_g$, is een morfisme: $\iota_g \circ \iota_h =
\iota_{gh}$. Haar beeld is $\operatorname{Inn}(G)$; haar kern is
$\{g : gxg^{-1} = x\ \forall x\} = Z(G)$. De eerste
isomorfiestelling geeft $\operatorname{Inn}(G) \cong G/Z(G)$.
Normaliteit in $\operatorname{Aut}(G)$: voor $\alpha \in
\operatorname{Aut}(G)$,
\[
(\alpha \circ \iota_g \circ \alpha^{-1})(x)
= \alpha\bigl(g\,\alpha^{-1}(x)\,g^{-1}\bigr)
= \alpha(g)\, x\, \alpha(g)^{-1} = \iota_{\alpha(g)}(x).
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:4}
(a) Bekijk $\mu \colon H \times K \to HK$, $(h,k) \mapsto hk$,
surjectief per definitie. Fixeer $h_0k_0 \in HK$: dan $hk =
h_0k_0 \iff h_0^{-1}h = k_0 k^{-1} \in H \cap K$. Schrijvend $u
= h_0^{-1}h$, is de vezel van $h_0k_0$ $\{(h_0u,\, u^{-1}k_0) : u
\in H \cap K\}$, van kardinaliteit $\abs{H \cap K}$. Dus $\abs
H\,\abs K = \abs{H\times K} = \abs{HK}\,\abs{H \cap K}$.

(b) Als $HK$ een deelgroep is: $KH \subseteq HK$ omdat $kh =
\bigl(h^{-1}k^{-1}\bigr)^{-1} \in (HK)^{-1} = HK$; en $HK
\subseteq KH$ door inversen te nemen in $HK = (HK)^{-1}
\subseteq (KH)^{-1}\dots$ directer: voor $hk \in HK$, $(hk)^{-1}
= k^{-1}h^{-1} \in KH$, dus $HK = (HK)^{-1} \subseteq KH$; beide
inclusies geven $HK = KH$. Omgekeerd als $HK = KH$: sluiting,
$(hk)(h'k') = h(kh')k' \in h(HK)k' = (hH)(Kk') \subseteq HK$;
inversen, $(hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} \in KH = HK$; en $e \in HK$:
deelgroep. Als bijv.\ $K \trianglelefteq G$, dan $hK = Kh$ voor
alle $h$, dus $HK = KH$ automatisch.

(c) Voor $h \in H$, $k \in K$ is de \omterm{def:b3:groups:derived}{commutator} $[h,k] =
hkh^{-1}k^{-1}$ gelijk aan $(hkh^{-1})k^{-1} \in K$ ($K$ \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal})
en $h(kh^{-1}k^{-1}) \in H$ ($H$ \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal}), en ligt dus in $H \cap
K = \{e\}$: $hk = kh$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:5}
Tel $E = \{(g,x) \in G \times X : g \cdot x = x\}$ op twee
manieren:
\[
\abs E = \sum_{g \in G} \abs{\operatorname{Fix}(g)}
= \sum_{x \in X} \abs{G_x}
= \sum_{x \in X} \frac{\abs G}{\abs{\mathcal O_x}}
= \abs G \sum_{\mathcal O \text{ baan}} \sum_{x \in \mathcal O}
\frac{1}{\abs{\mathcal O}}
= \abs G \cdot \#\{\text{banen}\},
\]
met baan--stabilisator ($\abs{G_x} = \abs G/\abs{\mathcal O_x}$)
en de partitie in banen.

Halskettingen: zij $X$ de verzameling van afbeeldingen $\Z/p\Z
\to \{1, \dots, a\}$ (kleuringen van $p$ posities), $\abs X =
a^p$, met $\Z/p\Z$ werkend door rotatie. De identiteit fixeert
alle $a^p$ kleuringen. Een rotatie $\bar k \neq \bar 0$ brengt
$\Z/p\Z$ voort ($p$ priem), dus is een kleuring die ze fixeert
invariant onder \emph{alle} rotaties, dus constant: $a$ vaste
kleuringen. Burnside:
\[
\#\{\text{banen}\} = \frac{a^p + (p-1)a}{p} \in \N ,
\]
dus $p \mid a^p + (p-1)a$, d.w.z.\ $p \mid a^p - a$: de kleine
stelling van Fermat, door pure telling.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:6}
Orde $15 = 3 \cdot 5$: $n_3 \mid 5$ en $n_3 \equiv 1 \pmod 3$
dwingen $n_3 = 1$; $n_5 \mid 3$ en $n_5 \equiv 1 \pmod 5$
dwingen $n_5 = 1$. De Sylows $P_3, P_5$ zijn \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal}, snijden
triviaal (coprieme ordes), en $\abs{P_3P_5} = 15$
(\cref{exo:b3:groups:4}(a)): door \cref{prop:b3:groups:direct},
$G \cong \Z/3\Z \times \Z/5\Z \cong \Z/15\Z$ (Chinese rest).

Orde $45 = 3^2 \cdot 5$: $n_3 \mid 5$, $n_3 \equiv 1 \pmod 3$
geven $n_3 = 1$; $n_5 \mid 9$, $n_5 \equiv 1 \pmod 5$ geven $n_5
= 1$. Dus $G \cong P_3 \times P_5$ met $\abs{P_3} = 9 = 3^2$ en
$\abs{P_5} = 5$: beide abels (\cref{thm:b3:groups:pfixed} voor
$p^2$; priemorde is cyclisch), dus ook $G$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:7}
Orde $30 = 2 \cdot 3 \cdot 5$. $n_5 \mid 6$, $n_5 \equiv 1 \pmod
5$: $n_5 \in \{1, 6\}$; $n_3 \mid 10$, $n_3 \equiv 1 \pmod 3$:
$n_3 \in \{1, 10\}$. Stel $G$ \omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig}, dus $n_5 = 6$ en $n_3 =
10$. Twee onderscheiden deelgroepen van priemorde $p$ snijden
triviaal (de doorsnede is een eigenlijke deelgroep van
$\Z/p\Z$), dus dragen de zes Sylow $5$-deelgroepen $6 \times 4 =
24$ elementen van orde $5$, en de tien Sylow $3$-deelgroepen $10
\times 2 = 20$ elementen van orde $3$: $24 + 20 = 44 > 30 - 1$
niet-identiteitselementen --- absurd. Dus $n_5 = 1$ of $n_3 =
1$: er bestaat een normale Sylow.

Orde $56 = 2^3 \cdot 7$. $n_7 \mid 8$, $n_7 \equiv 1 \pmod 7$:
$n_7 \in \{1, 8\}$. Als $n_7 = 8$, dragen de Sylow
$7$-deelgroepen $8 \times 6 = 48$ elementen van orde $7$, en
blijven precies $56 - 48 = 8$ andere elementen over. Een Sylow
$2$-deelgroep heeft orde $8$ en bestaat uit zulke elementen, dus
is ze \emph{de} verzameling ervan: $n_2 = 1$. Ofwel $n_7 = 1$ of
$n_2 = 1$: nooit \omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:8}
(a) De \omterm{def:b3:groups:action}{werking} $g \cdot xH = gxH$ geeft een morfisme $\rho
\colon G \to \mathfrak S(G/H) \cong S_n$. Haar kern is
\[
\ker\rho = \{g : \forall x \in G,\ gxH = xH\}
= \{g : \forall x,\ x^{-1}gx \in H\}
= \bigcap_{x \in G} xHx^{-1},
\]
een \omterm{def:b3:groups:normal}{normale deelgroep} (een kern) bevat in $H$ (neem $x = e$).
Als $N \trianglelefteq G$ en $N \subseteq H$, dan voor elke $x$:
$N = xNx^{-1} \subseteq xHx^{-1}$, dus $N \subseteq \ker\rho$:
de kern is de grootste zo'n.

(b) Zij $[G:H] = p$, kleinste priemdeler van $\abs G$, en $K =
\ker\rho \subseteq H$. Dan injecteert $G/K$ in $S_p$, dus deelt
$[G:K]$ $p!$. Ook $[G:K] = [G:H]\,[H:K] = p\,[H:K]$, dus deelt
$[H:K]$ $(p-1)!$. Maar $[H:K]$ deelt $\abs G$, waarvan alle
priemdelers $\geq p$ zijn, terwijl de priemdelers van $(p-1)!$
alle $< p$ zijn: dus $[H:K] = 1$, d.w.z.\ $H = K = \ker \rho$ is
\omterm{def:b3:groups:normal}{normaal}.

(c) Zij de \omterm{def:b3:groups:action}{werking} transitief en $x \in X$. De afbeelding $\Phi
\colon G/G_x \to X$, $gG_x \mapsto g \cdot x$, is welgedefinieerd
en bijectief (baan--stabilisator; de \omterm{def:b3:groups:action}{baan} is heel $X$), en ze
vervlecht de \omterm{def:b3:groups:action}{werkingen}: $\Phi(h \cdot gG_x) = \Phi(hgG_x) =
(hg) \cdot x = h \cdot \Phi(gG_x)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:9}
(a) $D(G)$ is \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal} met abels quotiënt
(\cref{prop:b3:groups:derived}); en als $N \trianglelefteq G$
$G/N$ abels heeft, geeft dezelfde propositie $D(G) \subseteq N$:
$D(G)$ is de kleinste. Universele eigenschap: zij $f \colon G \to
A$ met $A$ abels. Dan $f([x,y]) = [f(x), f(y)] = e$, dus $D(G)
\subseteq \ker f$, en \cref{thm:b3:groups:firstiso} factoreert $f
= \bar f \circ \pi$ door $G^{\mathrm{ab}}$, uniek omdat $\pi$
surjectief is.

(b) \omterm{def:b3:groups:derived}{Commutatoren} zijn even permutaties, dus $D(S_n) \subseteq
A_n$. Omgekeerd is elke $3$-cykel een \omterm{def:b3:groups:derived}{commutator}:
\[
\bigl[(a\,b),\,(a\,c)\bigr] = (a\,b)(a\,c)(a\,b)(a\,c) =
(a\,b\,c),
\]
(directe controle op $a, b, c$), en $3$-cykels brengen $A_n$
voort (\cref{lem:b3:groups:threecycles}): $D(S_n) = A_n$ voor $n
\geq 3$, en $S_n^{\mathrm{ab}} \cong S_n/A_n \cong \Z/2\Z$.
(Voor $n = 2$: $S_2$ is abels, $D(S_2) = \{e\}$,
$S_2^{\mathrm{ab}} = S_2 \cong \Z/2\Z$ --- de formule
$S_n^{\mathrm{ab}} \cong \Z/2\Z$ geldt voor alle $n \geq 2$.)

$Q_8$: het quotiënt $Q_8/\{\pm 1\}$ heeft orde $4$, is dus abels,
vandaar $D(Q_8) \subseteq \{\pm 1\}$; en $[\mathrm i, \mathrm j]
= \mathrm i \mathrm j \mathrm i^{-1}\mathrm j^{-1} = \mathrm i
\mathrm j(-\mathrm i)(-\mathrm j) = (\mathrm i \mathrm j)^2 =
\mathrm k^2 = -1$, dus $D(Q_8) = \{\pm 1\}$ en
$Q_8^{\mathrm{ab}} \cong (\Z/2\Z)^2$ (orde $4$, exponent $2$: de
klassen van $\mathrm i, \mathrm j$ kwadrateren tot $\bar 1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:10}
Inductie op $\abs G$; voor $\abs G = p$ is de enige eigenlijke
deelgroep $H = \{e\}$, en $N_G(\{e\}) = G \supsetneq \{e\}$. Zij
$Z = Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}).

\emph{Als $Z \not\subseteq H$}: kies $z \in Z \setminus H$; $z$
commuteert met $H$, dus $zHz^{-1} = H$ en $z \in N_G(H) \setminus
H$.

\emph{Als $Z \subseteq H$}: ga over op $\bar G = G/Z$, een
$p$-groep van kleinere orde, en $\bar H = H/Z \subsetneq \bar G$
(correspondentietheorema). Door inductie, $N_{\bar G}(\bar H)
\supsetneq \bar H$; kies $\bar g \in N_{\bar G}(\bar H) \setminus
\bar H$ en een lift $g$. Dan $g \notin H$, en $gHg^{-1} \subseteq
HZ = H$: immers $\overline{ghg^{-1}} = \bar g \bar h \bar g^{-1}
\in \bar H$ betekent $ghg^{-1} \in HZ = H$ (omdat $Z \subseteq
H$). Dus $g \in N_G(H)\setminus H$.

Maximale deelgroepen: als $M$ maximaal is, dwingt $N_G(M)
\supsetneq M$ dat $N_G(M) = G$: $M \trianglelefteq G$. Dan is
$G/M$ een $p$-groep zonder eigenlijke niet-triviale deelgroep
(correspondentie + maximaliteit). Neem $\bar x \neq \bar e$ in
$G/M$, van orde $p^k$; dan brengt $\bar x^{p^{k-1}}$ een deelgroep
van orde $p$ voort, die alles moet zijn: $\abs{G/M} = p$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:11}
(a) $\abs{A_5} = 60$. Cykeltypes in $A_5$: $e$; dubbele
transposities, $\frac{1}{2}\binom{5}{1}\binom{4}{2}\cdot 1 = 15$
ervan ($5 \cdot 3$ manieren: kies het vaste punt, dan paar);
$3$-cykels, $\frac{5 \cdot 4 \cdot 3}{3} = 20$; $5$-cykels, $4!
= 24$.

Een klasse van $S_5$ bevat in $A_5$ blijft één $A_5$-klasse of
splitst in twee, naargelang de $S_5$-centralisator van een
element een oneven permutatie bevat ($\abs{\text{klasse in }A_5}
= 60/\abs{Z_{A_5}(\sigma)}$ en $Z_{A_5} = Z_{S_5} \cap A_5$).
Voor $\sigma = (1\,2)(3\,4)$: $\abs{Z_{S_5}(\sigma)} = 120/15 =
8$, en $(1\,2) \in Z_{S_5}(\sigma)$ is oneven, dus $\abs{Z_{A_5}}
= 4$ en de klasse heeft $60/4 = 15$ elementen: geen splitsing.
Voor $\sigma = (1\,2\,3)$: $Z_{S_5}(\sigma) \supseteq \langle
\sigma \rangle \times \langle (4\,5)\rangle$, van orde $6 =
120/20$, dus gelijk; ze bevat de oneven $(4\,5)$: klasse van
$60/3 = 20$: geen splitsing. Voor $\sigma$ een $5$-cykel:
$Z_{S_5}(\sigma) = \langle \sigma\rangle$ (orde $120/24 = 5$),
alles even: $Z_{A_5}(\sigma) = \langle \sigma\rangle$ en de
$A_5$-klasse heeft $60/5 = 12$ elementen --- de $24$
vijfcykels splitsen in \emph{twee} klassen van $12$.
Klassegroottes: $1, 15, 20, 12, 12$.

(b) Een \omterm{def:b3:groups:normal}{normale deelgroep} $N$ is een unie van \omterm{ex:b3:groups:actions}{conjugatieklassen}
inclusief $\{e\}$, met $\abs N \mid 60$. De mogelijke sommen $1
+ (\text{deelverzameling van } \{15, 20, 12, 12\})$ zijn
\[
1,\ 13,\ 13,\ 16,\ 21,\ 25,\ 28,\ 28,\ 33,\ 36,\ 40,\ 40,\ 45,\
48,\ 48,\ 60 ;
\]
de enige delers van $60$ in de lijst zijn $1$ en $60$: $N =
\{e\}$ of $A_5$.

(c) Zij $G$ \omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig} met $\abs G = 60$. $n_5 \mid 12$, $n_5
\equiv 1 \pmod 5$: $n_5 \in \{1, 6\}$. $n_5 = 1$ zou de Sylow
$5$-deelgroep \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal} maken, in strijd met eenvoud ($1 < 5 <
60$). Dus $n_5 = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:12}
(a) $P$ is \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal} in $H = N_G(P)$ per definitie van de
\omterm{ex:b3:groups:actions}{normalisator}, en ze is een Sylow $p$-deelgroep van $H$ (haar
orde is al het volle $p$-deel van $\abs G$, a fortiori van $\abs
H$). Een normale \omterm{def:b3:groups:sylow}{Sylowdeelgroep} is uniek: elke andere zou ermee
geconjugeerd zijn (Sylow II in $H$), dus eraan gelijk.

(b) Zij $g \in N_G(H)$. Dan is $gPg^{-1} \subseteq gHg^{-1} = H$
een deelgroep van $H$ van dezelfde orde als $P$: een Sylow
$p$-deelgroep van $H$, dus $gPg^{-1} = P$ door (a). Dus $g \in
N_G(P) = H$: $N_G(H) \subseteq H$, en de omgekeerde inclusie is
triviaal.

(c) Stel $H \subseteq N \trianglelefteq G$ met $N$ eigenlijk.
$P$ is een Sylow $p$-deelgroep van $N$; voor elke $g \in G$ is
$gPg^{-1} \subseteq N$ een andere, dus $gPg^{-1} = nPn^{-1}$
voor enige $n \in N$ (Sylow II in $N$), wat $n^{-1}g \in N_G(P)
\subseteq N$ en $g \in N$ geeft: $N = G$, tegenspraak (dit is
het \emph{Frattini-argument}). Voor een maximale deelgroep $M
\supseteq N_G(P)$: $N_G(M) \supseteq M$ is of $M$ of $G$; als
$G$, dan is $M \trianglelefteq G$ een eigenlijke \omterm{def:b3:groups:normal}{normale
deelgroep} die $N_G(P)$ bevat --- uitgesloten door het vorige
punt. Dus $N_G(M) = M$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:groups:1}
\textbf{1.} Voor $x, y \in G$: $(xy)^2 = e$ geeft $xy =
(xy)^{-1} = y^{-1}x^{-1} = yx$ (elk element is zijn eigen
inverse): abels. Zo'n $G$, additief genoteerd, is een
vectorruimte over $\mathbb F_2$ ($2x = 0$, en de axioma's zijn
de abelse-groep-axioma's); als eindig, heeft ze een eindige
basis: $G \cong (\Z/2\Z)^k$, van orde $2^k$.

\textbf{2.} Orde $p^2$: $G$ is abels
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}). Als enig element orde $p^2$
heeft, is $G$ cyclisch. Anders hebben alle $x \neq e$ orde $p$;
additief is $G$ dan een vectorruimte over $\mathbb F_p$ ($px =
0$), van dimensie $2$ ($p^2$ elementen): $G \cong
(\Z/p\Z)^2$.

Abels van orde $8$, via de maximale orde $m$ van een element: $m
= 8$: cyclisch $\Z/8\Z$. $m = 2$: $(\Z/2\Z)^3$ door vraag 1. $m
= 4$: zij $x$ van orde $4$ en $y \notin \langle x \rangle$; $y^2
\in \langle x\rangle$ (index $2$). $y^2 \in \{x, x^3\}$ zou $y$
orde $8$ geven; dus $y^2 \in \{e, x^2\}$. Als $y^2 = x^2$,
vervang $y$ door $xy$: $(xy)^2 = x^2y^2 = x^4 = e$ ($G$ abels) en
$xy \notin \langle x\rangle$. Dus mogen we $y^2 = e$ aannemen:
dan $\langle x \rangle \cap \langle y \rangle = \{e\}$, beide
\omterm{def:b3:groups:normal}{normaal} (abels), $\abs{\langle x\rangle \langle y\rangle} = 8$:
\cref{prop:b3:groups:direct} geeft $G \cong \Z/4\Z \times
\Z/2\Z$. Irredundant: de aantallen oplossingen van $x^2 = e$
zijn $2, 4, 8$ in de drie groepen.

\textbf{3.} Definieer $\psi \colon H \rtimes_{\varphi'} K \to H
\rtimes_{\varphi} K$ door $\psi(h, k) = (h, \alpha(k))$, een
bijectie. Morfisme:
\[
\psi\bigl((h,k)(h',k')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi'(k)(h'),\, \alpha(kk')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi(\alpha k)(h'),\, \alpha(k)\alpha(k')\bigr)
= \psi(h,k)\,\psi(h',k').
\]

\textbf{4.} $\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times$
(\cref{exo:b3:groups:3}): voor $n = 3$: $\{\pm 1\} \cong \Z/2\Z$;
$n = 4$: $\{\bar 1, \bar 3\} \cong \Z/2\Z$; $n = 5$: $\{\bar 1,
\bar 2, \bar 3, \bar 4\}$, cyclisch van orde $4$ voortgebracht
door $\bar 2$ ($2, 4, 3, 1$); $n = 7$: cyclisch van orde $6$
voortgebracht door $\bar 3$ ($3, 2, 6, 4, 5, 1$). Voor $V =
(\Z/2\Z)^2$: een automorfisme is $\mathbb F_2$-lineair (het
bewaart optelling, en scalairen zijn $0, 1$), dus
$\operatorname{Aut}(V) = GL_2(\mathbb F_2)$, van orde
$(4-1)(4-2) = 6$; ze werkt trouw op de $3$ niet-nulle vectoren,
wat een injectief morfisme naar $S_3$ tussen groepen van orde $6$
geeft: $\operatorname{Aut}(V) \cong S_3$.

\textbf{5.} Cauchy levert $r$ van orde $p$; $N = \langle r
\rangle$ heeft index $2$, is dus \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal}
(\cref{exo:b3:groups:1}). Cauchy levert ook $s$ van orde $2$, en
$s \notin N$ (alle niet-identiteitselementen van $N$ hebben
oneven orde $p$).

\textbf{6.} $N \cap \langle s \rangle = \{e\}$ en
$\abs{N\langle s\rangle} = 2p$ (\cref{exo:b3:groups:4}(a)): door
\cref{prop:b3:groups:semidirect}, $G \cong \Z/p\Z
\rtimes_\varphi \Z/2\Z$ met $\varphi(1) = (x \mapsto sxs^{-1})$
een automorfisme van orde die $2$ deelt. In $(\Z/p\Z)^\times$
heeft $k^2 = 1$ alleen de oplossingen $k = \pm 1$ ($X^2 - 1$
heeft hoogstens twee wortels in het lichaam $\mathbb F_p$). Als
$\varphi(1) = \mathrm{id}$: het product is direct, $G \cong
\Z/p\Z \times \Z/2\Z \cong \Z/2p\Z$. Als $\varphi(1) =
-\mathrm{id}$: $G = \langle r, s \mid r^p = s^2 = e,\ srs^{-1}
= r^{-1}\rangle \cong D_p$
(\cref{ex:b3:groups:semidirectexamples}). Ze zijn niet isomorf:
$D_p$ is niet-abels voor $p \geq 3$ ($srs^{-1} = r^{-1} \neq
r$).

\textbf{7.} $n_q \equiv 1 \pmod q$ deelt $p < q$: $n_q = 1$, dus
$N \cong \Z/q\Z$ is \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal}. Zij $P \cong \Z/p\Z$ een Sylow
$p$-deelgroep: $N \cap P = \{e\}$, $NP = G$ (orde $pq$), dus $G
\cong \Z/q\Z \rtimes_\varphi \Z/p\Z$ met $\varphi \colon \Z/p\Z
\to \operatorname{Aut}(\Z/q\Z) \cong \Z/(q-1)\Z$ (cyclisch,
toegelaten). Als $p \nmid q - 1$: het beeld van $\varphi$ heeft
orde die zowel $p$ als $q-1$ deelt, is dus triviaal, en $G \cong
\Z/pq\Z$ (\cref{ex:b3:groups:pq}). Als $p \mid q - 1$: naast de
triviale $\varphi$ is elke niet-triviale $\varphi$ injectief
(haar kern, een deelgroep van $\Z/p\Z$, is triviaal) met beeld
\emph{de} unieke deelgroep $C$ van orde $p$ van de cyclische
groep $\Z/(q-1)\Z$. Twee niet-triviale \omterm{def:b3:groups:action}{werkingen} $\varphi,
\varphi'$ zijn dan twee isomorfismen $\Z/p\Z \to C$, dus $\alpha
= \varphi^{-1}\circ\varphi' \in \operatorname{Aut}(\Z/p\Z)$
vervult $\varphi' = \varphi\circ\alpha$: door vraag 3 zijn de
twee \omterm{def:b3:groups:semidirect}{semidirecte producten} isomorf. Dus precies één niet-abelse
groep van orde $pq$ (niet-abels omdat $\varphi \neq \mathrm{id}$
enige conjugatie niet-triviaal maakt). Orde $15$: $p = 3$, $q =
5$, $3 \nmid 4$: alleen cyclisch.

\textbf{8.} Niet elk element heeft orde $\leq 2$ (anders abels
door vraag 1), en geen element heeft orde $8$ (anders cyclisch,
abels): enige $r$ heeft orde $4$, en $N = \langle r\rangle$, van
index $2$, is \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal}.

\textbf{9.} $s^2 \in N$ door \cref{exo:b3:groups:1}(b). De
conjugaat $srs^{-1} \in N$ heeft orde $4$, dus $srs^{-1} \in \{r,
r^3\}$; als $srs^{-1} = r$ dan commuteren $r$ en $s$ en $G =
\langle r, s\rangle$ is abels --- uitgesloten. Dus $srs^{-1} =
r^{-1}$. Als $s^2 = r$ of $r^3$, dan heeft $s$ orde $8$:
uitgesloten. (Alternatief: $s^2$ commuteert met $s$, maar $s r
s^{-1} = r^{-1}$ en $s r^3 s^{-1} = r^{-3} = r$: noch $r$ noch
$r^3$ is vast onder conjugatie door $s$.) Dus $s^2 \in \{e,
r^2\}$.

\textbf{10.} Als $s^2 = e$: $G = \langle r, s \mid r^4 = s^2 =
e,\ srs^{-1} = r^{-1}\rangle$. De acht elementen $r^is^j$ ($0
\leq i < 4$, $0 \leq j < 2$) zijn onderscheiden ($s \notin
\langle r\rangle$) en de relaties bepalen alle producten: de
toewijzing $r \mapsto$ (rotatie over $\pi/2$), $s \mapsto$ (een
spiegeling) definieert een surjectief morfisme op $D_4$, tussen
groepen van orde $8$: een isomorfisme.

\textbf{11.} Als $s^2 = r^2$: opnieuw $G = \{r^i s^j\}$ en de
relaties $r^4 = e$, $s^2 = r^2$, $srs^{-1} = r^{-1}$ dwingen de
hele tabel. Met $\mathrm i = r$, $\mathrm j = s$, $\mathrm k =
rs$, $-1 = r^2$: $\mathrm i^2 = \mathrm j^2 = -1$, $\mathrm k^2
= rsrs = r r^{-1} s s = s^2 = -1$ (met $sr = r^{-1}s$), en
$\mathrm i \mathrm j \mathrm k = r\,s\,rs = r\,r^{-1}s\,s =
s^2 = -1$. Bestaan: de matrices
\[
A = \begin{pmatrix} \iu & 0\\ 0 & -\iu \end{pmatrix},
\qquad
B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ -1 & 0 \end{pmatrix}
\]
vervullen $A^4 = I$, $B^2 = -I = A^2$ en $BAB^{-1} = A^{-1}$ ---
voor de laatste, controleer
\[
BA = \begin{pmatrix} 0 & -\iu\\ -\iu & 0 \end{pmatrix} = A^{-1}B .
\]
Dus $\{\pm I, \pm A, \pm B, \pm AB\}$ is een groep van orde $8$
die de tabel realiseert: $Q_8$ bestaat.

\textbf{12.} Zij $H \neq \{e\}$ een deelgroep en $x \in H
\setminus \{e\}$. Als $x \neq -1$ dan $x \in \{\pm\mathrm i,
\pm\mathrm j, \pm\mathrm k\}$ en $x^2 = -1 \in H$. Dus $-1 \in H$
altijd. De deelgroepen zijn $\{e\}$, $\{\pm 1\}$ (het \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum}),
$\langle \mathrm i\rangle, \langle \mathrm j\rangle, \langle
\mathrm k\rangle$ (index $2$) en $Q_8$: alle \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal} ($\{e\}$ en
het \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum} triviaal, index $2$ door \cref{exo:b3:groups:1},
$Q_8$ zelf). $D_4$ heeft vijf elementen van orde $2$ ($r^2$ en de
vier spiegelingen), $Q_8$ slechts één ($-1$): niet isomorf. Een
\omterm{def:b3:groups:semidirect}{semidirect product} $H \rtimes K$ met $H, K \neq \{e\}$ eist $H
\cap K = \{e\}$, onmogelijk omdat beide $-1$ bevatten.

\textbf{13.} $n_3 \mid 4$, $n_3 \equiv 1 \pmod 3$: $n_3 \in \{1,
4\}$; $n_2 \mid 3$, oneven: $n_2 \in \{1, 3\}$. Als $n_3 = 4$: de
vier Sylow $3$-deelgroepen snijden paarsgewijs triviaal
(priemorde), wat $4 \times 2 = 8$ elementen van orde $3$ geeft;
de overblijvende $4$ elementen moeten de unieke Sylow
$2$-deelgroep vormen: $n_2 = 1$.

\textbf{14.} $\ker\rho$ normaliseert elke Sylow $3$-deelgroep,
dus $\ker \rho \subseteq N_G(P_3)$, die index $n_3 = 4$ heeft,
d.w.z.\ orde $3$: $\abs{\ker\rho} \in \{1, 3\}$. Orde $3$ zou
$\ker\rho$ een \emph{normale} Sylow $3$-deelgroep maken, in
strijd met $n_3 = 4$. Dus is $\rho$ injectief en haar beeld $H
\leq S_4$ heeft orde $12$, index $2$: $H \trianglelefteq S_4$ en
$H$ bevat alle kwadraten (\cref{exo:b3:groups:1}(b)). De
kwadraten van $S_4$ omvatten $e$ en alle acht $3$-cykels ($\sigma
= (\sigma^2)^2$ voor een $3$-cykel), die $A_4$ voortbrengen (ze
liggen in $A_4$, en met hun producten geven ze alle twaalf
elementen; of: \cref{lem:b3:groups:threecycles} voor het
voortbrengende deel bij $n = 4$, dat alleen $n \geq 3$ nodig
heeft). Dus $A_4 \subseteq H$ en $\abs{A_4} = \abs H$: $G \cong H
= A_4$.

\textbf{15.} $P_3 \trianglelefteq G$, $P_3 \cap P_2 = \{e\}$,
$P_3P_2 = G$: $G \cong \Z/3\Z \rtimes_\varphi P_2$
(\cref{prop:b3:groups:semidirect}), $\varphi \colon P_2 \to
\operatorname{Aut}(\Z/3\Z) = \{\pm\mathrm{id}\} \cong \Z/2\Z$.
\begin{itemize}
  \item $\varphi$ triviaal: \omterm{prop:b3:groups:direct}{directe producten} $\Z/3\Z \times
        \Z/4\Z \cong \Z/12\Z$ en $\Z/3\Z \times (\Z/2\Z)^2 \cong
        \Z/6\Z \times \Z/2\Z$.
  \item $P_2 = \Z/4\Z$, $\varphi$ surjectief: noodzakelijk
        $\varphi(1) = -\mathrm{id}$ (de enige niet-triviale
        keuze): één groep, $\mathrm{Dic}_3 = \Z/3\Z \rtimes
        \Z/4\Z$.
  \item $P_2 = (\Z/2\Z)^2$, $\varphi$ surjectief: $\ker\varphi$ is
        één van de drie deelgroepen van orde $2$; de drie
        resulterende $\varphi$ verschillen door automorfismen
        van $(\Z/2\Z)^2$ die deze deelgroepen permuteren (vraag
        4: $\operatorname{Aut} \cong S_3$ werkt transitief op de
        drie involuties), dus door vraag 3 geven ze één
        isomorfieklasse. Ze is $D_6$: kies $t$ die $\ker\varphi$
        voortbrengt en $x$ die $\Z/3\Z$ voortbrengt; het element
        $\rho = (x, t)$ vervult $\rho^2 = (2x, 0)$, $\rho^3 =
        (0, t)$, $\rho^6 = e$ en geen kleinere macht is $e$: orde
        $6$; voor $s = (0, u)$ met $u \notin \ker\varphi$: $s^2
        = e$ en $s\rho s^{-1} = (-x, t) = \rho^{-1}$. Omdat
        $\langle \rho, s\rangle$ orde $12$ heeft, $G \cong D_6$.
\end{itemize}

\textbf{16.} Tellen van elementen van orde $2$: $\Z/12\Z$ heeft
$1$; $\Z/6\Z\times\Z/2\Z$ heeft $3$; $D_6$ heeft $7$ (zes
spiegelingen en de halve draai $\rho^3$); $A_4$ heeft $3$;
$\mathrm{Dic}_3$ heeft $1$ (alleen $(0, 2)$: een element $(h,
k)$ met $k$ van orde $4$ in $\Z/4\Z$ heeft orde $4$). Dit
scheidt alles behalve de paren $\{\Z/12\Z, \mathrm{Dic}_3\}$ en
$\{\Z/6\Z\times\Z/2\Z, A_4\}$: de eerste leden zijn abels, de
tweede niet ($\mathrm{Dic}_3$: de \omterm{def:b3:groups:action}{werking} is niet-triviaal;
$A_4$: $(1\,2\,3)$ en $(1\,2)(3\,4)$ commuteren niet). Vijf
onderscheiden groepen; delen II--IV tonen dat de lijst volledig
is.

\textbf{17.} De classificatietabel:
\begin{center}
\begin{tabular}{c l c}
$n$ & groepen van orde $n$ & \#\\
\hline
$1$ & $\{e\}$ & $1$\\
$2$ & $\Z/2\Z$ & $1$\\
$3$ & $\Z/3\Z$ & $1$\\
$4$ & $\Z/4\Z$, $(\Z/2\Z)^2$ & $2$\\
$5$ & $\Z/5\Z$ & $1$\\
$6$ & $\Z/6\Z$, $S_3 = D_3$ & $2$\\
$7$ & $\Z/7\Z$ & $1$\\
$8$ & $\Z/8\Z$, $\Z/4\Z{\times}\Z/2\Z$, $(\Z/2\Z)^3$, $D_4$,
      $Q_8$ & $5$\\
$9$ & $\Z/9\Z$, $(\Z/3\Z)^2$ & $2$\\
$10$ & $\Z/10\Z$, $D_5$ & $2$\\
$11$ & $\Z/11\Z$ & $1$\\
$12$ & $\Z/12\Z$, $\Z/6\Z{\times}\Z/2\Z$, $D_6$, $A_4$,
       $\mathrm{Dic}_3$ & $5$\\
$13$ & $\Z/13\Z$ & $1$\\
$14$ & $\Z/14\Z$, $D_7$ & $2$\\
$15$ & $\Z/15\Z$ & $1$\\
\end{tabular}
\end{center}
Ordes $6, 10, 14$ zijn Deel II met $p = 3, 5, 7$; orde $15$ is
vraag 7; orde $8$ is Deel III samen met vraag 2; orde $12$ is
Deel IV; priemordes zijn Lagrange; ordes $4$ en $9$ zijn vraag
$2$.

\textbf{18.} $Z = Z(G)$ is niet-triviaal
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}) en $Z \neq G$ (niet-abels), dus
$\abs Z \in \{p, p^2\}$. Als $\abs Z = p^2$, dan is $G/Z$ cyclisch
van orde $p$ en maakt \cref{exo:b3:groups:2} $G$ abels:
uitgesloten, dus $\abs Z = p$ en $\abs{G/Z} = p^2$. Door vraag 2
is $G/Z$ gelijk aan $\Z/p^2\Z$ of $(\Z/p\Z)^2$; cyclisch is
opnieuw uitgesloten door \cref{exo:b3:groups:2}: $G/Z \cong
(\Z/p\Z)^2$. Omdat $G/Z$ abels is, ligt elke \omterm{def:b3:groups:derived}{commutator} in $Z$:
$D(G) \subseteq Z$; en $D(G) \neq \{e\}$ ($G$ niet-abels), dus
$D(G) = Z$ ($\abs Z = p$ laat geen ruimte). \omterm{def:b3:groups:derived}{Commutatoren} zijn
centraal van orde die $\abs Z = p$ deelt.

\textbf{19.} Inductie op $k$, het geval $k = 1$ is triviaal. Met
$yx = xyz^{-1}\cdot$\,--- precies, $z = [y, x] =
yxy^{-1}x^{-1}$ geeft $yx = zxy$, d.w.z.\ één $y$ naar links
langs één $x$ verplaatsen produceert één factor $z$, die
centraal is en overal geparkeerd kan worden. Dan
\[
(xy)^{k+1} = (xy)^k\,xy = x^ky^kz^{k(k-1)/2}\,xy
= x^k\,(y^kx)\,y\,z^{k(k-1)/2}
= x^{k+1}y^{k+1}\,z^{k(k-1)/2 + k},
\]
omdat $x$ langs $y^k$ dragen $k$ factoren $z$ kost ($y^kx =
z^kxy^k$, door $k$ toepassingen van $yx = zxy$); en $k(k-1)/2 + k
= k(k+1)/2$.

\textbf{20.} Met $k = p$: $(xy)^p = x^py^pz^{p(p-1)/2}$. Voor $p$
oneven is $(p-1)/2$ een geheel getal, dus $z^{p(p-1)/2} =
(z^p)^{(p-1)/2} = e$ (vraag 18: $z$ heeft orde die $p$ deelt):
$\theta(xy) = \theta(x)\theta(y)$, een morfisme. Haar waarden
zijn centraal: de klasse van $x$ in $G/Z \cong (\Z/p\Z)^2$ heeft
orde die $p$ deelt, dus $x^p \in Z$. Als $\theta$ triviaal is,
heeft elk element orde die $p$ deelt: exponent $p$ (niet $1$: $G
\neq \{e\}$). Anders is enige $x^p \neq e$, en $x$ heeft orde
$p^2$ (orde deelt $p^3$, en $x$ kan geen orde $p^3$ hebben: $G$
zou cyclisch zijn, dus abels): exponent $p^2$.

\textbf{21.} Klassen $\bar x, \bar y$ die $G/Z$ voortbrengen: hun
\omterm{def:b3:groups:derived}{commutator} $z = [y, x]$ is $\neq e$, anders zouden $x, y, Z$ een
abelse $G$ voortbrengen (hun klassen brengen het quotiënt voort
en $Z$ is centraal) --- en $z$ brengt $Z$ voort ($\abs Z = p$).
Elk $g \in G$ heeft klasse $\bar x^a\bar y^b$ voor unieke $0 \leq
a, b < p$, dus $g = x^ay^bz^c$ met een unieke $0 \leq c < p$:
$p^3$ elementen, allemaal verklaard. Producten van zulke
normaalvormen worden berekend met alleen $yx = zxy$, $z$
centraal, en $x^p = y^p = z^p = e$: de tabel is gedwongen, dus
zijn twee niet-abelse groepen van orde $p^3$ en exponent $p$
isomorf (pas de voortbrengers). De Heisenberggroep realiseert
de relaties: met $X = I + E_{12}$, $Y = I + E_{23}$ berekent men
$[Y, X] = I - E_{13}$ (centraal in $H_p$), en voor elke strikt
bovendriehoekige $N$ geeft $N^3 = 0$
\[
(I + N)^p = I + pN + \binom p2N^2 = I
\qquad\text{in karakteristiek } p,\ p \geq 3,
\]
omdat $p \mid p$ en $p \mid \binom p2$ voor oneven $p$: exponent
$p$. Dus is de exponent-$p$-groep $H_p$.

\textbf{22.} $Z(G) = \langle r^p\rangle$: immers $r^p$ is
centraal (argument van vraag 20: de klasse van $r$ in het
exponent-$p$-quotiënt $G/Z$ geeft $r^p \in Z$) en is $\neq e$,
dus brengt ze het \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum} van orde $p$ voort. Neem enige $t
\notin N$. Als $t^p = e$, stel $s = t$. Anders $\theta(t) = t^p
\in Z = \langle r^p\rangle$, zeg $t^p = r^{pb}$; stel $s =
tr^{-b}$: door vraag 20 ($\theta$ een morfisme, $p$ oneven),
$s^p = t^pr^{-pb} = e$, en $s \notin N$. Conjugatie: $srs^{-1}
\in N$ ($N$ \omterm{def:b3:groups:normal}{normaal}) heeft orde $p^2$, dus $srs^{-1} = r^m$ met
$p \nmid m$; ook dwingt $s^p = e$ dat $m^p \equiv m \pmod{p^2}$
--- $p$ keer conjugeren geeft $r$ terug, dus $m^p \equiv 1
\pmod{p^2}$, en $m \equiv m^p \equiv 1 \pmod p$ (Fermat): $m = 1
+ ap$. Niet-trivialiteit ($G$ niet-abels) geeft $a \not\equiv 0$;
$s$ vervangen door de macht $s^{a'}$ met $aa' \equiv 1 \pmod p$
verandert de \omterm{def:b3:groups:action}{werking} in $r \mapsto r^{1+p}$. Dit presenteert $G$
als $\Z/p^2\Z\rtimes_\varphi\Z/p\Z$ met $\varphi(1)\colon r
\mapsto r^{1+p}$; door vraag 3 geven twee niet-triviale
morfismen $\Z/p\Z \to \operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ met
hetzelfde beeld --- en het beeld is \emph{de} unieke deelgroep
van orde $p$ van de cyclische $\operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ ---
isomorfe \omterm{def:b3:groups:semidirect}{semidirecte producten}: uniciteit.

\textbf{23.} Abels: $\Z/p^3\Z$, $\Z/p^2\Z\times\Z/p\Z$,
$(\Z/p\Z)^3$ (argument van vraag 2, één graad hoger: classificeer
via maximale orde). Niet-abels: precies $H_p$ (exponent $p$,
vraag 21) en $\Z/p^2\Z\rtimes\Z/p\Z$ (exponent $p^2$, vraag 22),
onderscheiden door hun exponenten. Totaal: vijf. Voor $p = 2$
stort het morfisme-argument van vraag 20 in: $z^{p(p-1)/2} =
z^{1} = z \neq e$, kwadrateren is geen morfisme, en inderdaad
hebben beide niet-abelse groepen van orde $8$ exponent $4$ ---
de invariant die $D_4$ van $Q_8$ scheidt is het aantal elementen
van orde $2$ (vijf tegen één), niet de exponent. De
oneven-$p$-wereld is, voor één keer, netter dan karakteristiek
$2$.

\textbf{24.} In $H_p$ heeft elk element $\neq e$ orde $p$
(exponent $p$, vraag 21): $p^3 - 1$ elementen van orde $p$. In
$M_p$ is de afbeelding $\theta \colon x \mapsto x^p$ een morfisme
$M_p \to Z(M_p) = \langle r^p\rangle$ (vraag 20, $p$ oneven);
$\theta(r) = r^p \neq e$, dus is het beeld het hele \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum} van
orde $p$ en $\ker\theta = \{x : x^p = e\}$ heeft orde $p^3/p =
p^2$. De elementen van orde $p$ zijn de niet-identiteitselementen
van deze kern: $p^2 - 1$ ervan. Voor $p = 3$: $H_3$ heeft $27 -
1 = 26$ elementen van orde $3$, en $M_3 = \Z/9\Z \rtimes \Z/3\Z$
heeft $9 - 1 = 8$. Voor $p = 2$ sterft het argument bij de start:
kwadrateren is geen morfisme op een niet-abelse groep van orde
$8$ (vraag 23), en inderdaad heeft de verzameling $\{x : x^2 =
e\}$ $6$ elementen in $D_4$ --- niet de orde van een deelgroep
van $D_4$. De telling die het paar wél scheidt is het aantal
elementen van orde $2$: vijf in $D_4$, één in $Q_8$ (vraag 11).

\textbf{25.} Als $p^2 \mid n$, heeft de groep $\Z/p\Z \times
\Z/(n/p)\Z$ orde $n$ en is niet cyclisch: de orde van elk element
deelt $\operatorname{lcm}(p, n/p) = n/p < n$, omdat $p \mid n/p$.
Als $p < q$ priemdelers van $n$ zijn met $p \mid q - 1$, levert
vraag 7 een niet-abelse groep $\Z/q\Z \rtimes \Z/p\Z$ van orde
$pq$; dan heeft $(\Z/q\Z \rtimes \Z/p\Z) \times \Z/(n/pq)\Z$ orde
$n$ en is niet-abels, dus niet cyclisch. Stel nu $\gcd(n,
\varphi(n)) > 1$ en kies een priemgetal $p$ dat beide deelt.
Schrijvend $\varphi(n) = \prod_{q^a \parallel n}
q^{a-1}(q - 1)$, betekent $p \mid \varphi(n)$ ofwel $p^2 \mid n$
(de factor $q^{a-1}$ met $q = p$, $a \geq 2$) of $p \mid q - 1$
voor enig priemgetal $q \mid n$, $q \neq p$: in beide gevallen is
$n$ niet cyclisch door het voorgaande. Door contrapositie dwingt
$n$ cyclisch dat $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$. Controle voor $n \leq
15$: de waarden $\varphi(n)$ voor $n = 1, \dots, 15$ zijn $1, 1,
2, 2, 4, 2, 6, 4, 6, 4, 10, 4, 12, 6, 8$, en $\gcd(n,
\varphi(n)) = 1$ precies voor $n = 1, 2, 3, 5, 7, 11, 13, 15$ ---
precies de entries van de tabel van vraag 17 met één groep. De
andere ordes zijn zoals hierboven niet-cyclisch: $4, 8, 9, 12$
door een kwadraatfactor, $6, 10, 12, 14$ door $2 \mid q - 1$.
(Het omgekeerde --- $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$ impliceert $n$
cyclisch --- is ook waar; vraag 7 bewijst haar eerste
niet-triviale geval, $n = pq$ met $p \nmid q - 1$.)
\end{solution}
