\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:rings} --- Ringen en rekenkunde}

\begin{solution}{exo:b3:rings:1}
(a) Evaluatie $f \colon \Z[X] \to \Z[\iu]$, $P \mapsto P(\iu)$,
is een surjectief ringmorfisme ($a + bX \mapsto a + b\iu$).
Kern: deel $P$ door de \emph{monische} $X^2 + 1$ in $\Z[X]$: $P =
(X^2 + 1)Q + (bX + a)$ met $a, b \in \Z$; dan $P(\iu) = a + b\iu
= 0$ desda $a = b = 0$. Dus $\ker f = (X^2+1)$ en
\cref{thm:b3:rings:firstiso} besluit.

(b) Dezelfde berekening met $\R$-coëfficiënten: $\R[X]/(X^2+1)
\cong \C$ --- dit is de schoonste \emph{constructie} van $\C$.

(c) $X^2 + X + 1$ heeft geen wortel in $\mathbb F_2$ ($0, 1
\mapsto 1$), en heeft graad $2$, dus is \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}: het quotiënt
$\mathbb F_4 = \mathbb F_2[X]/(X^2+X+1)$ is een lichaam
(\cref{prop:b3:rings:primemaximal}; $(P)$ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} in $K[X]$
wanneer $P$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} is, omdat $K[X]$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} is: een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}
$(D) \supseteq (P)$ betekent $D \mid P$). Haar vier elementen
zijn $0, 1, \omega, \omega + 1$ waar $\omega = \bar X$, met
$\omega^2 = \omega + 1$. Vermenigvuldigingstabel (niet-nulle
elementen):
\[
\omega \cdot \omega = \omega + 1, \qquad
\omega(\omega + 1) = \omega^2 + \omega = 1, \qquad
(\omega+1)^2 = \omega^2 + 1 = \omega .
\]
De niet-nulle elementen vormen een cyclische groep van orde $3$
voortgebracht door $\omega$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:2}
(a) Zij $p$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} in een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} en $p \mid ab$, zeg $ab =
pc$, met $a, b \neq 0$ (anders triviaal). Als $a$ of $b$ een
eenheid is, deelt $p$ de andere. Anders factoriseer $a$, $b$ en
$c$ in \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen}: de twee factorisaties van $ab$,
\[
(\text{factoren van } a)(\text{factoren van } b) = p \cdot
(\text{factoren van } c),
\]
moeten tot op volgorde en \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerden} overeenstemmen: $p$ is
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} met enige irreducibele factor van $a$ of van $b$,
dus deelt haar.

(b) Zij $A$ een eindig domein en $x \neq 0$. De afbeelding $y
\mapsto xy$ is injectief ($xy = xy' \Rightarrow x(y - y') = 0
\Rightarrow y = y'$), dus surjectief ($A$ eindig): $1 = xy$ voor
enige $y$.

(c) Als $\mathfrak p$ priem is in een eindige ring $A$, dan is
$A/\mathfrak p$ een eindig domein, dus een lichaam door (b), dus
is $\mathfrak p$ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} (\cref{prop:b3:rings:primemaximal}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:3}
Normen: $N(3) = 9$, $N(1 \pm \iu\sqrt5) = 6$, $N(2 \pm \iu\sqrt5)
= 9$. De vergelijkingen $x^2 + 5y^2 = 2$ en $x^2 + 5y^2 = 3$
hebben geen gehele oplossingen, dus heeft geen element norm $2$
of $3$. Een eigenlijke factorisatie van $3$ zou twee factoren van
norm $3$ nodig hebben: onmogelijk --- $3$ is \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}. Een
eigenlijke factorisatie van $1 \pm \iu\sqrt5$ (norm $6$) zou
factoren van normen $2, 3$ nodig hebben: onmogelijk. Hetzelfde
voor $2 \pm \iu\sqrt5$ (norm $9$: factoren zouden norm $3$
hebben). Nu
\[
9 = 3 \cdot 3 = (2 + \iu\sqrt5)(2 - \iu\sqrt5),
\]
twee factorisaties in \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen}. Ze zijn echt verschillend:
de eenheden zijn $\pm 1$ (norm $1$), en $2 \pm \iu\sqrt5 \neq \pm
3$. Dus faalt uniciteit --- terwijl bestaan van factorisaties
geldt in $\Z[\iu\sqrt5]$ (\cref{exo:b3:rings:10}(c)):
niet-factorialiteit hier is puur een uniciteitsfalen. (Consistent
met \cref{prop:b3:rings:primeirred}: deze \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} zijn niet
priem.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:4}
(a) Zij $a, b \in \Z[\iu]$, $b \neq 0$, en $a/b = x + \iu y \in
\C$. Kies gehele $m, n$ met $\abs{x - m} \leq \frac12$, $\abs{y -
n} \leq \frac12$, en stel $q = m + \iu n$, $r = a - bq$. Dan
\[
N(r) = N(b)\,\abs*{\tfrac ab - q}^2
\leq N(b)\Bigl(\tfrac14 + \tfrac14\Bigr) = \tfrac{N(b)}2 < N(b).
\]
Dus is $N$ een Euclidische functie ($N(r) < N(b)$ of $r = 0$).

(b) Als $uv = 1$ dan $N(u)N(v) = 1$ met $N(u) \in \N$: $N(u) =
1$, d.w.z.\ $x^2 + y^2 = 1$: $u \in \{\pm 1, \pm\iu\}$; omgekeerd
zijn deze eenheden.

(c) Voor $\Z[\iu\sqrt2]$: dezelfde afronding geeft $\abs{a/b -
q}^2 \leq \frac14 + \frac{2}4 = \frac34 < 1$: \omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch};
eenheden: $x^2 + 2y^2 = 1$ geeft $\pm 1$. Voor $\Z[\iu\sqrt5]$
wordt de grens $\frac14 + \frac54 = \frac32 > 1$: het
afrondingsargument faalt --- en moet falen, omdat $\Z[\iu\sqrt5]$
niet eens een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} is (\cref{exo:b3:rings:3}), terwijl \omterm{def:b3:rings:pidufd}{Euclidisch}
\omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} zou impliceren
(\cref{thm:b3:rings:euclideanpid,thm:b3:rings:pidufd}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:5}
(a) Als $x^n = 0$:
\[
(1 + x)\bigl(1 - x + x^2 - \dots + (-1)^{n-1}x^{n-1}\bigr)
= 1 + (-1)^{n-1}x^n = 1 .
\]
(b) In een domein, $\deg(PQ) = \deg P + \deg Q$; $PQ = 1$ dwingt
$\deg P = \deg Q = 0$ en $P, Q \in A^\times$: $A[X]^\times =
A^\times$. Over $\Z/4\Z$: $(1 + 2X)^2 = 1 + 4X + 4X^2 = 1$, dus
is $1 + 2X$ een eenheid van graad $1$ (hier is $2$ nilpotent;
vergelijk (a)).

(c) $e^2 = e$ geeft $e(e - 1) = 0$, dus $e \in \{0, 1\}$ in een
domein. Als $x^n = 0$ met $n \geq 1$ minimaal en $x \ne 0$, dan
$n \geq 2$ en $x \cdot x^{n-1} = 0$ met beide factoren niet-nul:
tegenspraak.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:6}
(a) $K[X,Y]/(X,Y) \cong K$ (evalueer in $(0,0)$): een lichaam,
dus is $(X,Y)$ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal}. Als $(X, Y) = (P)$: $P \mid X$ dwingt
(graden in $Y$) $P \in K[X]$, en $P \mid Y$ dwingt dan $P \in K$;
$P = 0$ is absurd en $P \in K^\times$ zou $(P) = K[X,Y]$ geven, in
strijd met eigenlijkheid ($K[X,Y]/(X,Y) \cong K \neq 0$). Dus is
$(X,Y)$ geen hoofdideaal.

(b) Evaluatie $P(X, Y) \mapsto P(X, X^2)$ beeldt $K[X,Y]$ op
$K[X]$ af; haar kern is $(Y - X^2)$: delen door de
monisch-in-$Y$-veelterm $Y - X^2$, $P = (Y - X^2)Q + R(X)$, en
$P(X, X^2) = R(X)$. Dus $K[X,Y]/(Y - X^2) \cong K[X]$ --- de
coördinatenring van een parabool, isomorf met die van een lijn.

Evaluatie $P(X, Y) \mapsto P(X, X^{-1})$ beeldt $K[X, Y]$ op de
ring $K[X, X^{-1}]$ van Laurentveeltermen af. Haar kern bevat
$(XY - 1)$; omgekeerd heeft modulo $XY - 1$ elke klasse een
representant $R = \sum_{n \geq 0} a_nX^n + \sum_{m \geq 1} b_m
Y^m$ (vervang elk product $XY$ herhaaldelijk door $1$), en $R(X,
X^{-1}) = \sum a_n X^n + \sum b_m X^{-m} = 0$ dwingt alle $a_n =
b_m = 0$. Dus $K[X, Y]/(XY - 1) \cong K[X, X^{-1}]$ --- de
coördinatenring van een hyperbool: de lijn met één punt
verwijderd.

(c) $(Y - X^2)$ is priem (het quotiënt $K[X]$ is een domein)
maar niet \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} ($K[X]$ is geen lichaam; concreet $(Y - X^2)
\subsetneq (Y - X^2,\, X) \subsetneq K[X,Y]$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:7}
\emph{$X^5 - 12X^3 + 36X - 12$}: \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $p = 3$ ($3 \mid
12, 36, 12$; $9 \nmid 12$; $3 \nmid 1$): \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}. (In $p =
2$ faalt \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein}: $4 \mid 12$.)

\emph{$X^4 + X + 1$}: reduceer mod $2$. Geen wortel in $\mathbb
F_2$; de enige irreducibele kwadratische over $\mathbb F_2$ is
$X^2 + X + 1$, en $(X^2+X+1)^2 = X^4 + X^2 + 1 \neq X^4 + X +
1$. Dus is $X^4 + X + 1$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} over $\mathbb F_2$, dus over
$\Q$ (\cref{thm:b3:rings:criteria}(1); ze is monisch).

\emph{$X^4 + 4$}: reduceerbaar --- de identiteit van Sophie
Germain, $X^4 + 4 = (X^2 - 2X + 2)(X^2 + 2X + 2)$.

\emph{$X^4 + 1$}: verschuif, $(X+1)^4 + 1 = X^4 + 4X^3 + 6X^2 +
4X + 2$: \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $2$. Een factorisatie van $X^4+1$ zou
verschuiven tot één van $(X+1)^4 + 1$: \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}.

\emph{$X^3 - X - 1$}: een kubische is reduceerbaar over $\Q$ desda
ze een rationale wortel heeft; een rationale wortel van een
monische gehele veelterm is een geheel getal dat de constante
term deelt (rationale-wortelstelling: als $(p/q)$ in laagste
termen een wortel is, $q \mid 1$, $p \mid -1$), en $\pm 1$ zijn
geen wortels ($-1$ en $-1$): \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:8}
(a) Voor $\gcd(m, n) = 1$ geeft \cref{thm:b3:rings:crt} een
ringisomorfisme $\Z/mn\Z \cong \Z/m\Z \times \Z/n\Z$. Een
element van een productring is een eenheid desda beide
coördinaten dat zijn, dus $(\Z/mn\Z)^\times \cong
(\Z/m\Z)^\times \times (\Z/n\Z)^\times$ en $\varphi(mn) =
\varphi(m)\varphi(n)$. Voor een priemmacht zijn de niet-eenheden
van $\Z/p^k\Z$ de klassen van veelvouden van $p$: $\varphi(p^k)
= p^k - p^{k-1}$. Dus
\[
\varphi(n) = \prod_i \bigl(p_i^{\alpha_i} -
p_i^{\alpha_i-1}\bigr) = n \prod_{p \mid n}\Bigl(1 -
\frac1p\Bigr).
\]

(b) $M = 7 \cdot 11 \cdot 13 = 1001$. Idempotenten: $e_1 \equiv
(1, 0, 0)$: $143 = 11\cdot13 \equiv 3 \pmod 7$ en $3 \cdot 5
\equiv 1$: $e_1 = 143 \cdot 5 = 715$. $e_2$: $91 \equiv 3
\pmod{11}$, $3 \cdot 4 \equiv 1$: $e_2 = 91\cdot4 = 364$. $e_3$:
$77 \equiv -1 \pmod{13}$: $e_3 = 77 \cdot 12 = 924$. Dan
\[
x \equiv 2\,e_1 + 5\,e_2 + 1\,e_3 = 1430 + 1820 + 924 = 4174
\equiv 170 \pmod{1001},
\]
en inderdaad $170 = 24\cdot7 + 2 = 15\cdot11 + 5 = 13\cdot13 +
1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:9}
(a) Als $x^n = 0$ en $y^m = 0$, heeft de binomiale ontwikkeling
van $(x+y)^{n+m}$ elke term $x^iy^j$ met $i + j = n + m$, dus $i
\geq n$ of $j \geq m$: elke term verdwijnt, en $x + y$ is
nilpotent; $(ax)^n = a^nx^n = 0$: $\operatorname{Nil}(A)$ is een
\omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}. Als $\mathfrak p$ priem is en $x^n = 0 \in \mathfrak p$,
geeft inductie op $n$ $x \in \mathfrak p$ ($x \cdot x^{n-1} \in
\mathfrak p$).

(b) Zij $a \notin \operatorname{Nil}(A)$ en $S = \{a^n : n \geq
1\}$, dus $0 \notin S$. De verzameling $\mathcal E$ van idealen
disjunct van $S$ bevat $(0)$ en is inductief (de unie van een
keten van idealen disjunct van $S$ is een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal} disjunct van
$S$): Zorn levert $\mathfrak p \in \mathcal E$ \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal}.
$\mathfrak p$ is eigenlijk ($a \notin \mathfrak p$, omdat $a \in
S$). Priemheid: zij $x, y \notin \mathfrak p$. Door
maximaliteit ontmoeten $\mathfrak p + (x)$ en $\mathfrak p +
(y)$ $S$: $a^m \in \mathfrak p + (x)$, $a^n \in \mathfrak p +
(y)$. Vermenigvuldigen, $a^{m+n} \in \mathfrak p + (xy)$. Als
$xy \in \mathfrak p$, dan $a^{m+n} \in \mathfrak p \cap S$:
absurd. Dus $xy \notin \mathfrak p$ --- contrapositief van
priemheid. Dus vermijdt elk niet-nilpotent element enig
\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{priemideaal}; met (a),
$\operatorname{Nil}(A) = \bigcap_{\mathfrak p} \mathfrak p$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:10}
(a) De keten $\ker f \subseteq \ker f^2 \subseteq \cdots$
stabiliseert (\cref{prop:b3:rings:noethacc}): $\ker f^n = \ker
f^{n+1}$ voor enige $n$. Zij $x \in \ker f$. Omdat $f$, dus
$f^n$, surjectief is, $x = f^n(y)$ voor enige $y$; dan $f^{n+1}(y)
= f(x) = 0$, dus $y \in \ker f^{n+1} = \ker f^n$, d.w.z.\ $x =
f^n(y) = 0$.

(b) $I_n = \{f \in \mathcal C(\intcc01, \R) : f\restriction_{
\intcc0{1/n}} = 0\}$ is een \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideaal}, en $I_n \subseteq I_{n+1}$.
De inclusie is strikt: $x \mapsto \max\bigl(0, x -
\frac1{n+1}\bigr)$ verdwijnt op $\intcc0{\frac1{n+1}}$ maar niet
op $\intcc0{\frac1n}$. Een oneindige strikt stijgende keten
spreekt \cref{prop:b3:rings:noethacc} tegen.

(c) Stel dat de verzameling van niet-nulle niet-eenheden die geen
factorisatie in \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen} toelaten niet-leeg is. De
corresponderende familie van idealen $\{(a)\}$ heeft een \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal}
element $(a)$ (\cref{prop:b3:rings:noethacc}). Het element $a$ is
niet \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} (een \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} is haar eigen factorisatie), dus
$a = bc$ met $b, c$ niet-eenheden; $(a) \subseteq (b)$ is strikt
(omdat $(a) = (b)$ $b = ad$, $a = adc$ zou geven, dus $dc = 1$:
$c$ een eenheid), evenzo $(a) \subsetneq (c)$. Door
maximaliteit factoriseren $b$ en $c$ beide in \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibelen};
aaneenschakelen factort $a$: tegenspraak. Toegepast op
$\Z[\iu\sqrt5]$ --- \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noethers} als quotiënt van $\Z[X]$
(\cref{thm:b3:rings:hilbert}, $\Z[\iu\sqrt5] \cong
\Z[X]/(X^2+5)$) --- toont dit dat factorisaties daar bestaan;
\cref{exo:b3:rings:3} toonde dat uniciteit faalt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:11}
(a) \cref{exo:b3:rings:7}: verschuif en \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $2$.

(b) Mod $2$: $X^4 + 1 = (X + 1)^4$. Zij nu $p$ oneven. De
kwadraten vormen een deelgroep van index $2$ in
$(\Z/p\Z)^\times$: het morfisme $x \mapsto x^2$ heeft kern $\{\pm
1\}$ (twee elementen: $X^2 - 1$ heeft hoogstens $2$ wortels in
een lichaam, en $1 \neq -1$ voor oneven $p$), dus heeft haar
beeld $\frac{p-1}2$ elementen. Bijgevolg is het product van twee
niet-kwadraten een kwadraat (in de orde-$2$-quotiëntgroep,
$\overline{xy} = \bar x\bar y$). Dus is \emph{minstens één van
$-1$, $2$, $-2$ een kwadraat mod $p$} (als $-1$ en $2$ dat niet
zijn, is $-2 = (-1)\cdot 2$ dat wel). In elk geval factort $X^4 +
1$ mod $p$:
\begin{itemize}
  \item $-1 = c^2$: \quad $X^4 + 1 = X^4 - c^2 = (X^2 - c)(X^2 +
        c)$;
  \item $2 = c^2$: \quad $(X^2 + cX + 1)(X^2 - cX + 1) = X^4 + (2
        - c^2)X^2 + 1 = X^4 + 1$;
  \item $-2 = c^2$: \quad $(X^2 + cX - 1)(X^2 - cX - 1) = X^4 -
        (c^2 + 2)X^2 + 1 = X^4 + 1$.
\end{itemize}
Dus is $X^4+1$ reduceerbaar modulo elk priemgetal, maar
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} over $\Q$: het reductiecriterium
(\cref{thm:b3:rings:criteria}(1)) detecteert irreducibiliteit maar
haar falen bewijst niets.

(Voor de structurele reden: $p^2 - 1 = (p-1)(p+1)$ is een product
van twee opeenvolgende even getallen, dus $8 \mid p^2 - 1$; de
cyclische groep $\mathbb F_{p^2}^\times$ (cycliciteit bewezen in
\cref{ch:b3:galois}) bevat dan een element $\zeta$ van orde $8$,
een wortel van $X^4 + 1$; haar minimale veelterm over $\mathbb
F_p$ deelt $X^4+1$ en heeft graad $\leq 2$ --- $X^4+1$ kan nooit
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} mod $p$ zijn.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:rings:12}
(a) $(1-e)^2 = 1 - 2e + e^2 = 1 - e$. De afbeelding $\varphi(x)
= (ex, (1-e)x)$ is additief en multiplicatief naar het product
van de twee idealen: $exey = e^2xy = e(xy)$, en $Ae$ is een
commutatieve ring met eenheid $e$ ($e\cdot ex = ex$). Injectief:
$ex = 0$ en $(1-e)x = 0$ sommeren tot $x = 0$. Surjectief: $(ea,
(1-e)b)$ is het beeld van $ea + (1-e)b$ (bereken beide
componenten met $e(1-e) = 0$). Eenheden beelden correct af op
$(1, 0)$-achtige paren: $\varphi(1) = (e, 1-e)$, de eenheid van
het product.

(b) In een domein dwingt $e(e - 1) = 0$ dat $e \in \{0, 1\}$:
alleen triviale idempotenten. In $\Z/12\Z$, oplossen van $e^2
\equiv e$: $e \in \{0, 1, 4, 9\}$. Het niet-triviale paar $\{4,
9\}$: $4 + 9 = 13 \equiv 1$, $4\cdot9 = 36 \equiv 0$, en
$\Z/12\Z\cdot4 = \{0, 4, 8\} \cong \Z/3\Z$ (eenheid $4$),
$\Z/12\Z\cdot9 = \{0, 3, 6, 9\} \cong \Z/4\Z$ (eenheid $9$): de
CRT-splitsing $\Z/12\Z \cong \Z/4\Z\times\Z/3\Z$, met $9
\leftrightarrow (1, 0)$ en $4 \leftrightarrow (0, 1)$.

(c) Onder het CRT-isomorfisme $\Z/n\Z \cong \prod_i
\Z/p_i^{a_i}\Z$ correspondeert het element $e_i$ met de
genoemde congruenties met het tupel met $1$ in sleuf $i$ en $0$
elders: de elementaire idempotenten van het product. Omgekeerd
herbouwt een complete familie van orthogonale idempotenten
($e_ie_j = 0$ voor $i \neq j$, $\sum e_i = 1$) de
productontbinding door (a), inductief. Idempotenten zijn voor
ringen wat orthogonale projecties zijn voor Hilbertruimten
(\cref{ch:b3:hilbert}): de coördinaten van een interne directe
ontbinding.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:rings:1}
\textbf{1.} $N(z) = z\bar z$, dus $N(zw) = zw\overline{zw} = z\bar
z\, w \bar w = N(z)N(w)$. Als $uv = 1$: $N(u)N(v) = 1$ in $\N$,
dus $N(u) = 1$, d.w.z.\ $u \in \{\pm 1, \pm \iu\}$; alle vier zijn
eenheden. Brahmagupta: $(a^2+b^2)(c^2+d^2) = N\bigl((a + \iu
b)(c + \iu d)\bigr) = (ac - bd)^2 + (ad + bc)^2$.

\textbf{2.} Als $z = ab$, dan is $N(z) = N(a)N(b)$ priem, dus
$N(a) = 1$ of $N(b) = 1$: één factor is een eenheid. Omdat $N(z)
> 1$ is $z$ noch nul noch een eenheid: \omterm{def:b3:rings:divisibility}{irreducibel} --- en priem,
omdat $\Z[\iu]$ een \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} is
(\cref{thm:b3:rings:euclideanpid,thm:b3:rings:pidufd,%
lem:b3:rings:bezout}).

\textbf{3.} $\pi$ deelt $N(\pi) = \pi\bar\pi \geq 2$, een geheel
getal; $N(\pi)$ in priemgetallen factoriseren en gebruiken dat
$\pi$ priem is, $\pi \mid p$ voor enig priemgetal $p$. Als ook
$\pi \mid q \neq p$: Bézout in $\Z$ geeft $1 = up + vq$, dus $\pi
\mid 1$ --- absurd: $p$ is uniek. Uit $p = \pi\gamma$: $p^2 =
N(p) = N(\pi)N(\gamma)$ met $N(\pi) \neq 1$, dus $N(\pi) \in \{p,
p^2\}$.

\textbf{4.} Zij $\pi$ een Gaussisch priem dat $p$ deelt, $p =
\pi\gamma$. Als $N(\pi) = p^2$: $N(\gamma) = 1$, dus is $p$
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} met $\pi$, zelf een Gaussisch priem; en geen
Gaussisch priem heeft norm $p$ (als $N(\rho) = p$ dan $\rho \mid
\rho\bar\rho = p$, en $p$ priem in $\Z[\iu]$ zou $\rho$
\omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} met $p$ dwingen, wat $N(\rho) = N(p) = p^2 \neq p$
geeft). Als $N(\pi) = p$: schrijvend $\pi = a + \iu b$, $p =
\pi\bar\pi = a^2 + b^2$.

\textbf{5.} In de abelse groep $(\Z/p\Z)^\times$, paar elk
element met zijn inverse. De zelf-inverse elementen zijn de
wortels van $X^2 - 1$: precies $\pm 1$ (hoogstens twee wortels in
een lichaam). Het product van alle elementen is dan $1 \cdot
(-1) \cdot \prod (\text{paren } k k^{-1}) = -1$: $(p-1)! \equiv
-1 \pmod p$. (Voor $p = 2$: $1! \equiv -1$.)

\textbf{6.} Schrijf $(p-1)! = \prod_{k=1}^m k \cdot
\prod_{k=m+1}^{p-1}k$ met $m = \frac{p-1}2$. In het tweede
product substitueer $k = p - j$, $j = 1, \dots, m$: modulo $p$,
$\prod_{j=1}^m (p - j) \equiv (-1)^m m!$. Dus $-1 \equiv
(-1)^m (m!)^2$, d.w.z.\ $(m!)^2 \equiv (-1)^{m+1} \pmod p$.

\textbf{7.} Als $p \equiv 1 \pmod 4$, is $m$ even en geeft vraag
6 $(m!)^2 \equiv -1$: een vierkantswortel van $-1$. Omgekeerd, als
$x^2 \equiv -1 \pmod p$ ($p$ oneven), dan $x^4 = 1 \neq x^2$: $x$
heeft orde $4$ in $(\Z/p\Z)^\times$, dus $4 \mid p - 1$
(Lagrange). En $p = 2$: $1^2 = 1 \equiv -1$. Conclusie: $-1$ is
een kwadraat mod $p$ desda $p = 2$ of $p \equiv 1 \pmod 4$.

\textbf{8.} Met $x^2 \equiv -1$: $p \mid x^2 + 1 = (x + \iu)(x -
\iu)$. Als $p$ een Gaussisch priem was, zou ze een factor delen;
maar $\frac xp \pm \frac \iu p \notin \Z[\iu]$. Dus is $p$ geen
Gaussisch priem; door de dichotomie (vraag 4) --- $p$ niet priem
betekent de tweede tak --- $p = a^2 + b^2$.

\textbf{9.} Kwadraten zijn $\equiv 0$ of $1 \pmod 4$, dus $a^2 +
b^2 \in \{0, 1, 2\} \pmod 4$: een priemgetal $p \equiv 3 \pmod 4$
is geen som van twee kwadraten. Door vraag 4 is de tak $N(\pi) =
p$ ($p = a^2+b^2$) onmogelijk: $p$ blijft Gaussisch priem.

\textbf{10.} $(1 + \iu)^2 = 2\iu$, dus $2 = -\iu(1 + \iu)^2$; en
$N(1 + \iu) = 2$ is priem, dus is $1 + \iu$ een Gaussisch priem
(vraag 2).

\textbf{11.} Elk Gaussisch priem deelt precies één priemgetal $p$
(vraag 3); opsomming per geval: $p = 2$ geeft de \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerden}
van $1 + \iu$; $p \equiv 3 \pmod 4$ geeft $p$ zelf (vraag 9); $p
\equiv 1 \pmod 4$ geeft het paar $\pi, \bar\pi$ van norm $p$
(vragen 4 en 8). Het paar is echt: $\bar\pi \in \{\pm\pi,
\pm\iu\pi\}$ zou, schrijvend $\pi = a + \iu b$, ofwel $b = 0$, $a
= 0$, of $a = \pm b$ dwingen, wat $p = a^2 + b^2 \in \{a^2,
2a^2\}$ geeft --- onmogelijk voor een oneven priem. Controle: $5
= (2 + \iu)(2 - \iu)$, $N(2\pm\iu) = 5$; $3$: priem van norm $9$.

\textbf{12.} Schrijf $n = 2^{\alpha}\prod_i p_i^{\beta_i} \prod_j
q_j^{2\gamma_j}$ met $p_i \equiv 1$, $q_j \equiv 3 \pmod 4$.
Elke factor is een som van twee kwadraten: $2 = 1^2 + 1^2$; $p_i
= a^2 + b^2$ (vraag 8); $q_j^{2\gamma_j} = (q_j^{\gamma_j})^2 +
0^2$. De Brahmagupta-identiteit (vraag 1) propageert de
eigenschap naar het product $n$.

\textbf{13.} Zij $n = a^2 + b^2 = N(a + \iu b)$ en $q \equiv 3
\pmod 4$, $q \mid n$. Het Gaussische priem $q$ (vraag 9) deelt
$(a + \iu b)(a - \iu b)$, dus één van de twee factoren --- zeg $q
\mid a + \iu b$ (het andere geval is identiek). Maar dan leest
$\frac{a + \iu b}{q} = \frac aq + \iu \frac bq \in \Z[\iu]$ af
als $q \mid a$ \emph{en} $q \mid b$ in $\Z$. Dus $q^2 \mid n$ en
$\frac n{q^2} = \bigl(\frac aq\bigr)^2 + \bigl(\frac bq\bigr)^2$.
Door sterke inductie op $n$ is de exponent van $q$ in $n/q^2$
even; die van $n$ ook.

\textbf{14.} \emph{Stelling (Fermat).} Een positief geheel getal
is een som van twee kwadraten desda elk priemgetal $\equiv 3 \pmod
4$ erin met even exponent voorkomt. --- $2025 = 3^4 \cdot 5^2$:
exponent van $3$ even, ja ($2025 = 45^2 + 0^2 = 27^2 + 36^2$).
$2026 = 2 \cdot 1013$ met $1013 \equiv 1 \pmod 4$ priem: ja
($1013 = 22^2 + 23^2$, en Brahmagupta met $2 = 1^2+1^2$: $2026 =
(22 - 23)^2 + (22 + 23)^2 = 1^2 + 45^2$). $2027$ is een priem
$\equiv 3 \pmod 4$: nee.

\textbf{15.} Zij $p = a^2 + b^2 = c^2 + d^2$ met positieve gehele
getallen, $p \equiv 1 \pmod 4$, en $\pi$ een Gaussisch priem met
$p = \pi\bar\pi$ (vraag 4). Zowel $a + \iu b$ als $c + \iu d$
hebben norm $p$, zijn dus Gaussische priemen (vraag 2) die $p =
(a+\iu b)(a - \iu b)$ delen; door uniciteit van factorisatie is
$c + \iu d$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} met $a + \iu b$ of met $a - \iu b$:
\[
c + \iu d \in \{\pm(a \pm \iu b),\ \pm\iu(a \pm \iu b)\}
= \{\pm a \pm \iu b,\ \pm b \pm \iu a\}.
\]
Positiviteit van $c, d$ laat $c + \iu d \in \{a + \iu b, b + \iu
a\}$: $\{c, d\} = \{a, b\}$.

\textbf{16.} Als $n = a^2 - b^2 = (a-b)(a+b)$: de twee factoren
hebben dezelfde pariteit, dus is $n$ oneven (beide oneven) of
deelbaar door $4$ (beide even) --- nooit $\equiv 2 \pmod 4$.
Omgekeerd, $n$ oneven: $n = \bigl(\frac{n+1}2\bigr)^2 -
\bigl(\frac{n-1}2\bigr)^2$; $n = 4m$: $n = (m+1)^2 - (m-1)^2$.
Het antwoord is een kale congruentievoorwaarde, met een
één-regel-identiteit erachter: verschillen van kwadraten dragen
geen rekenkundige diepte, en het contrast met sommen is het hele
punt van dit probleem.

\textbf{17.} $(a, b) \mapsto z = a + \iu b$ is een bijectie
tussen representaties en $\{z : N(z) = n\}$. Factoriseer $z$ in
de \omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} $\Z[\iu]$ met de classificatie (vraag 11): tot op een
eenheid, $z = (1+\iu)^{a'}\prod_j\pi_j^{s_j}\bar\pi_j^{t_j}
\prod_kq_k^{u_k}$, en normen nemen ($N(1+\iu) = 2$, $N(\pi_j) =
N(\bar\pi_j) = p_j$, $N(q_k) = q_k^2$):
\[
n = 2^{a'}\prod_jp_j^{s_j + t_j}\prod_kq_k^{2u_k} .
\]
Exponenten matchen: $a' = a$, $s_j + t_j = b_j$, $2u_k = c_k$
--- \omterm{def:b3:groups:derived}{oplosbaar} desda elke $c_k$ even is, en dan is $u_k = c_k/2$
gedwongen terwijl $s_j \in \intint0{b_j}$ vrij is. Onderscheiden
data $(u, (s_j))$ geven niet-geassocieerde $z$'s met dezelfde
norm; de eenheid $u \in \{\pm1, \pm\iu\}$ (4 keuzes) enumereert
dan elke geassocieerdenklasse zonder herhaling (twee gelijke
producten zouden uniciteit van factorisatie schenden --- $\pi_j$
en $\bar\pi_j$ zijn \omterm{def:b3:rings:divisibility}{niet-geassocieerd} omdat $p_j = \pi_j\bar\pi_j$
niet geramifieerd is). Totaal: $r_2(n) = 4\prod_j(b_j + 1)$, en
$0$ als enige $c_k$ oneven is.

\textbf{18.} $\chi(dd') = \chi(d)\chi(d')$ wordt gecontroleerd
mod $4$ (oneven $\times$ oneven dekt de vier tekengevallen; alles
even geeft $0 = 0$). Voor coprieme $m, n$ zijn delers van $mn$
uniek $d = d_1d_2$ met $d_1 \mid m$, $d_2 \mid n$: $\sum_{d \mid
mn}\chi(d) = \bigl(\sum_{d_1\mid m}\chi(d_1)\bigr)\bigl(
\sum_{d_2\mid n}\chi(d_2)\bigr)$: multiplicatief. Priemmachten:
op $2^a$ is alleen $d = 1$ oneven: som $= 1$. Op $p^b$ met $p
\equiv 1$: alle $\chi(p^i) = 1$, som $= b + 1$. Op $q^c$ met $q
\equiv 3$: $\chi(q^i) = (-1)^i$, alternerende som $= 1$ ($c$
even) of $0$ ($c$ oneven).

\textbf{19.} De twee multiplicatieve functies $\frac14r_2$ (vraag
17) en $\sum_{d\mid n}\chi(d)$ (vraag 18) stemmen overeen op alle
priemmachten --- $1$ op $2^a$; $b + 1$ op $p^b$; $\mathbf
1_{c\ \mathrm{even}}$ op $q^c$ --- dus overal: de formule van
Jacobi, met $\sum_{d\mid n}\chi(d) = d_1(n) - d_3(n)$ door delers
te sorteren. Controles: $r_2(3) = 0 = 4(1 - 1)$; $r_2(5) = 8 =
4(2 - 0)$ ($(\pm1,\pm2), (\pm2,\pm1)$); $r_2(9) = 4 = 4(2 - 1)$
(delers $1, 9 \equiv 1$; $3 \equiv 3$; representaties $(\pm3,
0), (0, \pm3)$); $r_2(25) = 12 = 4(3 - 0)$. Voor $65 = 5\cdot13$:
$r_2 = 4\cdot2\cdot2 = 16$, uit $65 = 1 + 64 = 16 + 49$: de
zestien paren $(\pm1, \pm8), (\pm8, \pm1), (\pm4, \pm7), (\pm7,
\pm4)$.

\textbf{20.} $\sum_{n \leq x}r_2(n)$ telt de paren $(a, b)$ met
$0 < a^2 + b^2 \leq x$, d.w.z.\ de roosterpunten van de gesloten
schijf $D_{\sqrt x}$ minus de oorsprong. Wijs aan elk
roosterpunt $P$ het eenheidsvierkant $P + \intco01^2$ toe: deze
vierkanten betegelen het vlak. Elk vierkant gehecht aan een punt
van $D_{\sqrt x}$ ligt in $D_{\sqrt x + \sqrt2}$, en elk
vierkant dat $D_{\sqrt x - \sqrt 2}$ raakt is gehecht aan een
punt van $D_{\sqrt x}$ (het vierkant heeft diameter $\sqrt 2$):
oppervlakten vergelijken,
\[
\pi(\sqrt x - \sqrt2)^2 \leq \#\{\text{roosterpunten in }
D_{\sqrt x}\} \leq \pi(\sqrt x + \sqrt 2)^2,
\]
en beide grenzen zijn $\pi x + O(\sqrt x)$. De oorsprong aftrekken
verandert niets op deze precisie.

\textbf{21.} Door Jacobi (vraag 19) en de sommatievolgorde
verwisselen ($n = dm$):
\[
\frac14\sum_{n\leq x}r_2(n) = \sum_{n \leq x}\sum_{d \mid
n}\chi(d) = \sum_{d \leq x}\chi(d)\,\#\{m : dm \leq x\}
= \sum_{d\leq x}\chi(d)\Bigl\lfloor\frac xd\Bigr\rfloor,
\]
wat $\frac{\pi x}4 + O(\sqrt x)$ is door vraag 20. Verwijder de
floors: $\lfloor x/d\rfloor = x/d + O(1)$, maar $O(1)$ sommeren
over $d \leq x$ is te ruw; gebruik in plaats daarvan dat de
partiële sommen van $\chi$ begrensd zijn ($0, 1, 1, 0$ cyclisch),
dus is door Abel-sommatie $\sum_{d\leq x}\chi(d)\{x/d\}$, waarvan
we de termen in paren $d \equiv 1, 3$ groeperen, $O(\sqrt x)$ ---
alternatief en eenvoudiger: splits bij $\sqrt x$. Voor $d \leq
\sqrt x$, vervang $\lfloor x/d\rfloor$ door $x/d + O(1)$: fout
$O(\sqrt x)$. Voor $d > \sqrt x$ neemt $\lfloor x/d\rfloor$ elke
waarde $v < \sqrt x$ aan op een interval van opeenvolgende $d$'s,
waarop de $\chi$-som $O(1)$ is: totale fout $O(\sqrt x)$ door te
sommeren over de $\leq \sqrt x$ waarden van $v$, terwijl
$\sum_{d > \sqrt x}\chi(d)\frac xd = O(\sqrt x)$ door
alternerende-reeks-staarten ($x\sum_{d>\sqrt x}\chi(d)/d =
x\,O(1/\sqrt x)$). Dus
\[
x\sum_{d \leq x}\frac{\chi(d)}d = \frac{\pi x}4 + O(\sqrt x),
\qquad\text{d.w.z.}\qquad
\sum_{d\leq x}\frac{\chi(d)}d = \frac\pi4 +
O\Bigl(\frac1{\sqrt x}\Bigr),
\]
en $x \to \infty$ laten gaan: $1 - \frac13 + \frac15 - \dots =
\frac\pi4$.

\textbf{22.} Als $n \equiv 3 \pmod4$ $a^2 + b^2$ was: kwadraten
zijn $\equiv 0, 1 \pmod 4$, en $a^2 + b^2 \in \{0, 1, 2\}$ mod
$4$ --- onmogelijk. (Het criterium van vraag 17 zegt hetzelfde:
$n \equiv 3 \pmod 4$ dwingt enig priem $\equiv 3$ tot oneven
exponent.) Dus vermijden representeerbare gehele getallen een
volle restklasse: dichtheid $\leq \frac34$. Het gemiddelde $\pi$
van $r_2$ concentreert op weinig gehele getallen: $n =
\prod_{j\leq k}p_j$ (onderscheiden priemen $\equiv 1 \bmod 4$)
heeft $r_2(n) = 4\cdot2^k$ representaties --- onbegrensd veel ---
dus kan een spaarzame verzameling $n$'s het hele gemiddelde
dragen, precies zoals het gemiddelde van een loterij coëxisteert
met bijna-zeker verlies. De $\#\{n \leq x \text{ representeerbaar}\}
\sim Cx/\sqrt{\log x}$ van Landau bevestigt het: dichtheid $0$,
gemiddelde $\pi$.

\textbf{23.} \emph{Noodzakelijkheid.} Zij $n = a^2 + b^2$ met
$\gcd(a, b) = 1$. Als een priem $q \equiv 3 \pmod 4$ $n$ deelde,
toont vraag 13 $q \mid a$ en $q \mid b$: tegenspraak. Als $4 \mid
n$: kwadraten zijn $\equiv 0, 1 \pmod 4$, dus dwingt $a^2 + b^2
\equiv 0 \pmod 4$ dat $a^2 \equiv b^2 \equiv 0$, d.w.z.\ $a, b$
beide even: tegenspraak. \emph{Voldoendeheid.} Schrijf $n =
2^{\alpha}\prod_jp_j^{b_j}$ met $\alpha \leq 1$ en $p_j \equiv 1
\pmod 4$, en stel $z = (1+\iu)^{\alpha}\prod_j \pi_j^{b_j} = a +
\iu b$, van norm $n$. Stel een priem $t$ deelt $\gcd(a, b)$; dan
$t \mid z$ in $\Z[\iu]$. Als $t \equiv 3 \pmod 4$: $t \mid N(z) =
n$, uitgesloten. Als $t \equiv 1 \pmod 4$: $t = \pi_t\bar\pi_t$,
dus $\bar\pi_t \mid z$; maar de factorisatie van $z$ bevat geen
geconjugeerd priem ($\pi_j$ en $\bar\pi_j$ zijn \omterm{def:b3:rings:divisibility}{niet-geassocieerd},
vraag 17), in strijd met unieke factorisatie. Als $t = 2 =
-\iu(1+\iu)^2$: dan $(1+\iu)^2 \mid z$, wat $\alpha \geq 2$
dwingt, uitgesloten. Dus $\gcd(a, b) = 1$: de representatie is
primitief.

\textbf{24.} $a$ is oneven ($\gcd(a, b) = 1$, $b$ even), dus is
$c^2 = a^2 + b^2$ oneven en $c$ is oneven. Zij $\delta$ een
gemeenschappelijke Gaussische priemdeler van $a + \iu b$ en $a -
\iu b$: ze deelt hun som $2a$ en hun verschil $2\iu b$, dus $2a$
en $2b$; een Bézoutrelatie $ua + vb = 1$ geeft dan $\delta \mid
2$, dus is $\delta$ \omterm{def:b3:rings:divisibility}{geassocieerd} met $1 + \iu$ en $N(\delta) =
2$ deelt $N(a + \iu b) = c^2$, die oneven is: tegenspraak. Dus
zijn $a + \iu b$ en $a - \iu b$ copriem met product $c^2$; in de
\omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} $\Z[\iu]$ komt elk Gaussisch priem van $c^2$ tot even
exponent voor en splitst volledig in één van de twee coprieme
factoren, vandaar $a + \iu b = u(m + \iu n)^2 = u\bigl(m^2 - n^2
+ 2\iu mn\bigr)$ met $u$ een eenheid. De keuzes $u = \pm\iu$ maken
het reële deel $\mp 2mn$ even --- onmogelijk, $a$ is oneven. De
keuzes $u = \pm1$ geven, na tekens van $m, n$ bij te stellen en
hun namen te verwisselen om alles positief te maken, $a = m^2 -
n^2$, $b = 2mn$ met $m > n \geq 1$; en $c^2 = N(m + \iu n)^2$
geeft $c = m^2 + n^2$. Een gemeenschappelijke deler van $m$ en $n$
zou $a$ en $b$ delen: $\gcd(m, n) = 1$; en $m \equiv n \pmod 2$
zou $a$ even maken: tegengestelde pariteiten. Controles: $(m, n)
= (2, 1)$ geeft $(3, 4, 5)$; $(m, n) = (5, 2)$ geeft $(25 - 4,
20, 25 + 4) = (21, 20, 29)$, en $441 + 400 = 841 = 29^2$.

\textbf{25.} De formule van Jacobi $r_2(n) = 4(d_1(n) - d_3(n))$
geeft, voor $n = 1, \dots, 25$:
\[
4,\ 4,\ 0,\ 4,\ 8,\ 0,\ 0,\ 4,\ 4,\ 8,\ 0,\ 0,\ 8,\ 0,\ 0,\
4,\ 8,\ 4,\ 0,\ 8,\ 0,\ 0,\ 0,\ 0,\ 12,
\]
niet-nul precies bij $n = 1, 2, 4, 5, 8, 9, 10, 13, 16, 17, 18,
20, 25$ (bijvoorbeeld $r_2(15) = 0$: delers $1, 5 \equiv 1$ en
$3, 15 \equiv 3$ balanceren; $r_2(20) = 8$: delers $1, 5 \equiv
1$, geen $\equiv 3$). Het totaal is $4 + 4 + 4 + 8 + 4 + 4 + 8 +
8 + 4 + 8 + 4 + 8 + 12 = 80$. De delerkant: de oneven $d \leq 25$
dragen bij
\[
25 - 8 + 5 - 3 + 2 - 2 + 1 - 1 + 1 - 1 + 1 - 1 + 1 = 20,
\]
lezend $\chi(d)\lfloor 25/d\rfloor$ voor $d = 1, 3, 5, \dots,
25$; en $4 \cdot 20 = 80$, zoals voorspeld door de identiteit van
vraag 21. Roosterpunten van de gesloten schijf van straal $5$: de
$80$ punten met $1 \leq a^2 + b^2 \leq 25$ plus de oorsprong,
d.w.z.\ $81$; en $\pi x = 25\pi \approx 78{,}54$, een fout van
ongeveer $2{,}46$, comfortabel binnen de $O(\sqrt x)$-band van
vraag 20 ($\sqrt x = 5$).
\end{solution}
