\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:galois} --- Lichaamsuitbreidingen
en Galoistheorie}

\begin{solution}{exo:b3:galois:1}
$\sqrt3 \notin \Q(\sqrt2)$: uit $\sqrt3 = a + b\sqrt2$ ($a, b
\in \Q$), kwadrateren geeft $3 = a^2 + 2b^2 + 2ab\sqrt2$, dus
$ab = 0$; $b = 0$ maakt $\sqrt3$ rationaal, $a = 0$ geeft
$\sqrt6 = 2b \in \Q$ --- beide vals (standaard
priemfactorisatieargumenten). Dus $[\Q(\sqrt2,\sqrt3) :
\Q(\sqrt2)] = 2$ en de \omterm{thm:b3:galois:tower}{torenwet} geeft \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $4$.

Zij $\gamma = \sqrt2 + \sqrt3$. Dan $\gamma^2 = 5 + 2\sqrt6$ en
$(\gamma^2 - 5)^2 = 24$: $\gamma$ annuleert $X^4 - 10X^2 + 1$.
Bovendien $\gamma^3 = 11\sqrt2 + 9\sqrt3$, dus $\gamma^3 -
9\gamma = 2\sqrt2$: $\sqrt2 \in \Q(\gamma)$, dan $\sqrt3 =
\gamma - \sqrt2 \in \Q(\gamma)$: $\Q(\gamma) =
\Q(\sqrt2,\sqrt3)$, van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $4$. De annulerende kwartische,
met de \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} van de \omterm{def:b3:galois:algebraic}{minimale veelterm}, \emph{is} de \omterm{def:b3:galois:algebraic}{minimale
veelterm}: $X^4 - 10X^2 + 1$ (in het bijzonder irreducibel over $\Q$ --- een
kwartische zonder rationale wortels of kwadratische
factoren over $\Q$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:2}
De drie wortels van $X^3 - 2$ in $\C$ zijn $\alpha, j\alpha,
j^2\alpha$ met $j = \eu^{2\iu\pi/3}$. De afbeelding $\alpha
\mapsto j\alpha$ definieert een $\Q$-inbedding $\Q(\alpha) \to
\C$ (\cref{thm:b3:galois:simple}: beide brengen graad-$3$-uitbreidingen
voort met dezelfde \omterm{def:b3:galois:algebraic}{minimale veelterm}), waarvan het beeld
$\Q(j\alpha) \not\subseteq \R$ verschilt van $\Q(\alpha)
\subseteq \R$: $\Q(\alpha)/\Q$ is niet normaal. Het
\omterm{thm:b3:galois:splitting}{splitsingslichaam} is $L = \Q(\alpha, j)$, met $[L:\Q] =
[L:\Q(\alpha)]\,[\Q(\alpha):\Q] = 2 \cdot 3 = 6$ ($j$ vervult
$X^2 + X + 1$, irreducibel over het reële lichaam
$\Q(\alpha)$). Een automorfisme van $\Q(\alpha)$ moet $\alpha$
sturen naar een wortel van $X^3 - 2$ \emph{binnen} $\Q(\alpha)
\subseteq \R$: alleen $\alpha$ kwalificeert, dus
$\operatorname{Aut}_\Q(\Q(\alpha)) = \{\mathrm{id}\}$, van orde
$1 < 3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:3}
$X^2 + 1$ heeft geen wortel in $\mathbb F_3$ ($0, 1, 2 \mapsto 1,
2, 2$), dus is $\mathbb F_9 = \mathbb F_3[X]/(X^2+1)$ een lichaam
met $9$ elementen; schrijf $\omega = \bar X$, $\omega^2 = -1$.
De groep $\mathbb F_9^\times$ is cyclisch van orde $8$; $\omega$
heeft orde $4$, maar $1 + \omega$ werkt: $(1+\omega)^2 = 1 +
2\omega + \omega^2 = 2\omega$, $(1+\omega)^4 = 4\omega^2 =
\omega^2 = -1 \ne 1$: orde $8$.

Over $\mathbb F_2$ --- \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $1$: $X$, $X + 1$; \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $2$: $X^2
+ X + 1$ (de andere drie kwadratische hebben wortels); \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $3$:
$X^3 + X + 1$ en $X^3 + X^2 + 1$ (geen wortels in $\mathbb F_2$;
de andere zes kubische hebben wortels). Verificatie:
\[
(X^3{+}X{+}1)(X^3{+}X^2{+}1) = X^6 + X^5 + X^4 + X^3 + X^2 + X
+ 1,
\]
en $X(X{+}1)(X^6 + \dots + 1) = X(X^7 + 1) = X^8 + X = X^8 -
X$ over $\mathbb F_2$ --- precies de irreducibelen van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} die
$3$ deelt, zoals \cref{exo:b3:galois:6} voorspelt (\omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $2$
afwezig: $2 \nmid 3$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:4}
(a) Mod $7$: de machten van $3$ zijn $3, 2, 6, 4, 5, 1$: orde
$6$, een voortbrenger; de primitieve wortels zijn de $3^k$ met
$\gcd(k, 6) = 1$: $3$ en $3^5 = 5$. Mod $11$: machten van $2$:
$2, 4, 8, 5, 10, 9, 7, 3, 6, 1$: een voortbrenger; primitieve
wortels $2^k$, $\gcd(k, 10) = 1$: $2, 2^3 = 8, 2^7 = 7, 2^9 =
6$.

(b) Schrijf $x = g^k$ met $g$ een voortbrenger
(\cref{thm:b3:galois:cyclic}). Dan is $x$ een kwadraat desda $k$
even is (kwadraten zijn de $g^{2l}$, en $g^{2l} = g^{k}$ desda
$k \equiv 2l \bmod p-1$, \omterm{def:b3:groups:derived}{oplosbaar} desda $k$ even, $p - 1$ is
even). En $x^{(p-1)/2} = g^{k(p-1)/2} = 1$ desda $(p-1) \mid
k\frac{p-1}2$ desda $k$ even: de twee voorwaarden stemmen
overeen. Voor $x = -1 = g^{(p-1)/2}$: ze is een kwadraat desda
$\frac{p-1}2$ even is, desda $p \equiv 1 \pmod 4$ ---
\cref{pb:b3:rings:1} opnieuw.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:5}
Binnen $\bar{\mathbb F}_p$ is $\mathbb F_{p^k} = \{x : x^{p^k}
= x\}$ de vaste verzameling van $F^k$. De doorsnede $\mathbb
F_{p^m} \cap \mathbb F_{p^n}$ is vast onder $F^m$ en $F^n$, dus
onder $F^{\gcd(m,n)}$ ($\gcd = am + bn$: op een vast element
werkt $F^{am + bn} = (F^m)^a(F^n)^b$ triviaal --- exponenten
positief te nemen door periodiciteit); dus ligt ze in $\mathbb
F_{p^{\gcd(m,n)}}$, die omgekeerd in beide zit
(\cref{thm:b3:galois:finitefields}(3)). Het composiet $\mathbb
F_{p^m}\mathbb F_{p^n}$: elk lichaam dat beide bevat heeft \omterm{def:b3:galois:extension}{graad}
deelbaar door $m$ en $n$, dus door $\operatorname{lcm}(m,n)$; en
$\mathbb F_{p^{\operatorname{lcm}}}$ bevat beide: ze is het
composiet. Voor $m \mid n$: $\operatorname{Gal}(\mathbb
F_{p^n}/\mathbb F_{p^m})$ bestaat uit de machten van $F$ die
$\mathbb F_{p^m}$ fixeren, d.w.z.\ van $F^m$: cyclisch van orde
$n/m$, voortgebracht door $F^m \colon x \mapsto x^{p^m}$ (orde
als in \cref{thm:b3:galois:finitefields}(2)).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:6}
$X^{q^n} - X$ is \omterm{def:b3:galois:separable}{separabel} (afgeleide $-1$) met wortelverzameling
$\mathbb F_{q^n}$. Zij $P$ monisch irreducibel van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $d$.
Als $d \mid n$: $\mathbb F_q[X]/(P) \cong \mathbb F_{q^d}
\subseteq \mathbb F_{q^n}$, dus heeft $P$ een wortel $\alpha \in
\mathbb F_{q^n}$; $\alpha^{q^n} = \alpha$, en $P =
\pi_\alpha$ deelt $X^{q^n} - X$. Als $P \mid X^{q^n} - X$: een
wortel $\alpha \in \mathbb F_{q^n}$ brengt $\mathbb F_{q^d}
\subseteq \mathbb F_{q^n}$ voort, dus $d \mid n$
(\cref{thm:b3:galois:finitefields}(3)). Onderscheiden
irreducibelen zijn copriem en het product is \omterm{def:b3:galois:separable}{separabel}: elke $P$
verschijnt met exponent precies $1$, en elke wortel van
$X^{q^n}-X$ is een wortel van haar \omterm{def:b3:galois:algebraic}{minimale veelterm}: de
factorisatie geldt. Graden vergelijken: $q^n = \sum_{d\mid n}
d\,I_d(q)$.

Bijgevolg $I_1 = q$; $q^2 = I_1 + 2I_2$ geeft $I_2 = \frac{q^2
- q}2$; $q^3 = I_1 + 3I_3$ geeft $I_3 = \frac{q^3 - q}3$; $q^4
= I_1 + 2I_2 + 4I_4$ geeft $I_4 = \frac{q^4 - q^2}4$. Bestaan:
$nI_n = q^n - \sum_{d \mid n,\, d < n} dI_d \geq q^n -
\sum_{d \leq n/2} q^d > q^n - q^{n/2 + 1} \geq 0$ voor $n \geq
2$ (en $I_1 = q \geq 1$): $I_n \geq 1$ altijd.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:7}
$L = \Q(\sqrt2, \sqrt3)$ is het \omterm{thm:b3:galois:splitting}{splitsingslichaam} van $(X^2 -
2)(X^2 - 3)$, \omterm{def:b3:galois:separable}{separabel}: \omterm{def:b3:galois:galois}{Galoïsch} van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $4$
(\cref{exo:b3:galois:1}). Een automorfisme stuurt $\sqrt2
\mapsto \pm\sqrt2$ en $\sqrt3 \mapsto \pm\sqrt3$: hoogstens $4$
keuzes, en $\abs G = 4$ realiseert alle: $G \cong (\Z/2\Z)^2$,
met elementen $\mathrm{id}, \sigma (\sqrt2 \mapsto -\sqrt2),
\tau (\sqrt3\mapsto-\sqrt3), \sigma\tau$. Deelgroepen van orde
$2$: $\langle\sigma\rangle, \langle\tau\rangle,
\langle\sigma\tau\rangle$, met vaste lichamen $\Q(\sqrt3)$,
$\Q(\sqrt2)$, $\Q(\sqrt6)$ (noteer $\sigma\tau$ fixeert $\sqrt6
= \sqrt2\sqrt3$). Het rooster: $\Q$ onderaan, de drie
kwadratische lichamen in het midden, $L$ bovenaan --- en niets
anders (\cref{thm:b3:galois:fundamental}). Voor
$(X^2-2)(X^2-3)(X^2-6)$: het \omterm{thm:b3:galois:splitting}{splitsingslichaam} is
\emph{dezelfde} $L$ ($\sqrt6 = \sqrt2\sqrt3$), dus is het
antwoord identiek: de \omterm{thm:b3:galois:fundamental}{Galoïsche correspondentie} is een invariant
van de \emph{uitbreiding}, niet van de gekozen veelterm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:8}
(a) $G$ werkt trouw en transitief (irreducibiliteit) op de drie
wortels: $G \hookrightarrow S_3$ met $3 \mid \abs G$: $G \cong
A_3$ of $S_3$. Elke $\sigma \in G$ permuteert de $x_i$, en
$\sigma(\delta) = \varepsilon(\sigma)\,\delta$ ($\delta$ is
alternerend in de wortels). Als $\Delta$ een kwadraat in $\Q$
is: $\delta \in \Q^\times$ (noteer $\delta \neq 0$: \omterm{def:b3:galois:separable}{separabel}),
dus $\varepsilon(\sigma) = 1$ voor alle $\sigma$: $G \subseteq
A_3$, dus $= A_3$. Zo niet: $\delta \notin \Q$, dus heeft enige
$\sigma$ $\varepsilon(\sigma) = -1$: $G = S_3$. (In beide
gevallen $\Q(\delta) = L^{G \cap A_3}$.)

(b) Met $x_1 + x_2 + x_3 = 0$: $u + v = 2x_1 - (x_2 + x_3) =
3x_1$. Ook
\[
uv = \sum_i x_i^2 + (j + j^2)\sum_{i<k}x_ix_k
= \Bigl(\sum x_i\Bigr)^2 - 3\sum_{i<k}x_ix_k = -3p,
\]
met $j + j^2 = -1$ en $\sum_{i<k}x_ix_k = p$. Dan
\[
u^3 + v^3 = (u+v)^3 - 3uv(u+v) = 27x_1^3 + 9p\cdot 3x_1
= 27\,(x_1^3 + px_1) = -27q .
\]
Dus zijn $u^3, v^3$ de wortels van $Y^2 + 27qY - 27p^3 = 0$
(product $(uv)^3 = -27p^3$): $u^3 = \frac{-27q +
\sqrt{729q^2 + 108p^3}}2$, en $x_1 = \frac{u + v}3$ met $v =
-3p/u$: Cardano. Oplosbaarheid van $S_3$ is het skelet: de toren
$\Q \subseteq \Q(\delta) \subseteq \Q(\delta, j, u)$
adjointeert eerst een vierkantswortel ($\delta$, vaste lichaam
van $A_3$: de stap $S_3 \to S_3/A_3$), dan een derdemachtswortel
($u$, omdat $u^3 \in \Q(\delta, j)$: de stap $A_3 \to \{e\}$)
--- de afgeleide reeks $S_3 \supset A_3 \supset \{e\}$ tot
vlees gemaakt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:9}
$\eta_0 + \eta_1 = \zeta_5 + \zeta_5^2 + \zeta_5^3 + \zeta_5^4 =
-1$ (som van alle $5$-de eenheidswortels is $0$). $\eta_0\eta_1
= (\zeta + \zeta^4)(\zeta^2 + \zeta^3) = \zeta^3 + \zeta^4 +
\zeta^6 + \zeta^7 = \zeta^3 + \zeta^4 + \zeta + \zeta^2 = -1$
(indices mod $5$). Dus zijn $\eta_0, \eta_1$ de wortels van $Y^2
+ Y - 1$: $\frac{-1 \pm \sqrt5}2$. Omdat $\eta_0 =
2\cos\frac{2\pi}5 > 0$: $\eta_0 = \frac{\sqrt5 - 1}2$, vandaar
$\cos\frac{2\pi}5 = \frac{\sqrt5 - 1}4$, en $\eta_1 =
\frac{-1-\sqrt5}2$. De groep
$\operatorname{Gal}(\Q(\zeta_5)/\Q) \cong (\Z/5\Z)^\times$ is
cyclisch van orde $4$: ze heeft een \emph{unieke} deelgroep van
orde $2$ ($\{\pm 1\}$, d.w.z.\ $\zeta \mapsto \zeta^{\pm1}$),
dus heeft $\Q(\zeta_5)$ een uniek kwadratisch deellichaam
(\cref{thm:b3:galois:fundamental}), dat $\eta_0 \notin \Q$
bevat: ze is $\Q(\eta_0) = \Q(\sqrt5)$. Construeerbaarheid:
$\cos\frac{2\pi}5$ ligt in de kwadratische toren $\Q \subseteq
\Q(\sqrt5)$, en $\zeta_5$ één kwadratische stap erboven:
\cref{thm:b3:galois:wantzel} construeert de vijfhoek.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:10}
(a) Schrijf $s = S^{1/p}$, $t = T^{1/p}$ (elementen van een
gekozen \omterm{def:b3:galois:closure}{algebraïsche afsluiting} met $s^p = S$, $t^p = T$). $X^p
- S$ is irreducibel over $K = \mathbb F_p(S, T) = (\mathbb
F_p(T))(S)$-breuken: \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in het \omterm{def:b3:rings:divisibility}{priemelement} $S$ van de
\omterm{def:b3:rings:pidufd}{UFD} $\mathbb F_p(T)[S]$ (\cref{thm:b3:rings:criteria}). Dus
$[K(s):K] = p$; evenzo is $X^p - T$ \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $T$ over
$K(s) = \mathbb F_p(s)(T)$-breuken --- $T$ blijft priem in
$\mathbb F_p(s)[T]$ --- wat $[L : K(s)] = p$ en $[L:K] = p^2$
geeft. Voor $\alpha \in L$: $L = K[s, t]$, dus $\alpha = \sum
c_{ij}s^it^j$ ($c_{ij} \in K$), en door het Frobeniusmorfisme
$\alpha^p = \sum c_{ij}^p S^iT^j \in K$.

(b) Als $L = K(\alpha)$, dan $[K(\alpha):K] = p^2$; maar
$\alpha^p = a \in K$ betekent dat $\alpha$ $X^p - a$ annuleert,
dus $\deg\pi_\alpha \leq p < p^2$: tegenspraak. Geen primitief
element: \cref{thm:b3:galois:primitive} heeft separabiliteit echt
nodig (hier deelt elke $\pi_\alpha$ enige $X^p - a = (X -
\alpha)^p$: zuiver inseparabel).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:11}
(a) \omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $2$ ($2 \mid 4, 2$; $4 \nmid 2$): $P$
irreducibel. Als $\alpha$ een wortel is, deelt $[\Q(\alpha):\Q]
= 5$ $[L:\Q] = \abs G$ ($L$ het \omterm{thm:b3:galois:splitting}{splitsingslichaam}): Cauchy
(\cref{thm:b3:groups:cauchy}) geeft een element van orde $5$ in
$G \leq S_5$; in $S_5$ hebben alleen $5$-cykels orde $5$ (ordes
zijn kgv's van cykellengtes).

(b) $P'(x) = 5x^4 - 4$ verdwijnt in $\pm(4/5)^{1/4} \approx \pm
0{,}946$: één lokaal maximum dan één lokaal minimum. Waarden:
$P(-2) = -22 < 0$, $P(0) = 2 > 0$, $P(1) = -1 < 0$, $P(2) = 26
> 0$: drie tekenwisselingen, en hoogstens drie reële wortels
(twee kritieke punten): precies $3$ reële wortels, dus één paar
complex geconjugeerde wortels. Neem het \omterm{thm:b3:galois:splitting}{splitsingslichaam} $L$
binnen $\C$: complex conjugeren beeldt $L$ op zichzelf af (het
permuteert de wortels, die $L$ voortbrengen) en fixeert $\Q$, dus
definieert het een element van $G$; het fixeert de drie reële
wortels en wisselt de andere twee: een transpositie.

(c) Zij $\tau = (a\,b)$ en $\sigma$ een $5$-cykel in $G$. Enige
macht $\sigma^k$ stuurt $a$ naar $b$ ($k \ne 0 \bmod 5$), en
$\sigma^k$ is opnieuw een $5$-cykel: hernoemend, neem aan
$\sigma = (1\,2\,3\,4\,5)$ en $\tau = (1\,2)$. Conjugeren,
$\sigma^m\tau\sigma^{-m} = (\sigma^m(1)\ \sigma^m(2))$: de
aangrenzende transposities $(1\,2), (2\,3), (3\,4), (4\,5),
(5\,1)$ liggen alle in $G$; aangrenzende transposities brengen
$S_5$ voort (elke transpositie $(i\,j)$ is een product van
aangrenzende, en transposities brengen voort). Dus $G = S_5$,
niet \omterm{def:b3:groups:derived}{oplosbaar} (\cref{cor:b3:groups:snnotsolvable}), en
\cref{thm:b3:galois:solvable} besluit: $X^5 - 4X + 2$ is niet
\omterm{def:b3:galois:radical}{oplosbaar door radicalen}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:galois:12}
(a) $X^4 - 2$ is irreducibel (\omterm{thm:b3:rings:criteria}{Eisenstein} in $2$):
$[\Q(\alpha):\Q] = 4$; $\iu \notin \Q(\alpha) \subseteq \R$,
dus $[L : \Q(\alpha)] = 2$ en $[L:\Q] = 8$. De uitbreiding is
\omterm{def:b3:galois:galois}{Galoïsch} (\omterm{thm:b3:galois:splitting}{splitsingslichaam} van een \omterm{def:b3:galois:separable}{separabele veelterm}: de
wortels zijn $\iu^k\alpha$), dus $\abs G = 8$. Een automorfisme
stuurt $\alpha$ naar één van de vier wortels en $\iu$ naar
$\pm\iu$: hoogstens $8$ afbeeldingen, alle gerealiseerd. De
genoemde $\sigma$ (orde $4$: $\sigma^2(\alpha) = -\alpha$,
$\sigma^4 = e$) en $\tau$ (orde $2$) vervullen
$\tau\sigma\tau = \sigma^{-1}$: de presentatie van $D_4$.

(b) De tien deelgroepen van $D_4 = \langle\sigma, \tau\rangle$:
$\{e\}$; vijf van orde $2$: $\langle\sigma^2\rangle$,
$\langle\tau\rangle$, $\langle\sigma^2\tau\rangle$,
$\langle\sigma\tau\rangle$, $\langle\sigma^3\tau\rangle$; drie
van orde $4$: $\langle\sigma\rangle$, $\{e, \sigma^2, \tau,
\sigma^2\tau\}$, $\{e, \sigma^2, \sigma\tau,
\sigma^3\tau\}$; en $D_4$. Vaste lichamen (\omterm{def:b3:galois:extension}{graad} = index):
$\{e\} \leftrightarrow L$; orde-$2$-deelgroepen
$\leftrightarrow$ de vijf kwartische lichamen
$\langle\tau\rangle \leftrightarrow \Q(\alpha)$,
$\langle\sigma^2\tau\rangle \leftrightarrow \Q(\iu\alpha)$,
$\langle\sigma\tau\rangle \leftrightarrow \Q(\alpha+\iu\alpha)$,
enz.; orde-$4$ $\leftrightarrow$ de drie kwadratische:
$\langle\sigma\rangle \leftrightarrow \Q(\iu)$,
$\langle\sigma^2, \tau\rangle \leftrightarrow \Q(\sqrt2)$,
$\langle\sigma^2, \sigma\tau\rangle \leftrightarrow
\Q(\iu\sqrt2)$; $D_4 \leftrightarrow \Q$.

(c) \omterm{def:b3:galois:galois}{Galoïsch} over $\Q$ desda de corresponderende deelgroep
normaal is in $D_4$. \omterm{def:b3:groups:normal}{Normale deelgroepen}: $\{e\}$,
$\langle\sigma^2\rangle$, $\langle\sigma\rangle$, de twee
Klein-viervoudigen, $D_4$. Dus $\Q(\alpha)$ (index $2$ maar
$\langle\tau\rangle$ niet normaal) is niet \omterm{def:b3:galois:galois}{Galoïsch}, terwijl
$\Q(\sqrt2)$ (corresponderend met een \omterm{def:b3:groups:normal}{normale deelgroep} van
index $2$) dat wel is: de conjugaten van $\alpha$ omvatten
$\iu\alpha \notin \Q(\alpha)$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:galois:1}
\textbf{1.} $\Phi_{17}$ is irreducibel
(\cref{thm:b3:galois:cyclotomicirred}, of
\cref{ex:b3:rings:eisenstein} voor priemindex): $[L:\Q] =
\varphi(17) = 16$ en $G \cong (\Z/17\Z)^\times$, cyclisch van
orde $16$ (\cref{thm:b3:galois:cyclic}). Machten van $3$ mod
$17$:
\[
3,\ 9,\ 10,\ 13,\ 5,\ 15,\ 11,\ 16,\ 14,\ 8,\ 7,\ 4,\ 12,\ 2,\
6,\ 1
\]
--- zestien onderscheiden waarden: $3$ brengt voort.

\textbf{2.} $G = \langle\sigma\rangle$ cyclisch van orde $16$;
$H_k = \langle\sigma^{2^k}\rangle$ heeft orde $2^{4-k}$, en
$[H_k : H_{k+1}] = 2$. Door de hoofdstelling
(\cref{thm:b3:galois:fundamental}) vervullen $L_k = L^{H_k}$
$[L_k : \Q] = [G : H_k] = 2^k$: elke $[L_{k+1}:L_k] = 2$.

\textbf{3.} $\zeta \in L = L_4$ zit bovenop een toren van
kwadratische uitbreidingen van $\Q$: door
\cref{thm:b3:galois:wantzel} is $\zeta$ \omterm{def:b3:galois:constructible}{construeerbaar}; de
$17$-hoek heeft hoekpunten $\zeta^k$.

\textbf{4.} $\sigma^2$ vermenigvuldigt exponenten met $9$; de
exponenten van $\eta_0$ zijn de even machten van $3$,
\[
\{3^{2k} \bmod 17\} = \{1, 9, 13, 15, 16, 8, 4, 2\},
\]
een verzameling stabiel onder vermenigvuldiging met $9 = 3^2$;
dus is $\eta_0$ (en evenzo $\eta_1$) vast onder $H_1 =
\langle\sigma^2\rangle$: $\eta_0, \eta_1 \in L_1$, een
kwadratisch lichaam. $\sigma$ stuurt even machten naar oneven:
ze wisselt $\eta_0, \eta_1$. Dus zijn $\eta_0 + \eta_1$ en
$\eta_0\eta_1$ vast onder heel $G$: rationaal; $\eta_0, \eta_1$
zijn de wortels van een rationale kwadratische.

\textbf{5.} $\eta_0 + \eta_1 = \sum_{c=1}^{16}\zeta^c = -1$. Het
product ontwikkelt tot $64$ termen $\zeta^{a + b}$, $a$ in de
even verzameling, $b$ in de oneven. Geen term is $\zeta^0$: $b =
-a$ is onmogelijk, omdat $-1 = 16 = 3^8$ een \emph{even} macht
is, dus blijft $-a$ in de even verzameling. Dus $\eta_0\eta_1 =
\sum_{c \neq 0} n_c\zeta^c$ met $\sum n_c = 64$; toepassen van
$\sigma$ fixeert $\eta_0\eta_1$ (ze wisselt de factoren) en
permuteert de $\zeta^c$ transitief over alle $c \neq 0$, dus
zijn alle $n_c$ gelijk: $n_c = 4$ en $\eta_0\eta_1 =
4\sum_{c\neq0}\zeta^c = -4$.

\textbf{6.} $\eta_{0,1}$ lossen $Y^2 + Y - 4 = 0$ op: $\frac{-1
\pm \sqrt{17}}2$. Numeriek, geconjugeerde exponenten paren,
$\eta_0 = 2\bigl(\cos\tfrac{2\pi}{17} + \cos\tfrac{4\pi}{17} +
\cos\tfrac{8\pi}{17} + \cos\tfrac{16\pi}{17}\bigr) \approx 1{,}56
> 0$: $\eta_0 = \frac{-1+\sqrt{17}}2$, $\eta_1 =
\frac{-1-\sqrt{17}}2$, en $L_1 = \Q(\eta_0) = \Q(\sqrt{17})$.

\textbf{7.} De exponentverzamelingen: $\beta_0$: $\{1, 13, 16,
4\}$ = machten $3^{4k}$; $\beta_2$: $\{9, 15, 8, 2\}$ = $9
\times$ die verzameling. Unie: de even verzameling: $\beta_0 +
\beta_2 = \eta_0$; evenzo $\beta_1 + \beta_3 = \eta_1$.
Vermenigvuldiging met $13 = 3^4$ stabiliseert elke
exponentverzameling van $\beta_i$: vast onder $H_2 =
\langle\sigma^4\rangle$; en $\sigma^2$ ($\times 9$) stuurt
$\{1,13,16,4\}$ naar $\{9, 15, 8, 2\}$: wisselt $\beta_0,
\beta_2$.

\textbf{8.} Ontwikkelen van $\beta_0\beta_2$, de zestien
exponentsommen
\[
\{1,13,16,4\} + \{9,15,8,2\} =
\{10,16,9,3,\ 5,11,4,15,\ 8,14,7,1,\ 13,2,12,6\}
\]
dekken $1, \dots, 16$ precies één keer: $\beta_0\beta_2 =
\sum_{c\ne0}\zeta^c = -1$. Toepassen van $\sigma$ (die $\beta_0
\mapsto \beta_1$, $\beta_2 \mapsto \beta_3$ stuurt: exponenten
$\times 3$): $\beta_1\beta_3 = \sigma(\beta_0\beta_2) = -1$.

\textbf{9.} $\beta_0, \beta_2$ lossen $Y^2 - \eta_0 Y - 1 = 0$
op, dus $\beta_0 = \frac{\eta_0 + \sqrt{\eta_0^2 + 4}}2$
(numeriek $\beta_0 = 2\cos\frac{2\pi}{17} + 2\cos\frac{8\pi}{17}
\approx 2{,}05 > 0$, het $+$-teken). Evenzo $\beta_1 =
\frac{\eta_1 + \sqrt{\eta_1^2 + 4}}2 \approx 0{,}344$ (numerieke
controle fixeert het teken opnieuw). $L_2 = L_1(\beta_0)$,
kwadratisch over $L_1$.

\textbf{10.} $\gamma_0 + \gamma_1 = \zeta + \zeta^{16} +
\zeta^{13} + \zeta^4 = \beta_0$. En
\[
\gamma_0\gamma_1 = (\zeta + \zeta^{16})(\zeta^{13} + \zeta^4)
= \zeta^{14} + \zeta^{5} + \zeta^{12} + \zeta^{3} = \beta_1 .
\]
Dus lossen $\gamma_0, \gamma_1$ $Y^2 - \beta_0Y + \beta_1 = 0$
op; numeriek $\gamma_0 = 2\cos\frac{2\pi}{17} \approx 1{,}865 >
\gamma_1 \approx 0{,}185$: $\gamma_0 = \frac{\beta_0 +
\sqrt{\beta_0^2 - 4\beta_1}}2$.

\textbf{11.} Ketenen:
\[
\eta_0 = \frac{-1 + \sqrt{17}}2,
\quad
\beta_0 = \frac{\eta_0 + \sqrt{\eta_0^2 + 4}}2,
\quad
\beta_1 = \frac{\eta_1 + \sqrt{\eta_1^2 + 4}}2,
\quad
\cos\frac{2\pi}{17} = \frac{\beta_0 + \sqrt{\beta_0^2 -
4\beta_1}}4 .
\]
Numeriek: $\sqrt{17} \approx 4{,}1231$, $\eta_0 \approx
1{,}5616$, $\eta_1 \approx -2{,}5616$, $\beta_0 \approx 2{,}0494$,
$\beta_1 \approx 0{,}3441$, $\beta_0^2 - 4\beta_1 \approx
2{,}8234$, en $\cos\frac{2\pi}{17} \approx \frac{2{,}0494 +
1{,}6803}4 \approx 0{,}93242$ --- tegen $\cos\frac{2\pi}{17} =
0{,}93247\dots$: de kleine afwijking is afronding in de
tussenliggende weergaven; meer decimalen reproduceren
$0{,}932472$.

\textbf{12.} De constructie eiste dat $[L:\Q] = p - 1$ een macht
van $2$ is, zodat een volledige keten van index-$2$-deelgroepen
bestaat. Als $p = 2^m + 1$ priem is en $m = ab$ met $a$ oneven
$> 1$: $x + 1 \mid x^a + 1$ in $x = 2^b$ toont dat $2^b + 1$
$p$ eigenlijk deelt --- onmogelijk. Dus is $m$ een macht van
$2$: $p = 2^{2^t} + 1$, een \emph{Fermat-priem} ($3, 5, 17,
257, 65537$, \dots). Omgekeerd voor zo'n $p$, $\varphi(p) =
2^{2^t}$ en het argument van vragen 1--3 (of
\cref{cor:b3:galois:impossible}) past: de regelmatige $p$-hoek
is \omterm{def:b3:galois:constructible}{construeerbaar} desda $p$ een Fermat-priem is.

\textbf{13.} $\varphi(n)$ is een macht van $2$ precies wanneer
$n = 2^a p_1\cdots p_r$ met onderscheiden Fermat-priemen $p_i$
(multiplicativiteit van $\varphi$; een oneven priemmacht $p^k$,
$k \geq 2$, draagt de factor $p \nmid 2^m$ bij). Voor $n \leq
20$ zijn de construeerbare regelmatige $n$-hoeken
\[
n = 3, 4, 5, 6, 8, 10, 12, 15, 16, 17, 20
\]
met respectieve waarden
\[
\varphi(n) = 2,\ 2,\ 4,\ 2,\ 4,\ 4,\ 4,\ 8,\ 8,\ 16,\ 8 .
\]
De onmogelijke zijn $n = 7, 9, 11, 13, 14, 18, 19$, waar
$\varphi(n) = 6, 6, 10, 12, 6, 6, 18$ een oneven priemfactor
heeft.

\textbf{14.} De kwadraten vormen het beeld van het
kwadrateringsmorfisme op de cyclische $(\Z/p\Z)^\times$, van
index $2$: $\frac{p-1}2$ kwadraten, $\frac{p-1}2$
niet-kwadraten, dus sommeren de symbolen tot $0$. Dan
\[
\sum_{a=0}^{p-1}\zeta^{a^2} = 1 + 2\sum_{b \text{ kwadraat}
\neq 0}\zeta^b
= 1 + \sum_{b\neq0}\Bigl(1 + \Bigl(\frac bp\Bigr)\Bigr)
\zeta^b = \sum_{b}\zeta^b + g = g,
\]
met $1 + \bigl(\frac bp\bigr) = \#\{a : a^2 = b\}$ en
$\sum_{b=0}^{p-1}\zeta^b = 0$. Voor $p = 17$: de kwadraten mod
$17$ zijn de even machten van de voortbrenger $3$, d.w.z.\ de
exponenten in $\eta_0$ (Deel II), dus $g =
\sum_{\text{even }k}\zeta^{3^k} - \sum_{\text{oneven }k}
\zeta^{3^k} = \eta_0 - \eta_1$.

\textbf{15.} Met $b = c - a$ ($a, b$ lopen over niet-nulle
resten, $c = a + b$ over alle resten):
\[
g^2 = \sum_c\zeta^c\sum_{a\neq0,\,a\neq c}
\Bigl(\frac{a(c-a)}p\Bigr) .
\]
Voor $c = 0$: $\bigl(\frac{-a^2}p\bigr) =
\bigl(\frac{-1}p\bigr)$, gesommeerd over $p - 1$ waarden. Voor
$c \neq 0$: substitueer $c - a = at$, d.w.z.\ $t = c/a - 1$; als
$a$ over de niet-nulle resten loopt, loopt $t$ bijectief over de
resten $\neq -1$ (inverse: $a = c/(1 + t)$). De sommand wordt
$\bigl(\frac{a^2t}p\bigr) = \bigl(\frac tp\bigr)$, en
\[
\sum_{t \neq -1}\Bigl(\frac tp\Bigr)
= -\Bigl(\frac{-1}p\Bigr)
\]
(de volle som verdwijnt door vraag 14). Dus
\[
g^2 = \Bigl(\frac{-1}p\Bigr)\Bigl[(p-1) -
\sum_{c\neq0}\zeta^c\Bigr]
= \Bigl(\frac{-1}p\Bigr)\,p = p^* ,
\]
met $\sum_{c\neq0}\zeta^c = -1$ en het criterium van Euler
$\bigl(\frac{-1}p\bigr) = (-1)^{(p-1)/2}$. Voor $p = 17$:
$(\eta_0 - \eta_1)^2 = (\eta_0 + \eta_1)^2 - 4\eta_0\eta_1 =
1 + 16 = 17$, overeenstemmend met Deel II.

\textbf{16.} $g^2 = p^*$ vertoont $\sqrt{p^*} = \pm g \in
\Q(\zeta_p)$, dus is $\Q(\sqrt{p^*})$ een kwadratisch
deellichaam. Uniciteit: deellichamen van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $2$
corresponderen, door de \omterm{thm:b3:galois:fundamental}{Galoïsche correspondentie}, met
deelgroepen van index $2$ van de cyclische
$\operatorname{Gal}(\Q(\zeta_p)/\Q) \cong (\Z/p\Z)^\times$, en
een cyclische groep van even orde heeft precies één zo'n
deelgroep (de kwadraten). Elk kwadratisch lichaam is
$\Q(\sqrt{d})$ met $d$ kwadraatvrij, en het combineren van de
lichamen $\Q(\sqrt{p^*})$, $\Q(\iu) \subseteq \Q(\zeta_4)$ en
$\Q(\sqrt2) \subseteq \Q(\zeta_8)$ binnen een gemeenschappelijke
$\Q(\zeta_N)$ vangt elke $\sqrt d$: het kwadratische geval van
Kronecker--Weber.

\textbf{17.} In elke commutatieve ring, $(x + y)^q = x^q + y^q
+ q(\cdots)$: de binomiaalcoëfficiënten $\binom qk$, $0 < k <
q$, zijn deelbaar door het priemgetal $q$. Itereren op de $p -
1$ termen van $g$ (of inductie op het aantal sommanden):
\[
g^q \equiv \sum_{a=1}^{p-1}\Bigl(\frac ap\Bigr)^q\zeta^{aq}
\pmod{q\Z[\zeta]} .
\]
Omdat $\bigl(\frac ap\bigr) \in \{\pm1\}$ en $q$ oneven is,
$\bigl(\frac ap\bigr)^q = \bigl(\frac ap\bigr)$. Herindexeer $b
= aq$ (vermenigvuldiging met $q$ is een bijectie van
$(\Z/p\Z)^\times$):
\[
g^q \equiv \sum_b\Bigl(\frac{b q^{-1}}p\Bigr)\zeta^{b}
= \Bigl(\frac{q^{-1}}p\Bigr)\sum_b\Bigl(\frac bp\Bigr)
\zeta^{b} = \Bigl(\frac{q^{-1}}p\Bigr)g .
\]
Multiplicativiteit en $\bigl(\frac qp\bigr)^2 = 1$ geven
$\bigl(\frac{q^{-1}}p\bigr) = \bigl(\frac qp\bigr)$: $g^q
\equiv \bigl(\frac qp\bigr)g \pmod{q\Z[\zeta]}$.

\textbf{18.} Anderzijds $g^q = g\,(g^2)^{(q-1)/2} =
g\,(p^*)^{(q-1)/2}$. Het criterium van Euler in $\mathbb F_q$
leest $(p^*)^{(q-1)/2} \equiv \bigl(\frac{p^*}q\bigr) \pmod q$,
dus $g^q \equiv \bigl(\frac{p^*}q\bigr)g \pmod{q\Z[\zeta]}$.
De twee uitdrukkingen vergelijken: $\bigl(\frac qp\bigr)g
\equiv \bigl(\frac{p^*}q\bigr)g$. Vermenigvuldig met $g$ en
gebruik $g^2 = p^*$, inverteerbaar mod $q$ (omdat $p \neq q$):
$\bigl(\frac qp\bigr) = \bigl(\frac{p^*}q\bigr)$. De
congruentie van de gehele $\pm1$ modulo $q\Z[\zeta]$ dwingt
gelijkheid in $\Z$: immers $q\Z[\zeta] \cap \Z = q\Z$, en
$|\pm1 - (\pm1)| \in \{0, 2\}$ is deelbaar door $q > 2$ alleen
als de waarden gelijk zijn.

\textbf{19.} Ontvouw $\bigl(\frac{p^*}q\bigr) =
\bigl(\frac{-1}q\bigr)^{(p-1)/2}\bigl(\frac pq\bigr)$ met
$\bigl(\frac{-1}q\bigr) = (-1)^{(q-1)/2}$ tot
\[
\Bigl(\frac pq\Bigr)\Bigl(\frac qp\Bigr)
= (-1)^{\frac{p-1}2\cdot\frac{q-1}2} .
\]
Controle $(p,q)=(17,3)$: kwadraten mod $17$ zijn $1, 2, 4, 8,
9, 13, 15, 16$ --- $3$ niet erin, $\bigl(\frac{3}{17}\bigr) =
-1$; $\bigl(\frac{17}{3}\bigr) = \bigl(\frac{2}{3}\bigr) = -1$
(kwadraten mod $3$: $1$); exponent $\frac{16}2\cdot\frac22 =
8$ even: product $1$, OK. Voor $x^2 \equiv 219 \pmod{383}$ met
$219 = 3\cdot73$ en $383$ priem: bereken $\bigl(\frac{219}{383}
\bigr) = \bigl(\frac{3}{383}\bigr)\bigl(\frac{73}{383}\bigr)$
via reciprociteit, elk in enkele regels tot $\pm1$.

\textbf{20.} Noem een woord $w \in \mathbb F_q^n$
\emph{primitief} als het geen macht $u^{n/d}$ is van een strikt
korter woord. Zij $A(d)$ het aantal primitieve woorden van
lengte $d$. Elk woord van lengte $n$ is uniek een macht van een
primitief woord van lengte $d \mid n$: $q^n = \sum_{d\mid
n}A(d)$. Vergelijken met $q^n = \sum_{d\mid n}d\,I_d(q)$:
$A(d) = d\,I_d(q)$. Bijectie: een element $\alpha \in \mathbb
F_{q^d}$ van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $d$ heeft Frobeniusbaan $(\alpha, \alpha^q,
\dots, \alpha^{q^{d-1}})$ van precies $d$ elementen; elementen
van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $d$ corresponderen $d$-op-één met monische
irreducibelen van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $d$ (hun \omterm{def:b3:galois:algebraic}{minimale veeltermen}).

\textbf{21.} Sleutellemma: $\sum_{d\mid m}\mu(d) = 0$ voor $m >
1$ (paar delers die een vaste priemfactor wel/niet bevatten),
$= 1$ voor $m = 1$. Als $f(n) = \sum_{d\mid n}g(d)$, dan
\[
\sum_{d\mid n}\mu(d)f(n/d) = \sum_{d\mid n}\mu(d)\sum_{e\mid
n/d}g(e) = \sum_{e\mid n}g(e)\sum_{d\mid n/e}\mu(d) = g(n) .
\]
Met $f(n) = q^n$ en $g(d) = d I_d(q)$: $n I_n(q) =
\sum_{d\mid n}\mu(d)q^{n/d}$, d.w.z.\ $I_n(q) =
\frac1n\sum_{d\mid n}\mu(d)q^{n/d}$.

\textbf{22.} De term $d = 1$ is $q^n$; elke andere $d \mid n$
heeft $n/d \leq n/2$, dus $|\mu(d)q^{n/d}| \leq q^{n/2}$. Er
zijn hoogstens $2$ delers met $n/d = n/2$ (als $2 \mid n$):
$nI_n \geq q^n - 2q^{n/2} > 0$ voor $n \geq 1$. Dus $I_n(q)
\geq 1$: $\mathbb F_{q^n}$ bestaat. De leidende term $q^n/n$
zegt dat een willekeurige monische van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $n$ irreducibel is
met kans $\sim 1/n$ --- de perfecte analogon van de
priemgetalstelling, met $\log x$ vervangen door $n$.

\textbf{23.} In de multiplicatieve abelse groep van niet-nulle
rationale functies, $X^{q^n} - X = \prod_{d\mid n}\prod_{\deg
P=d}P$. Möbius-inversie in deze groep levert
\[
\prod_{\deg P = n}P = \prod_{d\mid n}(X^{q^d} - X)^{\mu(n/d)} .
\]
Controle $q = 2$, $n = 2$: $(X^4 - X)/(X^2 - X) = X^2 + X +
1$, de unieke monische irreducibele van \omterm{def:b3:galois:extension}{graad} $2$.

\textbf{24.} $\omega = \eu^{2\iu\pi/8}$ vervult $\omega^2 =
\iu$, $\omega^{-2} = -\iu$: $g = \omega + \omega^{-1}$ heeft
$g^2 = \omega^2 + 2 + \omega^{-2} = 2$. In $\Z[\omega]$ modulo
$q$ (oneven priem): $g^q \equiv \omega^q + \omega^{-q}$ door
beginnelingsdroom. Afhankelijk van $q \bmod 8$ is $\omega^q$
gelijk aan $\omega^{\pm1}$ of $\omega^{\pm3}$, en $\omega^q +
\omega^{-q}$ is $g$ of $-g$. Vergelijken met $g^q =
g\,(g^2)^{(q-1)/2} \equiv \bigl(\frac2q\bigr)g$ levert
$\bigl(\frac2q\bigr) = (-1)^{(q^2-1)/8}$. Controle: $2$ is
kwadraat mod $7$ ($3^2$) en mod $17$ ($6^2$), niet mod $3$ noch
mod $5$.

\textbf{25.} Elke monische $f \in \mathbb F_q[X]$ factoriseert
uniek als product van monische irreducibelen. De voortbrengende
functie:
\[
\sum_{f\text{ monisch}} t^{\deg f} = \prod_P\sum_{k\geq0}
t^{k\deg P} = \prod_n\bigl(1 - t^n\bigr)^{-I_n(q)} ,
\]
en de linkerkant is $\sum_{m\geq0} q^m t^m = 1/(1-qt)$.
Logaritmen en coëfficiënten vergelijken herwinnen $q^m =
\sum_{d\mid m}d I_d(q)$. Voor $q = 2$, $n = 6$: de formule geeft
$I_2(6) = \frac16\bigl(64 - 0 + 0 - 8 + 0 - 2\bigr) = 9$~;
controle $2^6 = 64 = 1\cdot I_1 + 2I_2 + 3I_3 + 6I_6 = 2 +
2\cdot1 + 3\cdot2 + 6\cdot9 = 2+2+6+54 = 64$. De coëfficiënt van
$t^2$ in $1/(1-2t)$ is $4$, en $\prod_n(1-t^n)^{-I_2(n)}$
bevestigt: $I_2(1)=2$, $I_2(2)=1$ geven coëfficiënt
$I_2(1)\bigl(I_2(1)+1\bigr)/2 + I_2(2) = 3+1 = 4$.
\end{solution}

