\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:topology} --- Algemene topologie}

\begin{solution}{exo:b3:topology:1}
(a) Vier topologieën op $\{a,b\}$: indiscrete
$\{\varnothing, X\}$; discrete; de twee \emph{Sierpiński}-
topologieën $\{\varnothing, \{a\}, X\}$ en $\{\varnothing,
\{b\}, X\}$. De laatste twee zijn homeomorf (verwissel $a, b$):
drie klassen. \omterm{def:b3:topology:connected}{Samenhangend}: alle behalve de discrete (alleen
de discrete \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} bevat een echte niet-lege clopen
verzameling). \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}: alleen de discrete (in de andere is
de enige \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $b$ $X$, of die van $a$).

(b) $\Q$: inwendige $\varnothing$ (elk interval bevat
irrationalen), \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} $\R$ (dichtheid), rand $\R$. $[0,1)
\cup \{2\}$: inwendige $(0,1)$, \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} $[0,1]\cup\{2\}$,
rand $\{0, 1, 2\}$. $\{1/n\}$: inwendige $\varnothing$,
\omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} $\{1/n\}\cup\{0\}$, rand de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} zelf.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:2}
(a) Elke open $V \subseteq Y$ is een unie $\bigcup B_j$ van
basisverzamelingen, en $f^{-1}(V) = \bigcup f^{-1}(B_j)$: als
de laatsten open zijn, is de eerste dat ook; het omgekeerde is
triviaal.

(b) $f^{-1}\bigl(\intoo{\frac12}{\frac32}\bigr) = [0, \infty)$
is niet open: $f$ is niet \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}; rechtscontinuïteit in elk
punt is duidelijk ($f$ is lokaal constant rechts van elk punt).
De verzamelingen $[a, b)$ voldoen aan het basiscriterium
(\cref{def:b3:topology:basis}): $[a,b)\cap[c,d) = [\max(a,c),
\min(b,d))$. De \omterm{def:b3:topology:topology}{Sorgenfrey-topologie} is fijner dan de
gebruikelijke, omdat $(a, b) = \bigcup_{a < c < b}[c, b)$;
strikt: $[0,1)$ is Sorgenfrey-open, niet gewoon-open.
Continuïteit vanuit de Sorgenfrey-lijn in $x$: een
\omterm{def:b3:topology:topology}{Sorgenfrey-omgeving} van $x$ bevat een basisverzameling $[a, b)
\ni x$, dus bevat $[x, b)$ --- de continuïteitsvoorwaarde
leest: voor elke $\varepsilon > 0$ is er $\delta > 0$ met
$\abs{f(t) - f(x)} < \varepsilon$ wanneer $x \leq t < x +
\delta$. Dat is precies rechtscontinuïteit in $x$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:3}
Twee niet-lege opens hebben eindige complementen, dus hun
doorsnede heeft eindig complement: niet-leeg (de verzameling
is oneindig) --- geen twee punten hebben disjuncte \omterm{def:b3:topology:topology}{omgevingen}:
niet \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}, dus niet metrizeerbaar
(\cref{def:b3:topology:hausdorff}). Zij $(x_n)$ injectief en
$x$ willekeurig: een \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van $x$ bevat een cofiniete open
$U$; de eindig veel punten van $X\setminus U$ worden door
hoogstens eindig veel indices geraakt (injectiviteit), dus een
staart van de rij ligt in $U$: $x_n \to x$, voor \emph{elk}
$x$. Het uniciteitsbewijs heeft twee disjuncte \omterm{def:b3:topology:topology}{omgevingen} nodig
om twee beweerde limieten te scheiden --- precies wat hier
faalt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:4}
(a) Continuïteit is per constructie
(\cref{def:b3:topology:constructions}). Openheid: een open $W
\subseteq X \times Y$ is een unie van dozen $U_i\times V_i$, en
$\pi_X(W) = \bigcup U_i$ (niet-lege dozen projecteren op hun
factoren), open. Niet gesloten: $H = \{(x,y) : xy = 1\}$ is
gesloten in $\R^2$ (origineel van $\{1\}$ onder het continue
product), maar $\pi_X(H) = \R\setminus\{0\}$ is niet gesloten.

(b) ($\Rightarrow$) Projecties zijn \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}. ($\Leftarrow$)
Zij $x^{(k)} \to x$ componentsgewijs en $W = \prod U_n$ een
basisomgeving van $x$, met $U_n = X_n$ behalve voor $n \in F$
eindig. Voor elke $n \in F$, $x_n^{(k)} \in U_n$ voor $k \geq
K_n$; voor $k \geq \max_F K_n$, $x^{(k)} \in W$. De formule $d$
definieert een metriek (elke sommand is er één, tot de
standaardverificatie dat $\min(1, d_n)$ dat is); haar bollen:
$B_d(x, 2^{-N})$ bevat de basisdoos $\{y : d_n(x_n,y_n) <
2^{-N},\ n \leq N'\}$ voor geschikte $N'$ (de staart $\sum_{n
> N'} 2^{-n}$ is klein), en omgekeerd bevat elke basisdoos een
$d$-bol: de twee topologieën hebben dezelfde \omterm{def:b3:topology:topology}{omgevingen} van elk
punt.

(c) In de \omterm{def:b3:topology:constructions}{producttopologie}, $x^{(k)} \to 0$ door (b). De
doos-open verzameling $U = \prod_n \intoo{-\tfrac1n}{\tfrac1n}$
bevat $0$, maar $x^{(k)} \notin U$ voor elke $k$ (de $n$-de
coördinaat $1/k \geq 1/n$ wanneer $n \geq k$): geen staart
treedt $U$ binnen. De dozentopologie is strikt fijner en geen
product-type \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} voor convergentiedoeleinden.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:5}
$\varphi \colon \R \to S^1$, $x \mapsto \eu^{2\iu\pi x}$, is
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}, surjectief, en constant op klassen mod $\Z$: zij
induceert een continue bijectie $\bar\varphi \colon \R/\Z \to
S^1$ (\cref{prop:b3:topology:universal}(b)). De projectie
$\pi$ is \emph{open}: voor $U \subseteq \R$ open is
$\pi^{-1}(\pi(U)) = \bigcup_{n}(U + n)$ open, dus $\pi(U)$ is
open. \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}: zij $\bar x \neq \bar y$; kies representanten
met $\delta = \min_{n}\abs{x - y - n} > 0$; de beelden van de
intervallen van straal $\delta/3$ rond $x$ en $y$ zijn open
(openheid van $\pi$), bevatten $\bar x, \bar y$, en zijn
disjunct (twee origineelpunten zouden $< 2\delta/3$ uit elkaar
liggen mod $\Z$). \omterm{def:b3:topology:compact}{Compact}: $\R/\Z = \pi([0,1])$, een \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}
beeld van een \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimte}
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(2)). Nu is $\bar\varphi$
een continue bijectie van een \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimte} naar de \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}
$S^1$: een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

Voor (iii): de samenstelling $[0,1] \hookrightarrow \R
\xrightarrow{\pi} \R/\Z$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}, surjectief, en
identificeert precies $0 \sim 1$: zij induceert een continue
bijectie $[0,1]/(0\sim1) \to \R/\Z$ van een \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimte}
(\omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} beeld van $[0,1]$ onder de quotiëntprojectie) naar een
\omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}: een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}. Samenstellend: alle drie ruimten
zijn homeomorf.
\end{solution}
\begin{solution}{exo:b3:topology:6}
(a) Een overdekking van $K_1 \cup \dots \cup K_m$ beperkt tot
een overdekking van elke $K_j$: eindig veel opens per stuk
volstaan. Een doorsnede $\bigcap K_i$ is gesloten in de
compacte $K_{i_0}$ (compacta zijn gesloten in de omringende
metrische ruimte), dus \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}.

(b) $x \mapsto d(x, F)$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} ($1$-Lipschitz) en strikt
positief op $K$ ($d(x, F) = 0$ betekent $x \in \bar F = F$); op
de compacte $K$ bereikt zij een minimum $m > 0$: $d(K, F) \geq
m$. Tegenvoorbeeld zonder compactheid: $F_1 = \{n : n \geq 2\}$
en $F_2 = \{n + \frac1n : n \geq 2\}$ zijn gesloten, disjunct,
op afstand $\inf_n \frac1n = 0$.

(c) Als $X$ \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is, is elke continue $f$ begrensd
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(2)). Omgekeerd, als $X$
niet \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} is, neem $(x_n)$ zonder convergente deelrij
(\cref{thm:b3:topology:metriccompact}); overgaand op een
deelrij mogen we aannemen dat de $x_n$ paarsgewijs verschillend
zijn, en geen punt van $X$ is een clusterpunt van de rij, dus
\[
r_n = \min\Bigl(2^{-n},\ \tfrac13\,d\bigl(x_n, \{x_m : m \neq
n\}\bigr)\Bigr) > 0,
\]
en de bollen $B(x_n, r_n)$ zijn paarsgewijs disjunct (een
gemeenschappelijk punt van de $n$-de en $m$-de zou $d(x_n, x_m)
< r_n + r_m \leq \frac23 d(x_n, x_m)$ geven). Definieer
\[
f(x) = \sum_{n} n\,\max\Bigl(0,\ 1 - \frac{d(x,
x_n)}{r_n}\Bigr):
\]
in elk $x$ is hoogstens één sommand niet-nul, en $f(x_n) = n$.
Continuïteit in $x$: zij $y_k \to x$; elke waarde $f(y_k)$ is
ofwel $0$ of een enkele bultwaarde $\mathrm{bump}_{n_k}(y_k)$.
Als enige index $n$ oneindig vaak voorkomt, langs die deelrij
$f(y_k) = \mathrm{bump}_n(y_k) \to \mathrm{bump}_n(x)$, wat
gelijk is aan $f(x)$ (als $x \in B(x_n, r_n)$, ligt de hele
staart in deze open bol en komt geen andere index voor; als $x
\notin B(x_n, r_n)$ dan $\mathrm{bump}_n(x) = 0 = f(x)$, omdat
$x$, adherent aan de $n$-de bol, in geen andere open bol ligt).
Als $n_k \to \infty$: $d(y_k, x_{n_k}) < r_{n_k} \leq 2^{-n_k}
\to 0$, dus $x_{n_k} \to x$, waardoor $x$ een clusterpunt van
$(x_n)$ is --- uitgesloten; dus betreft dit geval slechts
eindig veel $k$. In elk geval $f(y_k) \to f(x)$: $f$ is
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}, en onbegrensd.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:7}
Veronderstel dat geen $\delta$ werkt: voor elke $n$ is er $A_n$
van diameter $< 1/n$ bevat in geen enkele $U_i$; kies $x_n \in
A_n$. Door compactheid (\cref{thm:b3:topology:metriccompact})
is er een deelrij $x_{n_k} \to x$; kies $i$ en $r > 0$ met
$B(x, r) \subseteq U_i$. Voor grote $k$: $d(x_{n_k}, x) < r/2$
en $1/n_k < r/2$, dus $A_{n_k} \subseteq B(x_{n_k}, 1/n_k)
\subseteq B(x, r) \subseteq U_i$ --- tegenspraak. Heine:
gegeven $\varepsilon$, overdek $Y$ door bollen $B(y,
\varepsilon/2)$; de originelen vormen een open overdekking van
$X$; zij $\delta$ een Lebesguegetal: als $d(x, x') < \delta$,
heeft het paar $\{x, x'\}$ diameter $< \delta$, ligt in één
origineel, en $d(f(x), f(x')) < \varepsilon$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:8}
(a) $GL_n(\R) = \det^{-1}(\R\setminus\{0\})$ is open ($\det$ is
polynomiaal, \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}). Onsamenhangend: $\det$ beeldt haar op
$\R\setminus\{0\}$ af, en een \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangende ruimte} heeft
samenhangende continue beelden
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(2)); $\R\setminus\{0\}$
is geen interval. $GL_n(\C)$: voor $A, B$ inverteerbaar is
$p(\lambda) = \det\bigl((1-\lambda)A + \lambda B\bigr)$ een
polynoom in $\lambda$ met $p(0), p(1) \neq 0$, dus niet
identiek nul: hij heeft eindig veel wortels in $\C$. Het vlak
minus eindig veel punten is \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend} (vermijd de
punten door eromheen te gaan), dus is er een boog $\lambda(t)$
van $0$ naar $1$ met $p(\lambda(t)) \neq 0$: $t \mapsto
(1-\lambda(t))A + \lambda(t)B$ is een boog in $GL_n(\C)$.

(b) $\det(A + \varepsilon I) = \chi_A(-\varepsilon)\cdot(\pm1)$
verdwijnt voor hoogstens $n$ waarden van $\varepsilon$:
inverteerbare matrices $A + \varepsilon I \to A$ als
$\varepsilon \to 0$: dichtheid.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:9}
(a) Zij $A \subseteq \Q$ met $p < q$ en kies een irrationaal
$\alpha \in (p, q)$: $A = (A \cap (-\infty, \alpha)) \sqcup
(A\cap(\alpha, +\infty))$ splitst $A$ in twee niet-lege
relatief open stukken: $A$ is onsamenhangend. Componenten zijn
singletonen. Lokale compactheid faalt: een compacte \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving}
$V$ van $0$ in $\Q$ bevat $[-r, r]\cap\Q$ voor enige $r > 0$,
die gesloten is in $V$, dus \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}; maar een rij rationalen in
$[-r,r]$ die (in $\R$) naar een irrationaal convergeert heeft
geen deelrij die \emph{in $\Q$} convergeert: tegenspraak met
\cref{thm:b3:topology:metriccompact}.

(b) Zij $\gamma = (\gamma_1, \gamma_2) \colon [0,1] \to S$ een
boog met $\gamma(0) = (0,0)$ en $\gamma(1) \in \Gamma$. De
verzameling $\{t : \gamma_1(t) = 0\}$ is gesloten en bevat $1$
niet; zij $t^*$ haar supremum, dus $\gamma_1(t^*) = 0$ en
$\gamma_1 > 0$ op $(t^*, 1]$. Door continuïteit van $\gamma_2$
in $t^*$, kies $\delta$ met $\abs{\gamma_2(t) -
\gamma_2(t^*)} < \tfrac12$ voor $t \in [t^*, t^* + \delta]$.
Fixeer $t_0 = t^* + \delta$ (mag $\leq 1$ aannemen):
$\gamma_1(t_0) > 0$, en $\gamma_1$ neemt elke waarde van $(0,
\gamma_1(t_0)]$ op $[t^*, t_0]$ aan (tussenwaardestelling,
\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}). Kies $k$ groot met
$a_k = \frac1{\pi/2 + 2k\pi} < \gamma_1(t_0)$ en $b_k =
\frac1{3\pi/2 + 2k\pi} < \gamma_1(t_0)$: er zijn $s, s' \in
(t^*, t_0]$ met $\gamma_1(s) = a_k$, $\gamma_1(s') = b_k$;
omdat de punten op de grafiek liggen, $\gamma_2(s) =
\sin(1/a_k) = 1$ en $\gamma_2(s') = -1$. Beide kunnen niet
binnen $\frac12$ van $\gamma_2(t^*)$ liggen: tegenspraak. $S$
is \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} maar niet \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:10}
(a) $C_n$ bestaat precies uit de $x$ die een ternaire
ontwikkeling met cijfers in $\{0, 2\}$ tot rang $n$ toelaten
(inductie: middenderden verwijderen verwijdert eerste cijfer
$1$, enz.; eindpunten hebben twee ontwikkelingen, één die $1$s
vermijdt), dus $C = \bigcap C_n$ is de verzameling sommen
$\sum a_n3^{-n}$, $a_n \in \{0,2\}$. \omterm{def:b3:topology:compact}{Compact}: elke $C_n$ is
een eindige unie van gesloten intervallen; $C$ is gesloten in
$[0,1]$. Leeg inwendige: $C \subseteq C_n$, een unie van
intervallen van lengte $3^{-n}$; een inwendig interval van
lengte $\ell > 0$ zou in één daarvan passen voor alle $n$.
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{Perfect}: gegeven $x \in C$ en $m$, flip het cijfer $a_m$: het
nieuwe punt is in $C$, verschillend, binnen $2\cdot3^{-m}$ van
$x$.

(b) Als $x \neq y \in C$, verschillen hun ontwikkelingen eerst
op enige rang $k$; ertussen ligt een verwijderd
middenderde-interval (de spleet op rang $k$ die cijfer $0$ van
cijfer $2$ scheidt), wat een punt $c \notin C$, $x < c < y$
(zeg) levert: $C = (C \cap (-\infty, c)) \sqcup (C \cap (c,
\infty))$ splitst elke deelverzameling die beide punten
bevat. Componenten zijn singletonen.

(c) De cijferafbeelding $\beta\colon x \mapsto (a_n(x))$ is
een bijectie op $\{0,2\}^\N$ (bestaan en uniciteit van
$\{0,2\}$-ontwikkelingen: verschillende cijferrijen geven
punten op afstand $\geq 3^{-k} > 0$ waar ze eerst verschillen,
zoals in \cref{pb:b3:topology:1}, vraag 1). Zij is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}:
$\abs{x - y} < 3^{-m}$ forceert overeenstemming van de eerste
$m$ cijfers (zelfde berekening), dus $\beta$ beeldt kleine
bollen af in basisdozen. Een continue bijectie van de compacte
$C$ naar het Hausdorff-product is een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}; het product is \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}:
scheid op een verschillende coördinaat). Overaftelbaarheid:
Cantors diagonaal op $\{0,2\}^\N$. Tenslotte $\{0,2\}^\N
\times \{0,2\}^\N \cong \{0,2\}^\N$ door cijfervervlechting
(een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}: componentsgewijze continuïteit beide
kanten), dus $C \times C \cong C$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:11}
Voor $y \in \R^n$, zet
\[
\tau(y) = \Bigl(\frac{2y}{\norm y^2 + 1},\ \frac{\norm y^2 -
1}{\norm y^2 + 1}\Bigr) \in \R^n\times\R = \R^{n+1}.
\]
Men controleert $\norm{\tau(y)} = 1$, $\tau(y) \neq N$, en
$\sigma(\tau(y)) = y$, $\tau(\sigma(x)) = x$: $\sigma$ en
$\tau$ zijn elkaars inverse, beide \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} (rationale formules
met niet-verdwijnende noemers): $S^n\setminus\{N\} \cong
\R^n$. Breid uit tot $\hat\sigma \colon S^n \to
\widehat{\R^n}$ door $N \mapsto \infty$: een bijectie,
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} in elk punt van $S^n\setminus\{N\}$, en in $N$: een
basisomgeving van $\infty$ is $\widehat{\R^n}\setminus K$, $K$
\omterm{def:b3:topology:compact}{compact}, $K \subseteq \bar B(0, R)$; omdat $\norm{\sigma(x)}^2
= \frac{1 + x_{n+1}}{1 - x_{n+1}} \to \infty$ als $x_{n+1}
\to 1$, beeldt de verzameling $\{x \in S^n : x_{n+1} > 1 -
\eta\}$ buiten $\bar B(0,R)$ af voor kleine $\eta$:
continuïteit. Een continue bijectie van de compacte $S^n$ naar
de \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} $\widehat{\R^n}$ is een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}. Een ander
punt $p$ verwijderen: een rotatie van $S^n$ beeldt $p$ af op
$N$ (rotaties zijn \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismen}), reduceert tot het berekende
geval: $S^n \setminus \{p\} \cong \R^n$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:topology:12}
(a) $T$ is begrensd, en gesloten: een limiet van punten van $T$
met abscissen $\to x_0 > 0$ blijft op de (lokaal gesloten)
grafiek door continuïteit van $\sin\frac1x$ op $\intoc01$; een
limiet met abscissen $\to 0$ heeft ordinaat in $\intcc{-1}1$,
ligt dus in het segment. \omterm{def:b3:topology:compact}{Compact} door Heine--Borel
(\cref{cor:b3:topology:heineborel}). \omterm{def:b3:topology:interior}{Afsluiting} van de grafiek
$\Gamma$: elk punt $(0, y)$, $y \in \intcc{-1}1$, is limiet
van grafiekpunten --- los $\sin\frac1x = y$ op nabij $0$ (de
functie veegt $\intcc{-1}1$ op elk interval
$[\frac1{(k+1)\pi}, \frac1{k\pi}]$): $\bar\Gamma = T$.

(b) $\Gamma$ is het continue beeld van de samenhangende
$\intoc01$ onder $x \mapsto (x, \sin\frac1x)$: \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend};
en de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} van een samenhangende verzameling is
\omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} (\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}): $T =
\bar\Gamma$ is \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}.

(c) Veronderstel $\gamma\colon\intcc01\to T$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} met
$\gamma(0) = (0,0)$, $\gamma(1) = (1, \sin1)$, en zij $t^* =
\sup\{t : \gamma_1(t) = 0\}$: door continuïteit $\gamma_1(t^*)
= 0$ en $\gamma_1 > 0$ op $\intoc{t^*}1$. Voor elke $\delta >
0$ neemt het interval $\intoc{t^*}{t^*+\delta}$ alle waarden
van $\gamma_1$ in enige $\intoc0\eta$ aan
(tussenwaardestelling, $\gamma_1(t^* + \delta) > 0$); in het
bijzonder bevat het abscissen van de vorm $\frac1{\pi/2 +
2k\pi}$ en $\frac1{-\pi/2 + 2k\pi}$ voor willekeurig grote
$k$, waarop $\gamma_2 = \pm1$. Dus op elke
rechtsomgeving van $t^*$ neemt $\gamma_2$ beide waarden $1$ en
$-1$ aan: $\gamma_2$ heeft geen limiet in $t^{*+}$, in
tegenspraak met continuïteit. Geen boog bestaat.

(d) $T$ is \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} maar niet \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend}: de twee
noties verschillen. Voor open $U \subseteq \R^n$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}
en $a \in U$, zij $V$ de verzameling punten van $U$ die met $a$
door een boog in $U$ verbonden zijn. $V$ is open: rond $x \in
V$ is een bol $B(x, r) \subseteq U$ stervormig, en
samenvoeging van de boog naar $x$ met een segment bereikt elk
punt van de bol. $V$ is gesloten in $U$: als $x \in U
\setminus V$, toont hetzelfde bolargument $B(x, r) \cap V =
\varnothing$ (een punt van $V$ in de bol zou $a$ met $x$
verbinden). Niet-leeg ($a \in V$), open en gesloten in de
samenhangende $U$: $V = U$. De sinuscurve ontwijkt dit door
gesloten te zijn met leeg inwendige: haar ``slechte'' punt
$(0,0)$ heeft geen bol binnen $T$ om de oscillaties te
overbruggen.
\end{solution}
\begin{solution}{pb:b3:topology:1}
\textbf{1.} Veronderstel dat de ontwikkelingen van $x, y \in C$
eerst verschillen op rang $k \leq m$, zeg $b_k(x) = 1$,
$b_k(y) = 0$. Dan
\[
x - y \;\geq\; \frac{2}{3^k} - \sum_{j > k}\frac{2}{3^j}
= \frac{2}{3^k} - \frac{1}{3^k} = \frac1{3^k} \geq \frac1{3^m}:
\]
contrapositief: $\abs{x - y} < 3^{-m}$ forceert overeenstemming
tot rang $m$.

\textbf{2.} Door vraag 1 is $b_n$ constant op $C \cap (x -
3^{-n}, x + 3^{-n})$: lokaal constant, dus \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}. De
afbeelding $x \mapsto (b_n(x))_n \in \{0,1\}^\N$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}
(componentsgewijs, \cref{prop:b3:topology:universal}(a)) en
bijectief (unieke $\{0,2\}$-cijferontwikkelingen); van de
compacte $C$ naar een \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorffruimte} is zij een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

\textbf{3.} Continuïteit: als $\abs{x - y} < 3^{-m}$, stemmen
de eerste $m$ cijfers overeen, dus $\abs{g(x) - g(y)} \leq
\sum_{n > m}2^{-n} = 2^{-m}$. Surjectiviteit: elke $t \in
[0,1]$ heeft een binaire ontwikkeling $t = \sum b_n2^{-n}$, en
$t = g\bigl(\sum 2b_n3^{-n}\bigr)$. Niet injectief: $g$
identificeert de twee Cantorpunten met cijfers
$(0,1,1,1,\dots)$ en $(1,0,0,\dots)$ --- beide gaan naar
$\frac12$ (de dyadische ambiguïteit $0.0111\ldots_2 =
0.1000\ldots_2$).

\textbf{4.} Elke component van $\Phi$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} door dezelfde
schatting (haar cijfers zijn een deelrij van de $b_n$).
Surjectiviteit: gegeven $(s, t) \in [0,1]^2$, kies binaire
cijfers $(c_n)$ van $s$ en $(d_n)$ van $t$, en verweef: het
punt $x \in C$ met $b_{2n-1}(x) = c_n$, $b_{2n}(x) = d_n$
voldoet $\Phi(x) = (s,t)$.

\textbf{5.} De gaten zijn paarsgewijs disjunct met eindpunten
in $C$, dus de formule definieert $f$ eenduidig op $[0,1]$; in
de eindpunten van een gat retourneert de affiene formule
$\Phi(u)$, $\Phi(v)$: consistent met $f = \Phi$ op $C$.
Surjectiviteit: reeds $f(C) = \Phi(C) = [0,1]^2$.

\textbf{6.} In $t_0 \notin C$: $t_0$ ligt in een open gat
waarop $f$ affien is: \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}. In $x \in C$: we noteren eerst
twee schattingen.

\emph{(i) Op $C$}: als $\abs{y - x} \leq 3^{-M}$, $y \in C$,
dan stemmen de cijfers tot $M$ overeen, dus is elke component
van $\Phi(y) - \Phi(x)$ hoogstens $\sum_{n > \lfloor M/2\rfloor}
2^{-n} = 2^{-\lfloor M/2\rfloor}$.

\emph{(ii) Over een gat}: een gat $(u,v)$ verwijderd in stadium
$k$ heeft lengte $3^{-k}$, en haar eindpunten hebben cijfers
die tot rang $k - 1$ overeenstemmen (ze verschillen vanaf rang
$k$), dus $\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}_\infty \leq
2^{-\lfloor (k-1)/2\rfloor}$.

Nu zij $\abs{t - x} < 3^{-M}$ met $t$ in een gat $(u, v)$ van
stadium $k$, en zeg $u$ is het eindpunt aan de kant van $x$,
dus $\abs{u - x} < 3^{-M}$ en $0 < t - u < 3^{-M}$. Dan
\[
\norm{f(t) - \Phi(x)}_\infty
\leq \norm{\Phi(u) - \Phi(x)}_\infty
+ \frac{t - u}{v - u}\,\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}_\infty
\leq 2^{-\lfloor M/2\rfloor} + \min\bigl(1,\ 3^{k - M}\bigr)\,
2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor} .
\]
Voor $k \geq M$ is de laatste term $\leq 2^{-\lfloor(M-1)/2
\rfloor}$; voor $k < M$, omdat $2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor} \leq
\sqrt2\,\cdot 2^{-k/2}$,
\[
3^{k-M}\,2^{-\lfloor(k-1)/2\rfloor}
\leq \sqrt2\,\Bigl(\frac{3}{\sqrt2}\Bigr)^{k} 3^{-M}
\leq \sqrt2\,\Bigl(\frac{3}{\sqrt2}\Bigr)^{M} 3^{-M}
= \sqrt2\; 2^{-M/2}
\]
(de middelste grootheid stijgt in $k$). In alle gevallen
$\norm{f(t) - \Phi(x)}_\infty \leq C\,2^{-M/2}$ met een
absolute constante $C$: $M \to \infty$ bewijst continuïteit in
$x$ (punten $t \in C$ worden door (i) gedekt). Dus is $f$ een
continue surjectie $[0,1] \to [0,1]^2$ --- inderdaad tonen de
schattingen dat zij Hölder is van exponent
$\log 2/(2\log 3)$-smaak, maar continuïteit is alles wat we
claimden.

\textbf{7.} Voor $[0,1]^n$: splits de cijfers van $x \in C$ in
$n$ verweven deelrijen en herhaal vragen 4--6 letterlijk. Voor
$\R \to \R^2$: zij $h \colon [0,1] \to [-1,1]^2$ een continue
surjectie (herschal $f$). Definieer $F$ op $[m, m + \frac12]$
($m \in \Z$) als een kopie van $h$ herschaald om
$[-(m+1), m+1]^2$ te vullen voor $m \geq 0$ (en symmetrisch
voor $m < 0$), en op $[m + \frac12, m + 1]$ als het affiene
segment dat de eindpuntwaarden verbindt: $F$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}
(plakken op gesloten stukken, \cref{prop:b3:topology:gluing}(b))
en haar beeld bevat $\bigcup_m [-(m+1), m+1]^2 = \R^2$.

\textbf{8.} $[0,1]$ is \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} en $[0,1]^2$ \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}: een
continue injectie is een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} op haar beeld
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} toegepast op de
corestrictie).

\textbf{9.} Verwijder $\frac12$: $[0,1]\setminus\{\frac12\}$ is
onsamenhangend. Als $h \colon [0,1] \to [0,1]^2$ een
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} was, zou $[0,1]^2\setminus\{h(\frac12)\}$ ook
onsamenhangend zijn (homeomorfe beelden van onsamenhangende
ruimten zijn onsamenhangend); maar het vierkant minus een punt
is \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{boogsamenhangend}: verbind twee punten door een
twee-segmenten-boog die de punctie vermijdt. Tegenspraak:
$[0,1] \not\cong [0,1]^2$.

\textbf{10.} Door vraag 8 zou een injectieve continue
surjectie $[0,1] \to [0,1]^2$ een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} zijn, in
tegenspraak met vraag 9. Compactheid kwam precies binnen in
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}: zij maakt de inverse van
de continue bijectie \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} (beelden van gesloten
verzamelingen zijn \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}, dus gesloten). Zonder compactheid
faalt de conclusie werkelijk: $[0, 2\pi) \to S^1$ is een
continue bijectie die geen \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} is.

\textbf{11.} Hier bewezen: \emph{er is een continue surjectie,
maar geen continue bijectie, van $[0,1]$ op $[0,1]^2$; in het
bijzonder $[0,1] \not\cong [0,1]^2$.} Dus wordt ``dimensie''
niet bewaard door continue surjecties --- kardinaliteit en
zelfs continuïteit zien haar niet --- maar zij \emph{is} een
topologische invariant op het niveau van \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismen},
althans voor $1$ versus $2$ dimensies, waar
samenhang-na-verwijdering volstaat. De algemene uitspraak ---
\emph{invariance of domain}: $\R^m \cong \R^n$ impliceert $m =
n$, en een continue injectie $\R^n \to \R^n$ is open --- is
waar maar vergt algebraïsche \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} (homologie), voorbij
deze cursus.

\textbf{12.} In ternair, $\frac C2 = \{\sum_na_n3^{-n} : a_n
\in \{0, 1\}\}$ (halveren van cijfers $\{0,2\}$ geeft cijfers
$\{0,1\}$). Voor $t \in [0,1]$, kies enige ternaire
ontwikkeling $t = \sum_nd_n3^{-n}$, $d_n \in \{0,1,2\}$, en
splits elk cijfer als $d_n = a_n + b_n$ met $a_n, b_n \in
\{0,1\}$ ($0 = 0{+}0$, $1 = 1{+}0$, $2 = 1{+}1$): dan $t \in
\frac C2 + \frac C2$. De kern is dat elk cijfer \emph{binnen}
$\{0,1\}$ splitst, zodat nooit overdracht propageert en de
cijfers onafhankelijk behandeld kunnen worden. De omgekeerde
inclusie is duidelijk (cijfersommen blijven $\leq 2$).
Herschalen met $2$: $C + C = [0,2]$.

\textbf{13.} De afbeelding $(x, y) \mapsto x + y$ stuurt $C
\times C$ op $C + C = [0,2]$: het stof, dat geen vierkant
bevat (leeg inwendige: \cref{exo:b3:topology:10}), projecteert
langs de antidiagonaal op een volledig segment.
Zelfgelijkvormigheid: het eerste ternaire cijfer van een
Cantorpunt is $0$ of $2$, en strippen geeft $C = \frac C3 \cup
\bigl(\frac C3 + \frac23\bigr)$ --- de vastepuntvergelijking
die elk plaatje van $C$ genereert.

\textbf{14.} Via $C \cong \{0,1\}^\N$ (vraag 2) is de
vervlechting $(\varepsilon, \varepsilon') \mapsto
(\varepsilon_1, \varepsilon_1', \varepsilon_2,
\varepsilon_2', \dots)$ een bijectie
$\{0,1\}^\N\times\{0,1\}^\N \to \{0,1\}^\N$, \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu} beide
kanten (elke uitvoercoördinaat hangt van één invoercoördinaat
af; \omterm{def:b3:topology:constructions}{producttopologie}). Dus $C\times C \cong C$ en inductief
$C^n \cong C$. Vertrouwde ruimten delen dit niet: $\R^2
\not\cong \R$ en $[0,1]^2 \not\cong [0,1]$ (vraag 11);
oneindige producten wel: $([0,1]^\N)^2 \cong [0,1]^\N$ door
dezelfde vervlechting.

\textbf{15.} $\sum_{k\geq1}2\cdot3^{-2k} = 2\cdot\frac{1/9}{1
- 1/9} = \frac14$: de ternaire ontwikkeling van $\frac14$ is
$0.\overline{02}$, met cijfers in $\{0,2\}$, dus $\frac14 \in
C$; noch een eindige ontwikkeling noch een uiteindelijk-$2$-
staart zijnd, is zij eindpunt van geen verwijderd middenderde.
Eindpunten vormen een aftelbare verzameling (twee per
verwijderd interval, aftelbaar veel intervallen), terwijl $C
\cong \{0,1\}^\N$ overaftelbaar is (diagonaalargument, of vraag
19): bijna elk Cantorpunt is, zoals $\frac14$, onzichtbaar in
het gebruikelijke eindpuntenplaatje.

\textbf{16.} $g(x) = g(y)$ betekent dat de binaire rijen
$(b_n(x))$, $(b_n(y))$ hetzelfde reële getal voorstellen.
Verschillende binaire rijen die hetzelfde getal voorstellen
komen precies voor in de dyadische ambiguïteit $0.w01^\infty =
0.w10^\infty$: hoogstens twee originelen, en precies twee
precies bij de dyadische rationalen van $(0,1)$. Dus
identificeert $g$ $C$ op $[0,1]$ door aftelbaar veel paren te
verlijmen --- het combinatorische skelet van de Cantortrap van
\cref{ch:b3:measure}.

\textbf{17.} $x$ is niet geïsoleerd in $P$, dus $B(x, r/2)$
bevat enige $y_0 \in P \setminus \{x\}$; $y_0$ is evenmin
geïsoleerd, dus $B(x, r/2)$ bevat een tweede punt $y_1 \in P$.
Elke $\rho \leq \min\bigl(\frac{d(y_0,y_1)}3, \frac r4\bigr)$
maakt $\bar B(y_0, \rho)$ en $\bar B(y_1, \rho)$ disjunct en
bevat in $B(x, r)$. Beide zijn gecentreerd in punten van $P$,
waar dezelfde tweepuntsextractie herhaald kan worden:
perfectie is de onuitputtelijke voorraad nabije punten die de
recursie eeuwig levend houdt.

\textbf{18.} Bouw $F_w$ door inductie op de woordlengte:
$F_\varnothing = P$, en binnen elke bol $B(y_w, \rho_w)$
levert vraag 17 twee disjuncte gesloten bollen van straal $\leq
\min(\rho_w/2,\ 2^{-\abs w-1}\operatorname{diam}P)$
gecentreerd in punten van $P$; zet $F_{wi} = \bar B(y_{wi},
\rho_{wi}) \cap P$: niet-leeg (haar \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum}) en \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}. Voor
oneindige $\varepsilon$ hebben de geneste niet-lege compacta
$F_{\varepsilon_1\cdots\varepsilon_m}$ niet-lege doorsnede
(eindige-doorsnede-eigenschap in de compacte $P$), van
diameter $0$: een enkel punt $h(\varepsilon)$.

\textbf{19.} Woorden die eerst op rang $m$ verschillen sturen
hun beelden in de twee \emph{disjuncte} verzamelingen $F_{w0},
F_{w1}$ (gemeenschappelijk prefix $w$): $h$ is injectief. Als
twee woorden tot rang $m$ overeenstemmen, liggen beide beelden
in een verzameling van diameter $\leq 2^{-m}\operatorname{diam}P$:
$h$ is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continu}. Dus injecteert de overaftelbare $\{0,1\}^\N$
in $P$: elke perfecte compacte metrische ruimte is
overaftelbaar --- $[0,1]$ en $C$ daaronder.

\textbf{20.} $h$ is een continue injectie van de compacte
$\{0,1\}^\N$ naar de \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} (metrische) $P$:
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} tilt haar op tot een
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} op haar beeld; en $\{0,1\}^\N \cong C$ (vraag 2).
Elke perfecte compacte metrische ruimte bevat een kopie van de
Cantorverzameling: perfectie heeft een universele kiem, en die
is Cantors.

\textbf{21.} Een aftelbare compacte metrische ruimte kan niet
\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfect} zijn (vraag 19), dus heeft zij een geïsoleerd punt. In
$K = \{0\}\cup\{\frac1n : n \geq 1\}$ is elk punt $\frac1n$
geïsoleerd en $0$ niet: geïsoleerde punten kunnen zelfs \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}
zijn zonder dat de ruimte discreet is --- compactheid houdt hun
limiet binnen.

\textbf{22.} Zij $P$ de verzameling condensatiepunten van $F$
en $\mathcal B$ de aftelbare familie open intervallen met
rationale eindpunten. Elk niet-condensatiepunt van $F$ ligt in
enige $I \in \mathcal B$ met $I \cap F$ aftelbaar, dus $F
\setminus P$ is bevat in de unie van deze aftelbaar veel
aftelbare sporen: aftelbaar. Omdat $F$ overaftelbaar is, $P
\neq \varnothing$; $P$ is gesloten (als $x \notin P$, bevat het
getuigende interval $I$ helemaal geen condensatiepunt: $I \cap
F$ aftelbaar) en $P \subseteq F$ ($F$ gesloten: een
condensatiepunt is in het bijzonder adherent). $P$ is \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfect}:
was $I \cap P = \{x\}$ voor enig interval $I$, dan zou $I \cap
F \subseteq \{x\} \cup (F \setminus P)$ aftelbaar zijn, in
tegenspraak met $x \in P$. Nu loopt de boomconstructie van
vragen 17--19 letterlijk binnen $P$: de stukken $\bar B(y,
\rho) \cap P$ zijn \omterm{def:b3:topology:compact}{compact} (gesloten begrensde
deelverzamelingen van $\R$), elk \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum} is niet-geïsoleerd in
$P$, en het argument gebruikte nooit meer. Dus $\abs P \geq
\abs{\{0,1\}^\N} = \mathfrak c$, en $\abs F \leq \mathfrak c$
triviaal: een overaftelbare gesloten $F \subseteq \R$ heeft
kardinaliteit precies $\mathfrak c$. Gesloten verzamelingen
kunnen geen falen van de continuumhypothese getuigen.

\textbf{23.} Zij $x \neq y$ in $C$ en kies $m \geq 0$ met
$3^{-(m+1)} \leq \abs{x - y} < 3^{-m}$. Door vraag 1 stemmen
de cijfers $b_n(x) = b_n(y)$ overeen voor $n \leq m$; de
eerste coördinaat van $\Phi$ gebruikt $b_1, b_3, \dots$, de
tweede $b_2, b_4, \dots$, dus delen de twee punten in elke
coördinaat minstens $\lfloor m/2\rfloor$ leidende binaire
cijfers:
\[
\norm{\Phi(x) - \Phi(y)}_\infty
\leq \sum_{k > \lfloor m/2\rfloor}2^{-k}
= 2^{-\lfloor m/2\rfloor} \leq \sqrt2\cdot2^{-m/2}
= \sqrt2\,\bigl(3^{-m}\bigr)^\alpha
\leq \sqrt2\,\bigl(3\abs{x-y}\bigr)^\alpha,
\]
met $2^{-m/2} = 3^{-m\alpha}$ (neem logaritmen); en
$\sqrt2\cdot3^\alpha = \sqrt2\cdot\sqrt2 = 2$: de grens
$2\abs{x-y}^\alpha$ op $C$. Zelfde gat $(u, v)$: $f$ is affien
daar, dus voor $t, s \in [u, v]$,
\[
\norm{f(t) - f(s)} = \frac{\abs{t-s}}{v-u}\,
\norm{\Phi(v) - \Phi(u)}
\leq \frac{\abs{t-s}}{v-u}\,2(v-u)^\alpha
\leq 2\abs{t-s}^\alpha,
\]
omdat $\frac{\abs{t-s}}{v-u} \leq \bigl(\frac{\abs{t-s}}
{v-u}\bigr)^\alpha$ wanneer $\abs{t-s} \leq v - u$. Algemene
$t < s$: als $[t, s]$ $C$ snijdt, zij $u'$ en $v'$ de
kleinste en grootste punten van de compacte $C \cap [t, s]$;
dan ligt $t$ in een gat (of in een punt van $C$) wiens rechter
eindpunt $u'$ is, $s$ in één met linker eindpunt $v'$, en
\[
\norm{f(t) - f(s)} \leq 2\abs{t - u'}^\alpha
+ 2\abs{v' - u'}^\alpha + 2\abs{s - v'}^\alpha
\leq 6\abs{t - s}^\alpha ;
\]
als $[t, s]$ $C$ mist, geldt hetzelfde-gat-geval. Dus is $f$
$\alpha$-Hölder met $\alpha = \frac{\ln2}{2\ln3}$.

\textbf{24.} Veronderstel $\norm{F(t) - F(s)} \leq
C\abs{t-s}^\alpha$ met $F$ surjectief en $\alpha > \frac12$.
Snijd $[0,1]$ in $N$ intervallen $I_1, \dots, I_N$ van lengte
$\frac1N$: elk beeld $F(I_j)$ heeft diameter $\leq
CN^{-\alpha}$. Twee verschillende punten van het rooster $G_M
= \bigl\{\bigl(\frac iM, \frac jM\bigr)\bigr\}_{0 \leq i, j
\leq M}$ liggen op afstand $\geq \frac1M$, dus bevat een
verzameling van diameter $< \frac1M$ er hoogstens één. Kies $M
= \lfloor N^\alpha/(2C)\rfloor$ (met $N$ groot): dan
$CN^{-\alpha} \leq \frac1{2M} < \frac1M$, en surjectiviteit
plaatst elk van de $(M+1)^2$ roosterpunten in enige $F(I_j)$,
vandaar
\[
\frac{N^{2\alpha}}{4C^2} \leq (M + 1)^2 \leq N,
\]
en $N^{2\alpha - 1} \leq 4C^2$ faalt voor grote $N$ wanneer
$2\alpha > 1$: tegenspraak. Onze kromme, met $\alpha \approx
0.3155$, zit onder de muur, zoals zij moet; de kromme van
Hilbert (toegegeven) is $\frac12$-Hölder, dus de kritische
exponent $\frac12$ wordt bereikt --- Hölder-regulariteit,
anders dan injectiviteit, is een kwestie van graad, en
$\frac12$ is precies de grens die dimensie $2$ oplegt aan een
afbeelding vanuit dimensie $1$.

\textbf{25.} De $m$-de cluster $\{\frac1m + \frac1n : n >
m^2\}$ ligt in $\bigl(\frac1m, \frac1m + \frac1{m^2}\bigr]
\subseteq \bigl(\frac1m, \frac1{m-1}\bigr)$ voor $m \geq 2$,
omdat $\frac1{m-1} - \frac1m = \frac1{m(m-1)} > \frac1{m^2}$
(en de eerste cluster ligt in $(1, \frac32]$): de clusters
bezetten disjuncte intervallen. Limietpunten van $K$: binnen
het $m$-de interval alleen $\frac1m$ (de cluster convergeert
ernaar en is in zichzelf discreet); globaal $0$ (elke \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving}
van $0$ bevat hele clusters). Dus $K' = \{0\} \cup
\{\frac1m\}$, dan $K'' = \{0\}$ (elk $\frac1m$ is geïsoleerd
in $K'$), $K''' = \varnothing$; $K$ bevat haar limietpunten,
is dus gesloten, begrensd, aftelbaar, \omterm{def:b3:topology:compact}{compact}, en haar
geïsoleerde punten --- de clusterpunten $\frac1m + \frac1n$
--- zijn \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} in $K$: elk element van $K'$ is hun limiet,
zoals het mechanisme van vraag 21 voorspelt. Inductie: $K_1 =
\{0\}\cup\{\frac1n\}$ heeft $K_1^{(1)} = \{0\}$; gegeven een
aftelbare compacte $K_j \subseteq [0, 1]$ met $K_j^{(j)} =
\{0\}$ en $K_j^{(j+1)} = \varnothing$, zet
\[
K_{j+1} = \{0\} \cup \bigcup_{m \geq 1}
\Bigl(\frac1m + \varepsilon_m K_j\Bigr),
\]
met $\varepsilon_m$ klein genoeg dat de $m$-de kopie in
$\bigl(\frac1m, \frac1{m-1}\bigr)$ ligt. Afleiding werkt
kopie voor kopie (de kopieën leven in disjuncte open
intervallen), dus $K_{j+1}^{(i)} = \{0\} \cup
\bigcup_m\bigl(\frac1m + \varepsilon_mK_j^{(i)}\bigr)$ voor
$i \leq j$; bij $i = j$ leest dit $\{0\} \cup \{\frac1m\}$,
dan $K_{j+1}^{(j+1)} = \{0\}$ en $K_{j+1}^{(j+2)} =
\varnothing$. Elke eindige rang komt voor. Een perfecte
verzameling is het andere uiterste: $P' = P$, de afleiding
beweegt nooit --- en Cantor--Bendixson (vraag 22) zegt precies
dat elke gesloten verzameling splitst in een perfecte kern,
onzichtbaar voor afleiding, en een aftelbaar restant dat
afleiding wegvreet.
\end{solution}
