\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:banach} --- Banachruimten en de
fundamentele stellingen}

\begin{solution}{exo:b3:banach:1}
(a) $\norm{Sx}_2 = \norm x_2$: $S$ is een isometrie, $\vertiii S =
1$. Voor de achterwaartse shift: $\norm{S^*x}_2^2 = \sum_{n \geq
2}\abs{x_n}^2 \leq \norm x_2^2$, met gelijkheid voor $x = e_2$:
$\vertiii{S^*} = 1$.

(b) $\norm{M_ax}_2^2 = \sum\abs{a_n}^2\abs{x_n}^2 \leq \norm
a_\infty^2\norm x_2^2$; testen op $x = e_n$ geeft $\vertiii{M_a}
\geq \abs{a_n}$ voor elke $n$: $\vertiii{M_a} = \norm a_\infty$.

(c) $\abs{\Lambda(f)} \leq \int_0^1\abs f \leq \norm f_\infty$:
$\norm\Lambda \leq 1$. Voor $\varepsilon > 0$ zij
$f_\varepsilon$ $1$ op $[0, \frac12 - \varepsilon]$, $-1$ op
$[\frac12 + \varepsilon, 1]$, affien daartussen:
$\norm{f_\varepsilon}_\infty = 1$ en $\Lambda(f_\varepsilon)
\geq 1 - 2\varepsilon$: $\norm\Lambda = 1$. Niet bereikt:
$\Lambda(f) = 1$ met $\norm f_\infty \leq 1$ forceert
$\int_0^{1/2}f = \frac12$ en $\int_{1/2}^1 f = -\frac12$,
d.w.z.\ (continuïteit, $\abs f \leq 1$) $f \equiv 1$ op $[0,
\frac12]$ en $f \equiv -1$ op $[\frac12, 1]$: tegenspraak in
$\frac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:2}
Schrijf $S = T\bigl(I - T^{-1}(T - S)\bigr)$ met
$\vertiii{T^{-1}(T-S)} \leq \vertiii{T^{-1}}\,\vertiii{T - S} =
\theta < 1$: door \cref{prop:b3:banach:neumann} is $S$
inverteerbaar met $S^{-1} = \sum_{n\geq0}\bigl(T^{-1}(T -
S)\bigr)^nT^{-1}$, vandaar
\[
\vertiii{S^{-1} - T^{-1}} \leq
\sum_{n\geq1}\theta^n\,\vertiii{T^{-1}}
= \frac{\vertiii{T^{-1}}^2\,\vertiii{T - S}}{1 - \theta}.
\]
Voor het lineaire stelsel: $x_T = T^{-1}b$ en $x_S = S^{-1}b$
verschillen met hoogstens die grens maal $\norm b$ --- kleine
perturbaties van een inverteerbaar stelsel blijven uniek
\omterm{def:b3:groups:derived}{oplosbaar}, met Lipschitz-afhankelijkheid van de oplossing van
de operator.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:3}
(a) $\ell^1$: zij $(x^{(k)})$ Cauchy. Elke coördinaat is Cauchy
($\abs{x^{(k)}_n - x^{(l)}_n} \leq \norm{x^{(k)} -
x^{(l)}}_1$): zij $x_n = \lim_kx^{(k)}_n$. Gegeven
$\varepsilon$, voor $k, l \geq K$: $\sum_{n \leq
N}\abs{x^{(k)}_n - x^{(l)}_n} \leq \varepsilon$ voor elke $N$;
laat $l \to \infty$, dan $N \to \infty$: $\norm{x^{(k)} -
x}_1 \leq \varepsilon$, en $x = x^{(k)} - (x^{(k)} - x) \in
\ell^1$. $\ell^\infty$: Cauchy voor $\norm\cdot_\infty$ is
uniform Cauchy: convergeert uniform naar een begrensde rij.
$c_0$ is gesloten in $\ell^\infty$: als $x^{(k)} \to x$ uniform
met $x^{(k)}_n \to_n 0$, dan $\abs{x_n} \leq \norm{x -
x^{(k)}}_\infty + \abs{x^{(k)}_n}$ geeft
$\limsup_n\abs{x_n} \leq \varepsilon$: $x \in c_0$; een
gesloten deelruimte van een Banachruimte is Banach. Eindige
rijen: hun \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} bevat elke $x \in c_0$ (afkappingen
convergeren: $\sup_{n>N}\abs{x_n} \to 0$) en is bevat in de
gesloten $c_0$.

(b) Door homogeniteit neem $\norm x_p = 1$ aan: dan $\abs{x_n}
\leq 1$ voor alle $n$, dus $\abs{x_n}^q \leq \abs{x_n}^p$ en
$\norm x_q \leq 1 = \norm x_p$; voor $q = \infty$, $\abs{x_n}
\leq \norm x_p$ rechtstreeks. Striktheid: $x_n = n^{-\alpha}$
met $\frac1q < \alpha \leq \frac1p$ ligt in $\ell^q
\setminus \ell^p$ (Riemann-reeks).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:4}
($\leq$) Als $\norm f \leq 1$ en $f\restriction_F = 0$: voor
elke $y \in F$, $\abs{f(x)} = \abs{f(x - y)} \leq \norm{x -
y}$; neem het infimum. ($\geq$, bereikt)
\cref{cor:b3:banach:hbnormed}(3) produceert $f$ met
$f\restriction_F = 0$, $\norm f \leq 1$, $f(x) = d(x, F)$: het
supremum is een maximum. Gevolg: $F \subseteq \bigcap\{\ker
f : f\restriction_F = 0\}$ triviaal, en een punt $x \notin F$
wordt uit de doorsnede uitgesloten door de functionaal hierboven
($f(x) = d(x,F) > 0$, $F$ gesloten zijnd).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:5}
Voor $y \in \ell^\infty$: $\abs{\Lambda_y(x)} =
\abs{\sum x_ny_n} \leq \norm y_\infty\norm x_1$, dus
$\norm{\Lambda_y} \leq \norm y_\infty$; testen op $e_n$:
$\abs{y_n} = \abs{\Lambda_y(e_n)} \leq \norm{\Lambda_y}$:
gelijkheid. Omgekeerd, gegeven $\Lambda \in (\ell^1)'$, zet
$y_n = \Lambda(e_n)$: $\abs{y_n} \leq \norm\Lambda$, dus $y
\in \ell^\infty$; $\Lambda$ en $\Lambda_y$ stemmen overeen op
eindige rijen, die \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} zijn in $\ell^1$ ($\norm{x -
\sum_{n\leq N}x_ne_n}_1 = \sum_{n>N}\abs{x_n} \to 0$):
$\Lambda = \Lambda_y$. De afbeelding $y \mapsto \Lambda_y$ is
lineair, isometrisch, op. Voor $(\ell^\infty)'$ produceert
dezelfde start een rij $y_n = \Lambda(e_n)$, maar eindige rijen
zijn \emph{niet} \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} in $\ell^\infty$ (de constante rij
$\mathbf 1$ ligt op afstand $1$ van alle), dus is $\Lambda$
niet bepaald door de $y_n$ --- en inderdaad $(\ell^\infty)'
\neq \ell^1$ (\cref{pb:b3:banach:1}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:6}
Voor vaste $x$ is $y \mapsto B(x, y)$ continu lineair:
$\sup_{\norm y \leq 1}\norm{B(x,y)} < \infty$. Dus is de
familie $\{B(\cdot, y) : \norm y \leq 1\} \subseteq \mathcal
L(E, G)$ (elk lid continu, door continuïteit in $x$)
puntsgewijs begrensd op de Banachruimte $E$:
Banach--Steinhaus (\cref{thm:b3:banach:banachsteinhaus})
levert $C$ met $\norm{B(x,y)} \leq C\norm x$ voor alle $\norm
y \leq 1$; homogeniteit in $y$ voltooit: $\norm{B(x,y)} \leq
C\norm x\norm y$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:7}
(a) $\norm f_1 \leq \norm f_\infty$: de identiteit is
begrensd, en bijectief. Haar inverse is onbegrensd: $f_n(x) =
x^n$ heeft $\norm{f_n}_1 = \frac1{n+1} \to 0$ maar
$\norm{f_n}_\infty = 1$. Geen tegenspraak met
\cref{cor:b3:banach:equivnorms}: $(\mathcal C(\intcc01),
\norm\cdot_1)$ is \emph{niet} \omterm{def:b3:complete:complete}{volledig}
(\cref{exo:b3:complete:1}); het corollarium eist volledigheid
aan beide kanten.

(b) Op de ruimte $E_0$ van eindige rijen (\omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} in $\ell^2$),
is $\varphi(x) = \sum_n n\,x_n$ lineair en onbegrensd
($\varphi(e_n) = n$ met $\norm{e_n}_2 = 1$). De
gesloten-grafiekstelling past niet toe: $E_0$ is niet \omterm{def:b3:complete:complete}{volledig}
--- en $\varphi$ heeft geen continue uitbreiding tot
$\ell^2$, wat illustreert dat dichtheid zonder uniforme
continuïteit machteloos is
(\cref{thm:b3:complete:extension}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:8}
We verifiëren de gesloten-grafiek-hypothese. Zij $x_k \to x$
en $Tx_k \to z$ in $\ell^2$. Voor elke $y$:
\[
\langle z, y\rangle = \lim_k\langle Tx_k, y\rangle
= \lim_k \langle x_k, Ty\rangle = \langle x, Ty\rangle
= \langle Tx, y\rangle,
\]
met continuïteit van het inproduct in elk slot
(Cauchy--Schwarz) en symmetrie tweemaal. Dus is $z - Tx$
orthogonaal op elke $y$, in het bijzonder op zichzelf: $z =
Tx$. De grafiek is gesloten en $\ell^2$ is Banach: $T$ is
begrensd (\cref{thm:b3:banach:closedgraph}). Dus is een
symmetrische operator gedefinieerd op \emph{heel} $\ell^2$
automatisch begrensd; echt onbegrensde symmetrische
operatoren (positie, impuls, Hamiltonianen) moeten op
eigenlijke dichte deelruimten leven.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:9}
Eerst, $\norm{\Lambda_n} = \sum_i\abs{w_{i,n}}$: $\leq$ is de
driehoeksongelijkheid; $\geq$ door te testen met een
stuksgewijs lineaire $f$ met $\norm f_\infty \leq 1$ en
$f(x_{i,n}) = \operatorname{sign}(w_{i,n})$ (lineair
interpoleren tussen de eindig veel knopen; waar knopen
samenvallen stemmen de tekens overeen).

($\Rightarrow$) Puntsgewijze convergentie in elke $f$
impliceert (i), en puntsgewijze begrensdheid, dus
Banach--Steinhaus (\cref{thm:b3:banach:banachsteinhaus}) op de
Banach $\mathcal C(\intcc01)$ geeft (ii).

($\Leftarrow$) Zij $M = \sup_n\norm{\Lambda_n} + 1$. Gegeven
$f$ en $\varepsilon$, kies een polynoom $P$ met $\norm{f -
P}_\infty < \varepsilon/(2M)$
(\cref{cor:b3:complete:weierstrass}); dan
\[
\Bigl|\Lambda_n f - \int_0^1 f\Bigr|
\leq \abs{\Lambda_n(f - P)} + \Bigl|\Lambda_nP -
\int_0^1P\Bigr| + \Bigl|\int_0^1(P - f)\Bigr|
\leq \varepsilon + \Bigl|\Lambda_nP - \int_0^1P\Bigr| \to
\varepsilon .
\]
Positieve gewichten, exactheid op constanten:
$\sum_i\abs{w_{i,n}} = \sum_iw_{i,n} = \Lambda_n(\mathbf 1) =
\int_0^1 1 = 1$ voor regels exact op constanten --- (ii)
houdt met constante $1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:10}
Lineariteit van $J$ is formeel; $\norm{J(x)} = \sup_{\norm f
\leq 1}\abs{f(x)} = \norm x$ door
\cref{cor:b3:banach:hbnormed}(2). Als $\dim E = n$: $\dim E'
= n$ (een basis geeft coördinaatfunctionalen), dus $\dim E'' =
n$, en de injectieve (isometrische) $J$ is op.
Separabiliteit: zij $(f_n)$ \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} in $E'$ en kies $\norm{x_n}
= 1$ met $\abs{f_n(x_n)} \geq \frac12\norm{f_n}$. Zij $F =
\overline{\operatorname{Vect}}(x_n)$; als $F \neq E$, neem $g
\in E'$, $g \neq 0$, verdwijnend op $F$
(\cref{cor:b3:banach:hbnormed}(3)); kies $f_{n_k} \to g$:
\[
\norm{f_{n_k} - g} \geq \abs{(f_{n_k} - g)(x_{n_k})}
= \abs{f_{n_k}(x_{n_k})} \geq \tfrac12\norm{f_{n_k}}
\geq \tfrac12\bigl(\norm g - \norm{f_{n_k} - g}\bigr),
\]
dus $\norm{f_{n_k} - g} \geq \frac13\norm g > 0$:
tegenspraak. Dus $F = E$, en rationale (of $\Q + \iu\Q$)
combinaties van de $x_n$ vormen een aftelbare \omterm{def:b3:topology:interior}{dichte
verzameling}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:11}
(a) Welgedefinieerd: $d(x, F)$ hangt alleen van $\bar x$ af
(translatie van $x$ met $F$ verandert de afstand niet).
Homogeniteit en driehoeksongelijkheid gaan van $\norm\cdot$
door het infimum. Scheiding eist geslotenheid: $\norm{\bar x}
= 0$ betekent $d(x, F) = 0$, d.w.z.\ $x \in \bar F = F$,
d.w.z.\ $\bar x = 0$. $\vertiii\pi \leq 1$: $\norm{\bar x}
\leq \norm x$. Open bol op open bol: als $\norm{\bar x} < 1$,
heeft enige representant $\norm{x - y} < 1$; omgekeerd
$\pi(B_E(0,1)) \subseteq B_{E/F}(0,1)$ door de
normongelijkheid --- dus is $\pi$ open, het modelgeval van de
open-afbeeldingsstelling.

(b) Zij $\sum_k\norm{\bar x_k} < \infty$ en til op met
$\norm{x_k} \leq \norm{\bar x_k} + 2^{-k}$: dan
$\sum\norm{x_k} < \infty$, dus convergeert $s = \sum_kx_k$ in
de Banach $E$ (\cref{exo:b3:complete:1}(b)), en continuïteit
van $\pi$ geeft $\sum_k\bar x_k = \bar s$: elke absoluut
convergente reeks van $E/F$ convergeert, wat equivalent is met
volledigheid (zelfde oefening).

(c) De afbeelding $\lambda(x) = \lim_nx_n$ is lineair $c \to
K$, verdwijnt precies op $c_0$, induceert dus een lineaire
bijectie $c/c_0 \to K$. Isometrie: $d(x, c_0) =
\abs{\lambda(x)}$ --- $\leq$: trek van $x$ de rij $x -
\lambda(x)\mathbf 1 \in c_0$ af, latend $\lambda(x)\mathbf 1$
van norm $\abs{\lambda(x)}$; $\geq$: voor $y \in c_0$,
$\norm{x - y}_\infty \geq \limsup_n\abs{x_n - y_n} =
\abs{\lambda(x)}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:banach:12}
(a) $W = \ker P$ is gesloten (origineel van $0$ onder een
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continue afbeelding}); $V = \operatorname{im}P = \ker(I - P)$
(inderdaad $Px = x$ desda $x \in \operatorname{im}P$, met $P^2
= P$), evenzo gesloten. Elke $x$ splitst als $Px + (x - Px)$
met $Px \in V$, $x - Px \in W$, en $V \cap W = 0$ ($x = Px =
0$): $E = V \oplus W$.

(b) Het grafiekargument: zij $x_n \to x$ en $Px_n \to z$. Dan
$z \in V$ ($V$ gesloten, $Px_n \in V$) en $x_n - Px_n \to x -
z \in W$ ($W$ gesloten). Dus $x = z + (x - z)$ met $z \in V$,
$x - z \in W$; door uniciteit van de ontbinding, $z = Px$. De
grafiek van $P$ is gesloten, $E$ is Banach: $P$ is begrensd
(\cref{thm:b3:banach:closedgraph}).

(c) (a) en (b) samen zijn de equivalentie. In een
Hilbertruimte heeft elke gesloten $V$ het gesloten complement
$V^\perp$ (\cref{ch:b3:hilbert}): elke gesloten deelruimte is
gecomplementeerd. In algemene Banachruimten faalt dit ---
$c_0$ heeft geen gesloten complement in $\ell^\infty$
(stelling van Phillips, voorbij onze middelen) --- dus zijn
begrensde projecties een privilege, en is de
gesloten-grafiekstelling precies de boekhouding die
geometrische splitsingen omzet in begrensde operatoren.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:banach:1}
\textbf{1.} Voor $a, b > 0$: door concaafheid van $\log$,
$\log\bigl(\tfrac{a^p}p + \tfrac{b^q}q\bigr) \geq \tfrac1p\log
a^p + \tfrac1q\log b^q = \log(ab)$; exponentieer. (Als $ab = 0$
is de ongelijkheid triviaal.) Gelijkheid desda $a^p = b^q$.

\textbf{2.} We mogen $\norm x_p = \norm y_q = 1$ aannemen
(homogeniteit; nulgevallen triviaal). Dan
\[
\abs{\langle x, y\rangle} \leq \sum_n\abs{x_n}\abs{y_n}
\leq \sum_n\Bigl(\frac{\abs{x_n}^p}p +
\frac{\abs{y_n}^q}q\Bigr) = \frac1p + \frac1q = 1 =
\norm x_p\norm y_q .
\]
Gelijkheid eist $\abs{x_n}^p = \abs{y_n}^q$ voor alle $n$
(gelijkheidsgeval van Young) en uitlijning van de fasen van
$x_ny_n$.

\textbf{3.} $\abs{x_n + y_n}^p \leq \bigl(\abs{x_n} +
\abs{y_n}\bigr)\abs{x_n + y_n}^{p-1}$; sommerend en Hölder
toepassend ($p$ tegen $q$, noteren $(p - 1)q = p$):
\[
\norm{x + y}_p^p \leq \bigl(\norm x_p + \norm
y_p\bigr)\,\Bigl(\sum_n\abs{x_n + y_n}^{p}\Bigr)^{1/q}
= \bigl(\norm x_p + \norm y_p\bigr)\,\norm{x+y}_p^{p/q};
\]
als $\norm{x + y}_p \neq 0$ (anders triviaal), deel door
$\norm{x+y}_p^{p/q}$ en gebruik $p - \frac pq = 1$.
(Eindigheid van $\norm{x+y}_p$ eerst: $\abs{x_n+y_n}^p \leq
2^p(\abs{x_n}^p + \abs{y_n}^p)$.)

\textbf{4.} Volledigheid: zoals voor $\ell^1$
(\cref{exo:b3:banach:3}), coördinaatsgewijze limieten plus de
uniforme staartgrens $\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n -
x^{(l)}_n}^p \leq \varepsilon^p$, $l$ dan $N$ naar oneindig
latend. Dichtheid van eindige rijen: $\norm{x - \sum_{n\leq
N}x_ne_n}_p^p = \sum_{n > N}\abs{x_n}^p \to 0$.

\textbf{5.} Hölder geeft $\abs{\Lambda_y(x)} \leq \norm
x_p\norm y_q$: $\norm{\Lambda_y} \leq \norm y_q$. Testen: zij
$x^{(N)}_n = \abs{y_n}^{q-1}\overline{\operatorname{sign}}(y_n)$
voor $n \leq N$, $0$ daarna (met $\operatorname{sign}$ de
unimodulaire fase, zodat $x_ny_n = \abs{y_n}^q$). Dan
$\Lambda_y(x^{(N)}) = \sum_{n\leq N}\abs{y_n}^q$ en
$\norm{x^{(N)}}_p = \bigl(\sum_{n\leq
N}\abs{y_n}^{q}\bigr)^{1/p}$ (want $(q-1)p = q$), dus
\[
\norm{\Lambda_y} \geq \Bigl(\sum_{n\leq
N}\abs{y_n}^q\Bigr)^{1 - 1/p} \xrightarrow[N\to\infty]{}
\norm y_q .
\]

\textbf{6.} Zet $y_n = \Lambda(e_n)$. Met dezelfde
testvectoren, $\sum_{n \leq N}\abs{y_n}^q = \Lambda(x^{(N)})
\leq \norm\Lambda\,\bigl(\sum_{n\leq N}\abs{y_n}^q\bigr)^{1/p}$,
vandaar $\bigl(\sum_{n\leq N}\abs{y_n}^q\bigr)^{1/q} \leq
\norm\Lambda$ voor elke $N$: $y \in \ell^q$, $\norm y_q \leq
\norm\Lambda$. De functionalen $\Lambda$ en $\Lambda_y$ stemmen
overeen op de dichte eindige rijen (vraag 4): $\Lambda =
\Lambda_y$. Met vraag 5 is $y \mapsto \Lambda_y$ een
isometrisch isomorfisme $\ell^q \cong (\ell^p)'$.

\textbf{7.} Zij $\xi \in (\ell^p)''$. Samenstellend met de
isometrie $\ell^q \cong (\ell^p)'$ van vraag 6, definieert
$\xi$ een element van $(\ell^q)'$, dat (vraag 6 met $p, q$
verwisseld) $\Lambda_z$ is voor unieke $z \in \ell^p$: voor
elke $y \in \ell^q$, $\xi(\Lambda_y) = \sum_nz_ny_n$.
Anderzijds $J(z)(\Lambda_y) = \Lambda_y(z) = \sum_ny_nz_n$:
dezelfde waarde. Omdat elk element van $(\ell^p)'$ enige
$\Lambda_y$ is, $\xi = J(z)$: $J$ is op --- $\ell^p$ is
\omterm{rem:b3:banach:bidual}{reflexief}.

\textbf{8.} Eindige rijen met rationale (reële en imaginaire)
entries zijn aftelbaar en \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} in $\ell^p$ ($p < \infty$) en
in $c_0$. In $\ell^\infty$: de familie $\{\mathbf 1_A : A
\subseteq \N\}$ is overaftelbaar met $\norm{\mathbf 1_A -
\mathbf 1_B}_\infty = 1$ voor $A \neq B$; de bollen
$B(\mathbf 1_A, \frac12)$ zijn paarsgewijs disjunct, en een
\omterm{def:b3:topology:interior}{dichte verzameling} moet elk snijden: geen aftelbare \omterm{def:b3:topology:interior}{dichte
verzameling} bestaat.

\textbf{9.} Als $\ell^1$ \omterm{rem:b3:banach:bidual}{reflexief} was, zou $(\ell^\infty)'
\cong ((\ell^1)')' = J(\ell^1)$ \omterm{def:b3:galois:separable}{separabel} zijn (isometrisch
beeld van de separabele $\ell^1$); door
\cref{exo:b3:banach:10} zou separabiliteit van de \omterm{def:b3:banach:operator}{duale}
$(\ell^\infty)'$ $\ell^\infty$ \omterm{def:b3:galois:separable}{separabel} forceren --- in
tegenspraak met vraag 8. Dus is $\ell^1$ niet \omterm{rem:b3:banach:bidual}{reflexief} (en
$(\ell^\infty)'$ is strikt groter dan $\ell^1$, zoals vraag 11
concreet maakt).

\textbf{10.} Homogeniteit van $p$ is duidelijk;
subadditiviteit: middelen zijn lineair, en $\limsup(u_n +
v_n) \leq \limsup u_n + \limsup v_n$. Op $c$: de
Cesàro-middelen van een convergente rij convergeren naar haar
limiet, dus $p(x) = \lim x = \mathrm{LIM}(x)$ daar; in het
bijzonder $\mathrm{LIM} \leq p$ op $c$. Hahn--Banach
(\cref{thm:b3:banach:hahnbanach}) breidt $\mathrm{LIM}$ uit
tot $\ell^\infty_\R$ met $\mathrm{LIM} \leq p$ globaal.
Positiviteit: voor $x \geq 0$, $-\mathrm{LIM}(x) =
\mathrm{LIM}(-x) \leq p(-x) = \limsup\text{avg}(-x) \leq 0$.
Shift-invariantie: de middelen van $x - Sx$ telescoperen tot
$\frac{x_1 - x_{n+1}}n \to 0$, dus $p(\pm(x - Sx)) = 0$ en
$\mathrm{LIM}(x - Sx) = 0$. Grenzen: $\mathrm{LIM}(x) \leq
p(x) \leq \limsup x$ (middelen lopen achter op sups), en dit
op $-x$ toepassen geeft de ondergrens.

\textbf{11.} $e_n \in c_0$, dus $\mathrm{LIM}(e_n) = 0$ voor
alle $n$. Als $\mathrm{LIM} = \Lambda_y$ met $y \in \ell^1$,
dan $y_n = \Lambda_y(e_n) = 0$ voor alle $n$: $\Lambda_y =
0$; maar $\mathrm{LIM}(\mathbf 1) = 1$. Dus $\mathrm{LIM}
\in
(\ell^\infty)' \setminus \{\Lambda_y : y \in \ell^1\}$:
$(\ell^\infty)' \neq \ell^1$, opnieuw.

\textbf{12.} Voor $x = (0,1,0,1,\dots)$: $x + Sx = \mathbf 1$,
dus $2\,\mathrm{LIM}(x) = \mathrm{LIM}(x) + \mathrm{LIM}(Sx)
= 1$: $\mathrm{LIM}(x) = \frac12$. Als $\varphi$ een
shift-invariante multiplicatieve uitbreiding van de limiet
was: $x\cdot Sx = 0$ geeft $\varphi(x)\varphi(Sx) =
\varphi(x)^2 = 0$, dus $\varphi(x) = 0$; maar $\varphi(x) +
\varphi(Sx) = \varphi(\mathbf 1) = 1$ geeft $2\varphi(x) =
1$: tegenspraak. Middelen en vermenigvuldiging kunnen niet
samenleven.

\textbf{13.} Zij $\norm{x^{(k)}}_p \leq M$. Coördinaten zijn
begrensd door $M$: een diagonaalextractie geeft een deelrij
(nog $x^{(k)}$ genoemd) met $x^{(k)}_n \to x_n$ voor elke
$n$. Dan $x \in \ell^p$: $\sum_{n\leq N}\abs{x_n}^p =
\lim_k\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n}^p \leq M^p$ voor alle $N$.
Zwakke convergentie: voor $y \in \ell^q$ en $N$ willekeurig,
\[
\abs{\Lambda_y(x^{(k)} - x)} \leq
\Bigl|\sum_{n \leq N}(x^{(k)}_n - x_n)y_n\Bigr|
+ 2M\Bigl(\sum_{n>N}\abs{y_n}^q\Bigr)^{1/q},
\]
waarbij de eerste term naar $0$ neigt als $k \to \infty$
(eindig veel coördinaten) en de tweede klein is voor $N$ groot
(Hölder op de staart): $\Lambda_y(x^{(k)}) \to \Lambda_y(x)$
voor elke $y$ --- zwakke convergentie, omdat elke functionaal
een $\Lambda_y$ is (vraag 6). In $\ell^1$ faalt dit: beschouw
$(e_n)$, begrensd. Elke deelrij $(e_{n_k})$ convergeert
coördinaatsgewijs naar $0$, dus is haar enige zwakke
limietkandidaat $0$; maar testen tegen $y \in \ell^\infty$
gedefinieerd door $y_{n_k} = (-1)^k$ (en $0$ elders),
$\Lambda_y(e_{n_k}) = (-1)^k$ divergeert. Geen zwak
convergente deelrij: zwakke \omterm{thm:b3:topology:metriccompact}{sequentiële compactheid} van bollen
karakteriseert de reflexieve wereld.

\textbf{14.} Voor $y \in \ell^1$ is $\Lambda_y(x) = \sum
x_ny_n$ gedefinieerd op $c_0$ met $\abs{\Lambda_y(x)} \leq
\norm x_\infty\norm y_1$, en testen op $x^{(N)} =
(\operatorname{sign}y_1, \dots, \operatorname{sign}y_N, 0,
\dots) \in c_0$ geeft $\Lambda_y(x^{(N)}) =
\sum_{n\leq N}\abs{y_n} \to \norm y_1$: $\norm{\Lambda_y} =
\norm y_1$. Omgekeerd, voor $\Lambda \in (c_0)'$ zet $y_n =
\Lambda(e_n)$; dezelfde tests geven $\sum_{n \leq
N}\abs{y_n} = \Lambda(x^{(N)}) \leq \norm\Lambda$, dus $y \in
\ell^1$, en $\Lambda = \Lambda_y$ op de dichte eindige rijen,
dus overal. De keten van \omterm{def:b3:banach:operator}{dualen}: $(c_0)' = \ell^1$,
$(\ell^1)' = \ell^\infty$ (\cref{exo:b3:banach:10}),
$(\ell^\infty)' \supsetneq \ell^1$ (vragen 9--11):
reflexiviteit faalt al bij de allereerste stap --- $c_0'' =
\ell^\infty \neq c_0$ --- en herstelt nooit.

\textbf{15.} $J x^{(k)} \in E'' = (E')'$ is een familie
begrensde functionalen op de \emph{Banach}ruimte $E'$ (\omterm{def:b3:banach:operator}{dualen}
zijn \omterm{def:b3:complete:complete}{volledig}, \cref{prop:b3:banach:llcomplete}); voor elke
$\Lambda \in E'$ convergeert de rij $Jx^{(k)}(\Lambda) =
\Lambda(x^{(k)})$, is dus begrensd. Banach--Steinhaus op $E'$
geeft $\sup_k\norm{Jx^{(k)}} < \infty$, en $J$ is isometrisch
(\cref{rem:b3:banach:bidual}): $\sup_k\norm{x^{(k)}} <
\infty$.

\textbf{16.} ($\Rightarrow$) Begrensdheid is vraag 15;
coördinaten zijn de functionalen $\Lambda_{e_n}$.
($\Leftarrow$) Zij $M = \sup_k\norm{x^{(k)}}_p$, $y \in
\ell^q$, $\varepsilon > 0$; kies $N$ met
$\bigl(\sum_{n>N}\abs{y_n}^q\bigr)^{1/q} < \varepsilon$. Dan
\[
\abs{\Lambda_y(x^{(k)} - x)} \leq
\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n - x_n}\,\abs{y_n} +
\norm{x^{(k)} - x}_p\,\varepsilon
\leq \sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n - x_n}\abs{y_n} +
(M + \norm x_p)\,\varepsilon,
\]
en de eindige som neigt naar $0$: $\limsup \leq (M + \norm
x_p)\varepsilon$ voor elke $\varepsilon$. (Dat $x \in \ell^p$
met $\norm x_p \leq M$ volgt uit Fatou-stijl
eindige-sectie-grenzen: $\sum_{n \leq N}\abs{x_n}^p =
\lim_k\sum_{n\leq N}\abs{x^{(k)}_n}^p \leq M^p$.) Voor $e_k$
in $\ell^2$: begrensd, coördinaatsgewijs $\to 0$, dus $e_k
\rightharpoonup 0$, toch $\norm{e_k} = 1$: de eenheid massa
ontsnapt naar oneindige index, onzichtbaar voor elke vaste
functionaal.

\textbf{17.} Neem $\Lambda$ met $\norm\Lambda = 1$ en
$\Lambda(x) = \norm x$ (\cref{cor:b3:banach:hbnormed}). Dan
$\norm x = \lim\Lambda(x^{(k)}) \leq
\liminf\norm\Lambda\,\norm{x^{(k)}} =
\liminf\norm{x^{(k)}}$. (Met $e_k \rightharpoonup 0$: $0
\leq \liminf 1$, en de ongelijkheid kan strikt zijn.)

\textbf{18.} In $\ell^2$, $\norm{x^{(k)} - x}_2^2 =
\norm{x^{(k)}}_2^2 - 2\operatorname{Re}\langle x^{(k)},
x\rangle + \norm x_2^2$ (reëel geval: $-2\langle x^{(k)},
x\rangle$). Zwakke convergentie toegepast op de functionaal
$\Lambda_x$ geeft $\langle x^{(k)}, x\rangle \to \norm
x_2^2$, en de normen convergeren door hypothese: de
rechterkant neigt naar $\norm x^2 - 2\norm x^2 + \norm x^2 =
0$. Tegenvoorbeeld zonder normconvergentie: $e_k
\rightharpoonup 0$, $\norm{e_k - 0} = 1 \not\to 0$.

\textbf{19.} Coördinaatconvergentie: pas de functionalen
$\Lambda_{e_n} \in (\ell^1)' = \ell^\infty$ toe ($y = e_n$).
Constructie: na keuze van $k_{j-1}, N_{j-1}$, kies $k_j >
k_{j-1}$ zo groot dat $\sum_{n \leq
N_{j-1}}\abs{x^{(k_j)}_n} < \frac\delta{20}$ (eindig veel
coördinaten, elk $\to 0$), dan $N_j > N_{j-1}$ zo groot dat
de staart $\sum_{n > N_j}\abs{x^{(k_j)}_n} < \frac\delta{20}$
voldoet (convergentie van de reeks die $\norm{x^{(k_j)}}_1$
definieert). Het blok $B_j = \intoc{N_{j-1}}{N_j}$ draagt dan
alles behalve $\frac\delta{10}$ van de massa van $x^{(k_j)}$.

\textbf{20.} Met $y$ zoals gedefinieerd ($\abs{y_n} \leq 1$
overal):
\[
\langle x^{(k_j)}, y\rangle
= \sum_{n \in B_j}\abs{x^{(k_j)}_n}
+ \sum_{n \notin B_j}x^{(k_j)}_ny_n
\geq \Bigl(\norm{x^{(k_j)}}_1 - \frac\delta{10}\Bigr) -
\frac\delta{10}
\geq \delta - \frac{2\delta}{10} = \frac{4\delta}5 > 0,
\]
de middelste ongelijkheid omdat de massa buiten het blok
hoogstens $\frac\delta{10}$ is (vraag 19). Maar $y \in
\ell^\infty = (\ell^1)'$ en $x^{(k)} \rightharpoonup 0$
forceren $\langle x^{(k_j)}, y\rangle \to 0$: tegenspraak.
Dus zijn zwak-nullrijen van $\ell^1$ norm-null, en door
translatie convergeren zwak convergente rijen in norm: de
stelling van Schur.

\textbf{21.} Een zwak convergente deelrij van $(e_k)$ zou
limiet $0$ hebben (coördinaten), dus door Schur
$\norm{e_{k_j}}_1 \to 0$ --- maar de normen zijn $1$. Dus
bestaat er geen zwak convergente deelrij, zoals met de hand in
vraag 13 gevonden. Geen paradox: Schur zegt dat rijen de
zwakke van de normtopologie in $\ell^1$ niet kunnen
onderscheiden (de topologieën zelf verschillen --- zwakke
\omterm{def:b3:topology:topology}{omgevingen} zijn nooit normbegrensd), en zwakke \omterm{thm:b3:topology:metriccompact}{sequentiële
compactheid} van de eenheidsbol is een andere, sterkere
eigenschap, equivalent met reflexiviteit
(Eberlein--Šmulian, voorbij onze middelen; het falen,
althans, hebben we bewezen).

\textbf{22.} \emph{De census.}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|c|c|c}
$E$ & $E'$ & sep. & refl. & zwak seq.\ cpt.\ bollen\\
\hline
$c_0$ & $\ell^1$ & ja & nee & nee ($e_1{+}\dots{+}e_k$)\\
$\ell^1$ & $\ell^\infty$ & ja & nee & nee ($e_k$, v.~21)\\
$\ell^p$ & $\ell^q$ & ja & ja & ja (v.~13)\\
$\ell^\infty$ & $\supsetneq\ell^1$ & nee & nee & nee\\
\end{tabular}
\end{center}
Handtekeningen: $c_0$ --- haar biduale is $\ell^\infty$: de
eerste niet-reflexieve stap (vraag 14); $\ell^1$ ---
Schur-eigenschap (vraag 20); $\ell^p$ --- reflexiviteit en
zwakke compactheid (vragen 7, 13); $\ell^\infty$ ---
niet-separabiliteit en Banachlimieten: functionalen die geen
rij kan voorstellen (vragen 8, 10--11). Eén familie ruimten,
vier verschillende werelden.

\textbf{23.} Zij $(f_k) \subseteq F$ met $\norm{x - f_k}
\to d$. Dan $\norm{f_k} \leq \norm x + \sup_k\norm{x -
f_k}$: begrensd, dus door vraag 13 een deelrij $f_{k_j}
\rightharpoonup f$. Als $f \notin F$, dan $\delta =
\operatorname{dist}(f, F) > 0$ ($F$ gesloten); op $F \oplus \R
f$ voldoet de lineaire vorm $\lambda(g + tf) = t$ aan
$\abs{\lambda(u)} \leq \norm u/\delta$ (omdat $\norm{g +
tf} \geq \abs t\,\delta$), en Hahn--Banach breidt haar uit tot
$\Lambda \in (\ell^p)'$ met $\Lambda\restriction_F = 0$,
$\Lambda(f) = 1$; maar dan $0 = \Lambda(f_{k_j}) \to
\Lambda(f) = 1$: tegenspraak. Dus $f \in F$, en $x -
f_{k_j} \rightharpoonup x - f$ geeft, door vraag 17,
\[
d \leq \norm{x - f} \leq \liminf_j\,\norm{x - f_{k_j}} = d :
\]
de afstand wordt bereikt in $f$. In $c_0$: $\abs{\Lambda(x)}
\leq \sum_n2^{-n}\abs{x_n} < \norm x_\infty$ voor elke $x
\neq 0$ (een niet-nul-nullrij kan niet $\abs{x_n} = \norm
x_\infty$ voor alle $n$ voldoen), terwijl de afgekaptten $(1,
\dots, 1, 0, \dots)$ $\Lambda = 1 - 2^{-N} \to 1$ geven: dus
$\norm\Lambda = 1$, nooit bereikt. Afstandsformule: voor $f
\in \ker\Lambda$, $\abs{\Lambda(x)} = \abs{\Lambda(x - f)}
\leq \norm{x - f}$, dus $\operatorname{dist}(x, \ker\Lambda)
\geq \abs{\Lambda(x)}$; omgekeerd, voor $u$ in de eenheidsbol
met $\Lambda(u) \geq 1 - \varepsilon$, ligt de vector $f = x -
\frac{\Lambda(x)}{\Lambda(u)}u$ in $\ker\Lambda$ met
$\norm{x - f} \leq \frac{\abs{\Lambda(x)}}{1 - \varepsilon}$:
gelijkheid. Als enige $f \in \ker\Lambda$ haar bereikte, zou
$z = x - f$ voldoen $\abs{\Lambda(z)} = \abs{\Lambda(x)} =
\norm z \neq 0$, dus zou $\Lambda$ haar norm bereiken in
$z/\norm z$: onmogelijk. Een gesloten hypervlak van $c_0$
zonder dichtstbijzijnde punten ergens --- reflexiviteit was
niet decoratief.

\textbf{24.} Zet $y_1 = x^{(1)}$. Gegeven $y_1, \dots, y_j$,
neigt elke afbeelding $k \mapsto \langle y_i, x^{(k)}\rangle$
naar $0$ ($y_i \in \ell^2 = (\ell^2)'$), dus is er $k_{j+1}$
voorbij de vorige index met $\abs{\langle y_i,
x^{(k_{j+1})}\rangle} \leq \frac1{j+1}$ voor $i = 1, \dots,
j$; noem de keuze $y_{j+1}$. Dan
\[
\Bigl\lVert\sum_{j=1}^my_j\Bigr\rVert_2^2
= \sum_{j=1}^m\norm{y_j}_2^2
+ 2\sum_{j=2}^m\sum_{i<j}\langle y_i, y_j\rangle
\leq mC^2 + 2\sum_{j=2}^m\frac{j-1}j
\leq mC^2 + 2m,
\]
en delend door $m^2$: $\norm{\frac1m\sum_jy_j}_2^2 \leq
\frac{C^2 + 2}m \to 0$. (Voor een zwakke limiet $x \neq 0$,
pas dit toe op $x^{(k)} - x$.) Op de orthonormale $(e_k)$ is
zelfs geen extractie nodig: $\norm{\frac1m(e_1 + \dots +
e_m)}_2 = \frac{\sqrt m}m = \frac1{\sqrt m}$. Middelen zetten
zwakke convergentie om in normconvergentie: de
Banach--Saks-eigenschap van $\ell^2$.

\textbf{25.} $A_mx = \frac1m\sum_{i=0}^{m-1}S^ix$, dus geven
lineariteit en shift-invariantie $L(A_mx) = L(x)$. Voor elke
begrensde $u$ en $\varepsilon > 0$, kies $N$ met $u_n \leq
\limsup u + \varepsilon$ voor $n \geq N$; positiviteit
toegepast op $(\limsup u + \varepsilon)\mathbf 1 - S^Nu \geq
0$ en $L(S^Nu) = L(u)$ geven $L(u) \leq \limsup u +
\varepsilon$, en symmetrisch $L(u) \geq \liminf u -
\varepsilon$: dus $\liminf A_mx \leq L(x) \leq \limsup A_mx$
voor elke $m$. Als $x$ $T$-periodiek is, is $A_Tx$ de
constante rij gelijk aan het periodemiddel $\mu$: $L(x) =
\mu$ voor \emph{elke} Banachlimiet --- $\frac13$ op
$(1,0,0,\dots)$, $\frac12$ op $(0,1,0,1,\dots)$ zoals in
vraag 12. Voor de blokrij: in $N = 3^j$ met $j$ even is het
laatste blok geheel enen, dus is het Cesàro-middel $\geq
\frac{3^j - 3^{j-1}}{3^j} = \frac23$; in $N = 3^j$ met $j$
oneven zitten alle enen in $\intoc0{3^{j-1}}$, dus is het
middel $\leq \frac13$. Dus $p(x) \geq \frac23$ en $-p(-x) =
\liminf_n\frac{x_1 + \dots + x_n}n \leq \frac13$. Op $M = c
\oplus \R x$ definieer $\Lambda_+(y + tx) = \lim y +
t\,p(x)$. Domineren door $p$: voor $t > 0$ geeft
sublineariteit $p(tx) \leq p(y + tx) + p(-y)$, d.w.z.\ $p(y +
tx) \geq t\,p(x) + \lim y$ (noteer $p(\pm y) = \pm\lim y$
voor $y \in c$: Cesàro-middelen van een convergente rij
convergeren naar haar limiet); voor $t = -s < 0$, $p(y) \leq
p(y - sx) + p(sx)$ geeft $p(y - sx) \geq \lim y - s\,p(x)$;
voor $t = 0$ is er gelijkheid. Dus $\Lambda_+ \leq p$ op $M$,
en Hahn--Banach breidt haar uit tot $L_+ \leq p$ op
$\ell^\infty_\R$, die een Banachlimiet is precies als in vraag
10 (domineren door $p$ levert positiviteit,
shift-invariantie, en de waarde $\lim$ op $c$), met $L_+(x) =
p(x) \geq \frac23$. Dezelfde berekening met $\Lambda_-(y +
tx) = \lim y - t\,p(-x)$ (gebruik $p(-sx) \leq p(y - sx) +
p(-y)$ voor het geval $t = -s < 0$) levert een Banachlimiet
$L_-$ met $L_-(x) = -p(-x) \leq \frac13$. Twee
Banachlimieten, één rij, twee waarden: buiten de periodieke
(en, algemener, \emph{bijna convergente}) wereld is een
Banachlimiet een echte keuze.
\end{solution}
