\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:measure} --- Maattheorie}

\begin{solution}{exo:b3:measure:1}
(a) Complementatie wisselt de twee definiërende gevallen. Een
aftelbare unie van aftelbare verzamelingen is aftelbaar; als één
lid co-aftelbaar is, is de unie co-aftelbaar: stabiliteit geldt.
Zij bevat de singletonen, en elke $\sigma$-algebra die ze bevat
bevat alle aftelbare verzamelingen (aftelbare unies) en hun
complementen: zij is $\sigma(\{\text{singletonen}\})$.

(b) Schrijf $\mathcal B = \sigma(\text{opens})$. Elke open
deelverzameling van $\R$ is een aftelbare unie van open
intervallen met rationale eindpunten (rond elk rationaal punt
van de \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling} een interval van rationale straal
erbinnen), dus opens $\in \sigma(\text{open intervallen})
\subseteq \sigma(\text{rationale data})$. Conversies: $\intoo
ab = \bigcup_n\intcc{a + \frac1n}{b - \frac1n}$; $\intcc ab =
\bigcap_n \intoo{a - \frac1n}{b + \frac1n}$;
$\intoc{-\infty}a = \bigcap_n \intoo{-\infty}{a + \frac1n}$ en
omgekeerd $\intoo ab = \intoo{-\infty}b \setminus
\intoc{-\infty}a$; rationale stralen: $\intoc{-\infty}a =
\bigcap_{q \in \Q,\, q > a}\intoc{-\infty}q$. Elke familie
brengt de anderen voort via aftelbare operaties: alle vier
brengen $\mathcal B$ voort.

(c) Met alleen eindige eindpunten is de familie zelfs geen
algebra: het complement van $\intoc01$ bevat onbegrensde stralen.
Met oneindige eindpunten ($\intoc{-\infty}b$, $\intoo
a{+\infty}$) wordt zij een algebra (complementen en eindige
unies van zulke unies zijn zulke), maar geen $\sigma$-algebra:
$\{0\} = \bigcap_n\intoc{-\frac1n}0$ is geen eindige unie van
niet-ontaarde intervallen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:2}
(a) $A \cup B = A \sqcup (B \setminus (A\cap B))$, dus
$\mu(A\cup B) = \mu(A) + \mu(B) - \mu(A\cap B)$ (eindigheid
staat de aftrekking toe). Drie verzamelingen: pas de
tweeverzamelingenformule tweemaal toe,
\[
\mu(A\cup B\cup C) = \sum\mu(A) - \sum\mu(A\cap B) +
\mu(A\cap B\cap C)
\]
(sommen over de voor de hand liggende indexverzamelingen).

(b) Voor de \omterm{def:b3:measure:lebesgueouter}{Lebesgue-maat}, $A_n = [n, +\infty) \downarrow
\varnothing$, maar $\lambda(A_n) = \infty \not\to 0$.

(c) Een punt ligt in een interval van lengte $\varepsilon$:
$\lambda(\{x\}) = 0$; aftelbare subadditiviteit doodt
aftelbare verzamelingen. Dus $\lambda(\Q \cap \intcc01) = 0$
en, door additiviteit, $\lambda(\intcc01\setminus\Q) = 1$: de
irrationalen dragen alle lengte.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:3}
De stralen $\intoc{-\infty}t$ vormen een $\pi$-systeem (de
doorsnede van twee is de kleinere) dat $\mathcal B(\R)$
voortbrengt (\cref{exo:b3:measure:1}). De verzamelingen $P_k =
\intoc{-\infty}k$ stijgen naar $\R$ met $\mu(P_k) \leq 1 <
\infty$: \cref{thm:b3:measure:uniqueness} is van toepassing, en
$\mu = \nu$ op $\mathcal B(\R)$. Dus bepaalt de
verdelingsfunctie de \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:4}
Voor elke $N$, $\limsup A_n \subseteq \bigcup_{n \geq N}A_n$,
dus $\mu(\limsup A_n) \leq \sum_{n\geq N}\mu(A_n)$, de staart
van een convergente reeks: laat $N \to \infty$. Toepassing:
met $A_n = \{x \in \intcc01 : \abs{x - r_n} \leq 4^{-n}\}$
($r_n$ de $n$-de rationaal), is $\lambda(A_n) \leq 2\cdot
4^{-n}$ sommeerbaar: $\lambda(\limsup A_n) = 0$, d.w.z.\ bijna
elke $x$ behoort tot slechts eindig veel $A_n$. (Toch is elke
$x$ limiet van rationalen: het punt is de \emph{snelheid}
$4^{-n}$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:5}
$K = \bigcap K_n$ is een doorsnede van eindige unies van
gesloten intervallen: compact. Bij stadium $n$ resteren $2^n$
intervallen van gemeenschappelijke lengte $\ell_n \leq 2^{-n}$
(elk stadium halveert en krimpt); een interval $I \subseteq K$
zou in een enkel stadium-$n$-interval voor elke $n$ liggen,
wat $\ell(I) = 0$ dwingt: lege inwendige. De verwijderde \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}
is $\sum_{n\geq1}2^{n-1}\cdot 4^{-n} = \frac12\sum_{n\geq1}
2^{-n} = \frac12$, alle verwijderingen disjuncte open
intervallen: $\lambda(K) = \frac12$.

Variant: centrale intervallen van lengte $\varepsilon 4^{-n}$
verwijderen laat een nergens \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} compactum
$K^{(\varepsilon)}$ van \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $1 - \frac\varepsilon2$. Dan is
$\bigcup_m K^{(1/m)}$ \omterm{rem:b3:complete:meagre}{mager} (aftelbare unie van nergens \omterm{def:b3:topology:interior}{dichte
verzamelingen}) van \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $\geq \sup_m(1 - \frac1{2m}) = 1$: een
\omterm{rem:b3:complete:meagre}{magere verzameling} van volle \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} --- en haar complement in
$\intoo01$ is een dichte $G_\delta$ van \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $0$
(topologisch dik, metrisch nul). Het complement van
$K^{(\varepsilon)}$ in $\intoo01$ is open, \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}, van \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}
$\frac\varepsilon2 < \varepsilon$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:6}
Snijd $\intoc01$ in $2^n$ translaten van $\intoc0{2^{-n}}$:
$c = 2^n\,\mu(\intoc0{2^{-n}})$, dus $\mu(\intoc0{2^{-n}}) =
c\,2^{-n} = c\,\lambda(\intoc0{2^{-n}})$. Door
translatie-invariantie en additiviteit, $\mu = c\lambda$ op
elk interval $\intoc ab$ met $b - a$ een dyadische rationaal en
willekeurige $a$; een algemeen $\intoc ab$ is een toenemende
unie van zulke ($b_k \uparrow b$ dyadische stappen vanuit $a$),
en continuïteit van onderen breidt de gelijkheid uit. De
intervallen $\intoc ab$ vormen een $\pi$-systeem dat $\mathcal
B(\R)$ voortbrengt, met $\intoc{-k}k \uparrow \R$ van eindige
\omterm{def:b3:measure:measure}{maat} ($\mu(\intoc{-k}k) = 2kc$):
\cref{thm:b3:measure:uniqueness} geeft $\mu = c\lambda$ op
$\mathcal B(\R)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:7}
Door regulariteit (\cref{thm:b3:measure:regularity}) kies $K
\subseteq A \subseteq U$ met $K$ compact, $U$ open,
$\lambda(U\setminus K) < \varepsilon$ (beide approximaties
binnen $\varepsilon/2$, en $\lambda(U \setminus K) =
\lambda(U\setminus A) + \lambda(A \setminus K)$). Schrijf $U$
als aftelbare disjuncte unie van open intervallen $(I_n)$ (de
componenten van de \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling}); het compactum $K$ wordt
door eindig veel overdekt, $K \subseteq B = I_1\cup\dots\cup
I_N \subseteq U$. Dan $A \setminus B \subseteq A\setminus K
\subseteq U\setminus K$ en $B \setminus A \subseteq U
\setminus A \subseteq U\setminus K$:
$\lambda(A\,\triangle\,B) \leq 2\lambda(U\setminus K)$ ---
start van $\varepsilon/2$ om onder $\varepsilon$ te landen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:8}
Vervang $A$ door $A \cap [-M, M]$ van positieve \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} (enige $M$
werkt, door continuïteit van onderen), en neem $0 < \lambda(A)
< \infty$ aan. Neem $U \supseteq A$ open met $\lambda(U) <
\frac43\lambda(A)$ en ontleed $U = \bigsqcup_nI_n$ in disjuncte
open intervallen: $\lambda(A) = \sum_n\lambda(A\cap I_n)$. Als
elke $n$ $\lambda(A\cap I_n) \leq \frac34\ell(I_n)$ had, zou
sommen $\lambda(A) \leq \frac34\lambda(U) < \lambda(A)$ geven:
enig interval $I$ voldoet $\lambda(A\cap I) >
\frac34\ell(I)$. Stel $B = A \cap I$ en zij $\abs t <
\frac12\ell(I)$: zowel $B$ als $B + t$ liggen in het interval
$I \cup (I + t)$, van lengte $< \frac32\ell(I)$. Als zij
disjunct waren: $\lambda(B) + \lambda(B + t) = 2\lambda(B)
> \frac32\ell(I)$ zou de \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} van het omvattende interval
overschrijden --- onmogelijk. Dus $B \cap (B + t) \neq
\varnothing$: enige $x \in B$ schrijft $x = y + t$ met $y \in
B$, en $t = x - y \in A - A$.
Dus $\intoo{-\frac{\ell(I)}2}{\frac{\ell(I)}2} \subseteq A -
A$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:9}
De Vitali-translaten $(V + q)_{q\in\Q}$ partitioneren $\R$
(elk reëel getal is equivalent met precies één representant).
Stel dat alle verzamelingen $B_q = A \cap (V + q)$ meetbaar
waren. Elke twee elementen van $V + q$ verschillen een
irrationaal of nul (twee verschillende representanten zijn
inequivalent), dus snijdt $B_q - B_q$ $\Q$ alleen in $\{0\}$:
zij bevat geen interval, en Steinhaus
(\cref{exo:b3:measure:8}) dwingt $\lambda(B_q) = 0$. Dan
$\lambda(A) \leq \sum_{q}\lambda(B_q) = 0$, in tegenspraak met
$\lambda(A) > 0$. Dus is enige $B_q \subseteq A$ niet-meetbaar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:10}
\emph{Meetbaar $\Rightarrow$ $\varepsilon$-approximatie}: door
uitwendige regulariteit (\cref{thm:b3:measure:regularity}) kies
open $U \supseteq A$ met $\lambda(U) \leq \lambda(A) +
\varepsilon$; meetbaarheid staat de aftrekking
$\lambda(U\setminus A) = \lambda(U) - \lambda(A) \leq
\varepsilon$ toe. \emph{$\varepsilon$-versie $\Rightarrow$
$G_\delta$-versie}: neem $U_n$ met $\lambda^*(U_n\setminus A)
< \frac1n$ en $G = \bigcap U_n$: een $G_\delta$ met
$\lambda^*(G\setminus A) \leq \lambda^*(U_n\setminus A) \to
0$. \emph{$G_\delta$-versie $\Rightarrow$ meetbaar}:
$G\setminus A$ is $\lambda^*$-nul, dus meetbaar door
volledigheid (\cref{thm:b3:measure:caratheodory}), en $A = G
\setminus (G\setminus A)$ is meetbaar ($G$ is Borel). Dus
Lebesgue-verzamelingen zijn precies ``Borel modulo nul''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:11}
(a) $\liminf A_n = \bigcup_N\bigcap_{n\geq N}A_n$ is een
toenemende unie van de verzamelingen $B_N = \bigcap_{n\geq
N}A_n$, dus $\mu(\liminf A_n) = \lim_N\mu(B_N)$ (continuïteit
van onderen); en $\mu(B_N) \leq \inf_{n \geq N}\mu(A_n)$,
waarvan de limiet $\liminf\mu(A_n)$ is. Voor de $\limsup$: pas
hetzelfde toe op de complementen binnen de \omterm{def:b3:measure:measure}{eindige-maat}
\omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} $U = \bigcup A_n$ --- continuïteit van boven op de
afnemende $C_N = \bigcup_{n\geq N}A_n$ vereist $\mu(C_1)
\leq \mu(U) < \infty$, en geeft $\mu(\limsup A_n) =
\lim\mu(C_N) \geq \limsup\mu(A_n)$.

(b) Het bewegende interval $A_n = \intcc n{n+1}$: elk punt
behoort tot hoogstens twee van de $A_n$ en uiteindelijk tot
geen, dus $\limsup A_n = \varnothing$; toch $\mu(A_n) = 1$.
Dus $\limsup\mu(A_n) = 1 > 0 = \mu(\limsup A_n)$: zonder een
\omterm{def:b3:measure:measure}{eindige-maat} omhulsel faalt de tweede ongelijkheid van (a)
--- de massa ontsnapt naar oneindig, waar geen vaste
verzameling haar kan vangen.

(c) Als $\sum\mu(A_n) < \infty$: $\mu(C_N) \leq
\sum_{n\geq N}\mu(A_n) \to 0$ en $\limsup A_n =
\bigcap C_N$ heeft \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $\leq \inf\mu(C_N) = 0$. Monotone
gevallen: toenemend is continuïteit van onderen; afnemend met
$\mu(A_1) < \infty$ is continuïteit van boven --- beide
bewwezen in de basiseigenschappen van \cref{ch:b3:measure}; het
tegenvoorbeeld $A_n = \intco n\infty$ (afnemend naar
$\varnothing$ met $\mu \equiv \infty$) toont dat eindigheid
opnieuw essentieel is.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:measure:12}
(a) De verzamelingen $E_{k,N}$ stijgen met $N$ (minder
beperkingen), en elke $x$ voldoet uiteindelijk aan
$\abs{f_n(x) - f(x)} \leq \frac1k$ voor alle $n \geq N(x)$
(puntsgewijze convergentie): $\bigcup_NE_{k,N} = X$.
Continuïteit van onderen: $\mu(E_{k,N}) \to \mu(X) < \infty$,
dus $\mu(X\setminus E_{k,N}) \to 0$; kies $N_k$ dienovereenkomstig.

(b) Zij $A = \bigcap_kE_{k,N_k}$: $\mu(X\setminus A) \leq
\sum_k\varepsilon2^{-k} = \varepsilon$. Op $A$: voor elke
$k$ voldoen alle $n \geq N_k$ aan $\sup_A\abs{f_n - f} \leq
\frac1k$ --- precies uniforme convergentie op $A$.

(c) Voor de bewegende bult eist uniforme convergentie op $A$
dat $A$ uiteindelijk elk $\intcc n{n+1}$ vermijdt --- preciezer
dwingt $\sup_A\abs{f_n} < \frac12$ dat $A \cap \intcc n{n+1}$
leeg is voor grote $n$, dus $X \setminus A$ bevat een staart
$\bigcup_{n\geq n_0}\intcc n{n+1}$, van oneindige \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}. In
(a) zette eindigheid ``$E_{k,N}\nearrow X$'' om in ``de maten
van de complementen streven naar $0$'': continuïteit van boven
heeft een eindig begin nodig, en op ruimten van oneindige \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}
is de ontsnapping naar oneindig precies wat zij niet kan zien.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:measure:1}
\textbf{1.} Inductie. Continuïteit: de drie formules stemmen
overeen bij de knooppunten ($\frac12c_n(1) = \frac12$ en
$\frac12 + \frac12c_n(0) = \frac12$); elk stuk is continu.
Monotonie en de randwaarden worden geërfd. Voor de
contractieschatting: op $[0,\frac13]$, $\abs{c_{n+1} -
c_n}(x) = \frac12\abs{c_n - c_{n-1}}(3x) \leq
\frac12\norm{c_n - c_{n-1}}_\infty$; op het middelste derde is
het verschil $0$; op het rechter derde, hetzelfde als links.

\textbf{2.} $\norm{c_{n+1} - c_n}_\infty \leq
2^{-n}\norm{c_1 - c_0}_\infty$: de reeks van incrementen
convergeert uniform, dus $c_n \to c$ uniform; $c$ is continu,
niet-dalend, $c(0) = 0$, $c(1) = 1$ (alle bewaard door uniforme
limieten), en overgang naar de limiet in de definiërende
recursie toont dat $c$ zelf de drie zelfgelijke identiteiten
vervult.

\textbf{3.} Door de middelste identiteit, $c \equiv \frac12$
op $\intcc{\frac13}{\frac23}$, de eerste spleet. Elke spleet
van $C$ is het beeld van de eerste spleet onder een compositie
van de twee affiene contracties $x \mapsto \frac x3$,
$x\mapsto\frac{x + 2}3$; de identiteiten transporteren
constante dienovereenkomstig (met waarden de dyadische
rationalen). Voor de cijferformule, neem $x = \sum_n
2b_n3^{-n} \in C$: als $b_1 = 0$ dan $x \in [0,\frac13]$ en
$c(x) = \frac12c(3x)$ met $3x$ cijfers $(b_2, b_3, \dots)$;
als $b_1 = 1$ dan $x \in [\frac23, 1]$ en $c(x) = \frac12 +
\frac12c(3x - 2)$, dezelfde verschuiving. Door inductie zijn de
eerste $N$ binaire cijfers van $c(x)$ precies $b_1, \dots, b_N$
voor elke $N$: $c(x) = \sum_nb_n2^{-n}$.

\textbf{4.} Buiten $C$ is $c$ lokaal constant: differentieerbaar
met afgeleide $0$. Aangezien $\lambda(C) = 0$
(\cref{ex:b3:measure:cantor}), $c' = 0$ bijna overal. Toch $c(1)
- c(0) = 1$: de fundamentele stelling in haar $\mathcal C^1$
vorm eist dat $c$ \emph{overal} differentieerbaar is met
continue (of ten minste integreerbare, plus absolute
continuïteit --- zie \cref{ch:b3:lebesgue}) afgeleide; $c$ is
niet differentieerbaar in punten van $C$, en fundamenteler faalt
$c$ \emph{absolute continuïteit}: zij klimt op een
nulverzameling.

\textbf{5.} Gegeven $y = \sum_n\beta_n2^{-n} \in \intcc01$
($\beta_n \in \{0,1\}$), heeft het punt $x =
\sum_n2\beta_n3^{-n} \in C$ $c(x) = y$ door vraag 3: $c(C) =
\intcc01$, een verzameling van \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $1$ --- de nulverzameling
$C$ draagt, via $c$, heel het interval.

\textbf{6.} $h$ is continu, en strikt stijgend ($x$ is dat, $c$
is niet-dalend); $h(0) = 0$, $h(1) = 1$, dus door de
tussenwaardestelling is $h$ een continue bijectie van
$\intcc01$; een continue bijectie van een \omterm{def:b3:topology:compact}{compacte ruimte} naar
een Hausdorff-ruimte is een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme}
(\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).

\textbf{7.} Op een spleet $(u, v)$ (lengte $\ell$) is $c$
constant, dus is $h$ affien met helling $\frac12$: $h((u,v))$
is een interval van lengte $\frac\ell2$. De spleten zijn
disjunct en $h$ is injectief: de beelden zijn disjunct, van
totale \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $\frac12\sum\ell = \frac12(1 - \lambda(C)) =
\frac12$.

\textbf{8.} $h(\intcc01) = \intcc01$ en $h(C)$ is compact
(continu beeld), dus meetbaar, met
\[
\lambda\bigl(h(C)\bigr) = 1 -
\lambda\bigl(h(\intcc01\setminus C)\bigr) = 1 - \tfrac12 =
\tfrac12 .
\]
Een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} kan een nulverzameling opblazen tot \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}
$\frac12$: ``topologische grootte'' (categorie, dimensie) en
``\omterm{def:b3:measure:measure}{maat}'' worden door \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismen} zeer verschillend
getransporteerd --- alleen de eerste is een topologische
invariant.

\textbf{9.} $Z = h^{-1}(W) \subseteq h^{-1}(h(C)) = C$ heeft
$\lambda^*(Z) \leq \lambda(C) = 0$: een nulverzameling, dus
Lebesgue-meetbaar door volledigheid
(\cref{thm:b3:measure:caratheodory}).

\textbf{10.} Zij $\varphi$ continu en $\mathcal D = \{B :
\varphi^{-1}(B) \in \mathcal B\}$. Originelen commuteren met
complementen en aftelbare unies, dus is $\mathcal D$ een
$\sigma$-algebra; zij bevat de \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzamelingen}
(continuïteit): $\mathcal D \supseteq \mathcal B$ ---
originelen van Borelverzamelingen onder \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue afbeeldingen}
zijn Borel.

\textbf{11.} Als $Z$ Borel was, pas vraag 10 toe op de continue
$\varphi = h^{-1}$: $\varphi^{-1}(Z) = h(Z) = W$ zou Borel
zijn, dus Lebesgue-meetbaar --- in tegenspraak met de keuze van
$W$. Dus $Z \in \mathcal L \setminus \mathcal B$: de
$\sigma$-algebra van Lebesgue bevat strikt die van Borel.

\textbf{12.} $g = \mathbf 1_Z$ is Lebesgue-meetbaar ($Z \in
\mathcal L$) en $\varphi = h^{-1}$ is continu, maar
$(g\circ\varphi)^{-1}(\{1\}) = \varphi^{-1}(Z) = W$ is niet
meetbaar: $g \circ \varphi$ is niet Lebesgue-meetbaar. De
nodige zorg: ``Lebesgue-meetbare functie'' betekent dat
originelen van \emph{Borel}verzamelingen in $\mathcal L$
landen; composeren eist dat originelen van
\emph{Lebesgue}-verzamelingen Lebesgue zijn, wat continuïteit
niet garandeert (hier $\varphi^{-1}(Z) \notin \mathcal L$
hoewel $\varphi$ een \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} is).

\textbf{13.} De ketens, met getuigen voor strengheid:
\[
\{\text{aftelbaar}\} \subsetneq \{\text{Borel-nul}\}
\subsetneq \{\text{Lebesgue-nul}\} \subsetneq \mathcal L
\subsetneq \mathcal P(\R),
\qquad
\{\text{Borel-nul}\} \subsetneq \mathcal B \subsetneq
\mathcal L .
\]
Getuigen: $C$ is Borel, nul, overaftelbaar (eerste kloof); $Z$
is Lebesgue-nul maar niet Borel (tweede en, binnen $\mathcal B
\subsetneq \mathcal L$, zesde); een vette Cantorverzameling is
Borel, nergens \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}, van positieve \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} (scheidt
nulverzamelingen van Borelverzamelingen); Vitali's $V$ zit niet
in $\mathcal L$ (laatste kloof). \omterm{def:b3:measure:measure}{Maat}, \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} en
kardinaliteit snijden $\mathcal P(\R)$ langs werkelijk
verschillende lijnen.

\textbf{14.} \omterm{def:b3:measure:outer}{Uitwendige maat}: $\mu_F^*(\varnothing) = 0$
(overdek door een verdwijnend interval), monotonie is
duidelijk, en aftelbare subadditiviteit volgt door
$\varepsilon2^{-k}$-optimale overdekkingen te splicen, precies
als voor $\lambda^*$. De één-interval-overdekking geeft
$\mu_F^*(\intoc ab) \leq F(b) - F(a)$. Omgekeerd zij $\intoc
ab \subseteq \bigcup_k\intoc{a_k}{b_k}$. Door continuïteit van
$F$, kies $b_k' > b_k$ met $F(b_k') \leq F(b_k) +
\varepsilon2^{-k}$, en $a' \in \intoo ab$ met $F(a') \leq F(a)
+ \varepsilon$. Het compactum $\intcc{a'}b$ wordt overdekt door
de opens $\intoo{a_k}{b_k'}$: eindig veel volstaan, en het
ketenargument van \cref{thm:b3:measure:lebesgue} (loop van $a'$
naar $b$ door overlappende intervallen, telescopeer
$F$-incrementen, monotonie absorbeert overlappingen) levert
$F(b) - F(a') \leq \sum_k(F(b_k') - F(a_k)) \leq
\sum_k(F(b_k) - F(a_k)) + \varepsilon$. Laat $\varepsilon \to
0$: gelijkheid. (Continuïteit van $F$ is wat het openen van de
intervallen tegen willekeurig kleine $F$-kost toeliet.)

\textbf{15.} Het volstaat te bewijzen dat elke halfrechte $H_t
= \intoc{-\infty}t$ Carathéodory-meetbaar is, want de meetbare
verzamelingen vormen een $\sigma$-algebra
(\cref{thm:b3:measure:caratheodory}) en halfrechten brengen
$\mathcal B$ voort. Gegeven $A$ en een $\varepsilon$-optimale
overdekking $(\intoc{a_k}{b_k})$ van $A$: elk interval splitst
als $\intoc{a_k}{t\wedge b_k} \cup \intoc{t \vee a_k}{b_k}$
(één stuk eventueel leeg), met $F$-kosten die precies optellen
tot $F(b_k) - F(a_k)$; de eerste stukken overdekken $A \cap
H_t$, de tweede $A \setminus H_t$. Dus $\mu_F^*(A\cap H_t) +
\mu_F^*(A\setminus H_t) \leq \mu_F^*(A) + \varepsilon$, en de
omgekeerde ongelijkheid is subadditiviteit. Restrictie van de
resulterende \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} tot $\mathcal B$: de
Lebesgue--Stieltjes-maat $\mu_F$.

\textbf{16.} $\mu(\R) = \lim_n(F(n) - F(-n)) = 1 - 0 = 1$
(continuïteit van de \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} langs $\intoc{-n}n$). Op een spleet
$\intoo uv$ van $C$ is $c$ constant, dus is elk halfopen
deelinterval $\mu$-nul en zo ook de spleet (aftelbare unie);
buiten $\intcc01$ is $c$ eveneens constant. Dus
$\mu(\R\setminus C) = 0$, $\mu(C) = 1$, terwijl $\lambda(C) =
0$ (\cref{ex:b3:measure:cantor}): elk van $\mu, \lambda$ wordt
gedragen door een verzameling die de andere nul verklaart ---
onderling singulier.

\textbf{17.} $\mu(\{x\}) = \lim_{\delta\downarrow0}
\mu(\intoc{x-\delta}x) = \lim(c(x) - c(x-\delta)) = 0$ door
continuïteit van $c$: geen atomen. Dus is $\mu$ een atoomloze
kansmaat gedragen door een Lebesgue-nul compactum --- noch
diffuus-met-dichtheid zoals restricties van $\lambda$, noch
atomair zoals telmaten: een derde soort.

\textbf{18.} Het stuk $C_\varepsilon$ overspant een ternair
interval $I_\varepsilon$ van lengte $3^{-m}$, en Deel I vraag
3 toont dat over $I_\varepsilon$ de trap precies $2^{-m}$ klimt
(de eerste $m$ binaire cijfers van $c$ zijn bevroren tot
$\varepsilon$, de rest veegt alles). Dus
$\mu(C_\varepsilon) = \mu(I_\varepsilon) =
c(\text{rechteruiteinde}) - c(\text{linkeruiteinde}) =
2^{-m}$: diepte-$m$ cijfercilinders hebben alle massa $2^{-m}$,
de wet van $m$ eerlijke munten.

\textbf{19.} De rechterkant definieert de \omterm{def:b3:measure:measure}{Borel-maat} $\nu =
\frac12\,(x \mapsto \tfrac x3)_*\mu + \frac12\,(x \mapsto
\tfrac{x+2}3)_*\mu$ geëvalueerd in $A$ --- kansmaat.
Puntsgewijs, met $c$ globaal uitgebreid, controleert men
gevalsgewijs ($x \leq 0$; de drie derden; $x \geq 1$) de
identiteit
\[
c(x) = \tfrac12\,c(3x) + \tfrac12\,c(3x - 2),
\]
b.v.\ op $\intcc{1/3}{2/3}$: $\frac12\cdot1 + \frac12\cdot0 =
\frac12 = c(x)$. Evaluatie van $\nu$ op $\intoc ab$ geeft dus
$c(b) - c(a) = \mu(\intoc ab)$, en twee eindige maten die
overeenstemmen op het $\pi$-systeem van halfopen intervallen
vallen samen op $\mathcal B$
(\cref{thm:b3:measure:uniqueness}): $\nu = \mu$.

\textbf{20.} Door inductie op $n$: $c_0(1-x) = 1 - c_0(x)$, en
als $c_n$ de symmetrie heeft, dan voor $x \in \intcc0{1/3}$:
$c_{n+1}(1 - x) = \frac12 + \frac12c_n(3(1-x) - 2) = \frac12 +
\frac12c_n(1 - 3x) = \frac12 + \frac12(1 - c_n(3x)) = 1 -
c_{n+1}(x)$; het middelste derde spiegelt rond $\frac12$; het
rechter derde is het linker geval gereflecteerd. In de limiet
$c(1-x) = 1 - c(x)$. Pushforward: $(s_*\mu)(\intoc ab) =
\mu(\intco{1-b}{1-a}) = c(1-a) - c(1-b)$ ($\mu$ atoomloos,
vraag 17, dus randconventies kosten niets) $= (1 - c(a)) - (1
- c(b)) = \mu(\intoc ab)$: $s_*\mu = \mu$ door uniciteit.

\textbf{21.} Zij $X \sim \mu$ (integralen van continue
functies tegen $\mu$ bestaan als limieten van Riemann-type
sommen over de diepte-$m$-stukken, elk van massa $2^{-m}$, met
samplingfout $\leq \operatorname{osc} \leq
\norm{f'}_\infty3^{-m}$; \cref{ch:b3:lebesgue} zal dit
systematiseren). Symmetrie: $1 - X \sim X$, dus $\E X =
\frac12$. Zelfgelijkheid: $X$ heeft de wet van $\frac Y3$ met
kans $\frac12$ en van $\frac{Y+2}3$ met kans $\frac12$, $Y
\sim \mu$, dus
\[
\E X^2 = \frac12\,\frac{\E Y^2}9 + \frac12\,
\frac{\E Y^2 + 4\E Y + 4}{9} = \frac{2\E X^2 + 6}{18},
\]
waaruit $\E X^2 = \frac38$ en $\operatorname{Var}X = \frac38
- \frac14 = \frac18$. De uniforme wet heeft variantie
$\frac1{12} < \frac18$: Cantor-massa klemt zich vast aan de
uiteinden.

\textbf{22.} $C$ is gesloten en $\mu(C) = 1$. Als een open $I$
$C$ snijdt in $x$, krimpen de diepte-$m$-stukken die $x$
bevatten naar $x$, dus enige $I_\varepsilon \subseteq I$ en
$\mu(I) \geq 2^{-m} > 0$: geen kleinere gesloten verzameling
kan $\mu$ dragen. Punten buiten $C$ hebben spleetbuurten van
$\mu$-maat $0$. Dus $\operatorname{supp}\mu = C$ precies.

\textbf{23.} Eén fenomeen, twee dialecten. Deel I zegt dat de
groei van $c$ onzichtbaar is voor haar afgeleide: $c' = 0$
b.o., al het klimmen geconcentreerd op de nulverzameling $C$.
Deel V zegt dat de geassocieerde \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $\mu_c$ al haar massa op
diezelfde nulverzameling legt: $\mu_c \perp \lambda$, dus geen
dichtheid $f \geq 0$ kan $\mu_c(A) = \int_Af\,\dd\lambda$
vervullen --- een dichtheid dwingt verdwijning op
$\lambda$-nulverzamelingen. Het woordenboek: niet-dalende
begrensde $F \leftrightarrow$ eindige \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $\mu_F$ (vragen
14--15); $F$ een integraal van haar afgeleide
$\leftrightarrow$ $\mu_F$ heeft een dichtheid (het ``absoluut
continue'' geval); en in het algemeen herstelt $F'$, die b.o.\
bestaat voor monotone $F$ (differentiatiestelling van Lebesgue,
voorbij dit hoofdstuk), alleen het dichtheidsdeel. De trap is
het extreme: continu, met afgeleide $0$ b.o.\ --- haar \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} is
\emph{zuiver singulier}, en de fundamentele stelling van de
calculus faalt, verre van per ongeluk, precies met het bedrag
$\mu_c(\R) = 1$ aan singuliere massa.

\textbf{24.} Fixeer $x < y$ in $\intcc01$ en kies $m \geq 0$
met $3^{-(m+1)} < y - x \leq 3^{-m}$. Over elk triadisch
interval $\intcc{k3^{-m}}{(k+1)3^{-m}}$ klimt de trap ten
hoogste $2^{-m}$: zo'n interval is ofwel een van de $2^m$
stukken van $C_m$, waar de klim precies $2^{-m}$ is (vraag 18),
ofwel bevat in de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} van een enkele spleet van enig
stadium $\leq m$, waar $c$ constant is. Omdat $y - x \leq
3^{-m}$, snijdt het interval $\intcc xy$ ten hoogste twee
opeenvolgende diepte-$m$ triadische intervallen, dus
\[
c(y) - c(x) \leq 2\cdot2^{-m}
= 2\bigl(3^{-m}\bigr)^{s}
< 2\bigl(3(y - x)\bigr)^{s}
= 4\,(y - x)^{s},
\]
met $3^{s} = 2$ en $3^{-m} < 3(y - x)$. Optimaliteit: de
uiteinden $u < v$ van een diepte-$m$ Cantorstuk voldoen $v - u
= 3^{-m}$ en $c(v) - c(u) = 2^{-m} = (v - u)^{s}$; een
Hölder-grens $\abs{c(v) - c(u)} \leq K(v - u)^{t}$ met $t > s$
zou $K \geq 2^{-m}3^{mt} = (3^{t}/2)^{m} \to \infty$ dwingen
(want $3^{t} > 3^{s} = 2$), en elk deelinterval van $\intcc01$
bevat zulke stukken, dus is de mislukking ook lokaal.
Maatvorm: $\mu\bigl(\intcc{x-r}{x+r}\bigr) \leq c(x + r) -
c(x - r) \leq 4(2r)^{s} = 4\cdot2^{s}r^{s} \leq 8r^{s}$
(waarden van $c$ uitgebreid tot $\R$ als in vraag 16; $\mu$
heeft geen atomen, vraag 17).

\textbf{25.} Schrijf $S_0(x) = \frac x3$ en $S_1(x) =
\frac{x+2}3$; de hypothese zegt $\nu = \frac12(S_0)_*\nu +
\frac12(S_1)_*\nu$. Iteratie $m$ maal,
\[
\nu = 2^{-m}\sum_{w \in \{0,1\}^m}(S_w)_*\nu,
\qquad S_w = S_{w_1}\circ\dots\circ S_{w_m}.
\]
Omdat $\nu$ door $\intcc01$ wordt gedragen en $S_w(\intcc01) =
I_w$, het diepte-$m$ Cantorstuk geïndexeerd door $w$, is elk
$(S_w)_*\nu$ een kansmaat gedragen door $I_w$; de $2^m$ stukken
zijn paarsgewijs disjuncte gesloten intervallen van lengte
$3^{-m}$. Fixeer $\intoc ab$ en zij $N_m$ het aantal stukken
$I_w \subseteq \intoc ab$. Een stuk dat $\intoc ab$ snijdt
zonder erin bevat te zijn moet $a$ of $b$ bevatten, en een punt
ligt in ten hoogste één stuk, dus
\[
2^{-m}N_m \leq \nu(\intoc ab) \leq 2^{-m}N_m + 2\cdot2^{-m}.
\]
Dezelfde dubbele ongelijkheid geldt voor $\mu$ (vraag 19 geeft
de identieke iteratie), met dezelfde telling $N_m$. Dus
$\abs{\nu(\intoc ab) - \mu(\intoc ab)} \leq 2^{-m+1} \to 0$:
$\nu$ en $\mu$ stemmen overeen op het $\pi$-systeem van
halfopen intervallen, en beide zijn kansmaten, dus
\cref{thm:b3:measure:uniqueness} geeft $\nu = \mu$. De
trapmaat is dus \emph{het} vaste punt van het
twee-afbeeldingen-middelingsschema --- de maat-niveau-uitspraak
van de zelfgelijkheid van $C$.
\end{solution}
