\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:lebesgue} --- De Lebesgue-integraal}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:1}
(a) Als $f$ niet-dalend is, is $\{f > t\}$ gelijk aan
$\varnothing$, $\R$, of een straal $\intoo a{+\infty}$ /
$\intco a{+\infty}$: in elk geval Borel; niet-stijgend
evenzo. Een afgeleide: $f'(x) = \lim_n n\bigl(f(x + \frac1n)
- f(x)\bigr)$ is een puntsgewijze limiet van continue (dus
meetbare) functies: \cref{prop:b3:lebesgue:stability}(c).

(b) $\{f > t\} = \bigcup_{q \in \Q,\, q > t}\{f > q\}$: als de
rationale niveaus \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{meetbaar} zijn, zijn alle niveaus dat, en de
stralen brengen $\mathcal B(\R)$ voort.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:2}
Eerste: $(1 + x/n)^n \nearrow \eu^x$ voor $x \geq 0$, dus de
integrand streeft puntsgewijs naar $\eu^{-x}\cos x$; voor $n
\geq 2$, $(1 + x/n)^n \geq (1 + x/2)^2$, wat de integreerbare
dominant $(1 + x/2)^{-2}$ geeft. DCT:
\[
\lim_n\int_0^\infty\frac{\cos x}{(1 + x/n)^n}\dd x
= \int_0^\infty \eu^{-x}\cos x\,\dd x
= \operatorname{Re}\int_0^\infty\eu^{-(1 - \iu)x}\dd x
= \operatorname{Re}\frac{1}{1 - \iu} = \frac12 .
\]
Tweede: substitueer $u = x^n$ (een $\mathcal C^1$-bijectie van
$\intoo01$):
\[
\int_0^1\frac{nx^{n-1}}{1 + x}\dd x = \int_0^1\frac{\dd u}{1 +
u^{1/n}} \longrightarrow \int_0^1\frac{\dd u}{2} = \frac12,
\]
door DCT: voor $u \in \intoo01$, $u^{1/n} \to 1$, en de
integrand is begrensd door $1$ op een ruimte van eindige \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:3}
(a) $f_n = n\,\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$: $\liminf f_n = 0$
puntsgewijs, $\int f_n = 1$: $0 < 1$.

(b) Hoogte: $n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$; breedte:
$\frac1n\mathbf 1_{\intoo0n}$; translatie: $\mathbf
1_{\intoo n{n+1}}$. Alle streven puntsgewijs naar $0$ met
$\int = 1$. In elk geval faalt de \emph{dominatie}-hypothese:
$\sup_nf_n$ is $\approx 1/x$ nabij $0$, $\approx$ een
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{niet-integreerbaar} constant profiel, $\mathbf
1_{\intoo1\infty}$-achtig --- nooit \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar}.

(c) ``$\int\limsup f_n \geq \limsup\int f_n$'' faalt voor de
translerende bult: linkerkant $0$, rechterkant $1$.
``$\limsup\int \leq \int\limsup$'' is dezelfde uitspraak. En
Fatou voor $\limsup$ met $\leq$ omgekeerd (``omgekeerde
Fatou'') vereist een dominant --- dezelfde bult is het
tegenvoorbeeld.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:4}
(a) Voor $x > 0$: $\frac1{\eu^x - 1} = \frac{\eu^{-x}}{1 -
\eu^{-x}} = \sum_{n\geq1}\eu^{-nx}$, dus $\frac{x}{\eu^x - 1}
= \sum_{n\geq1}x\eu^{-nx}$, een reeks niet-negatieve \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{meetbare
functies}: \cref{cor:b3:lebesgue:additivity} staat
term-voor-term-integratie toe:
\[
\int_0^\infty\frac{x\,\dd x}{\eu^x - 1}
= \sum_{n\geq1}\int_0^\infty x\eu^{-nx}\dd x
= \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6
\]
($\int_0^\infty x\eu^{-nx}\dd x = n^{-2}$ door partiële
integratie; Basel uit het Jaar~2-volume, of
\cref{exo:b3:hilbert:5} later).

(b) Op $\intoo01$, $-x\ln x \geq 0$, dus $x^{-x} =
\eu^{-x\ln x} = \sum_k\frac{(-x\ln x)^k}{k!}$ is een reeks
niet-negatieve termen: verwissel opnieuw. Substitueren $x =
\eu^{-u/(k+1)}$:
\[
\int_0^1(-x\ln x)^k\dd x
= \int_0^\infty\Bigl(\frac{u}{k+1}\Bigr)^{k}
\eu^{-\frac{ku}{k+1}}\;\frac{\eu^{-\frac u{k+1}}}{k+1}\,\dd u
= \frac{1}{(k+1)^{k+1}}\int_0^\infty u^k\eu^{-u}\dd u
= \frac{k!}{(k+1)^{k+1}} .
\]
Dus $\int_0^1x^{-x}\dd x = \sum_{k\geq0}\frac{1}{(k+1)^{k+1}}
= \sum_{n\geq1}n^{-n}$: de sophomore's dream, rigoureus.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:5}
(a) Markov: $a\,\mathbf 1_{\{f \geq a\}} \leq f$, integreer:
$\mu(\{f \geq a\}) \leq \frac1a\int f$. Als $\int f = 0$:
$\mu(\{f \geq \frac1n\}) = 0$ voor elke $n$, en $\{f > 0\} =
\bigcup_n\{f \geq \frac1n\}$ is nul.

(b) $\mu(\{\abs f = \infty\}) \leq \mu(\{\abs f \geq n\}) \leq
\frac1n\int\abs f \to 0$.

(c) Neem $A = \{f > 0\}$: $\int f^+\dd\mu = \int_Af\,\dd\mu =
0$, dus $f^+ = 0$ b.o.\ door (a); evenzo $f^- = 0$ b.o.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:6}
(a) $\mathbf 1_\Q$: overal discontinu, niet
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{Riemann-integreerbaar}. Thomae: continu precies in de
irrationalen (bij een irrationaal $x$, en $\varepsilon > 0$,
zijn slechts eindig veel $p/q$ met $\frac1q \geq \varepsilon$
in een buurt, en die vermijden; bij een rationaal $p/q$,
irrationalen in elke buurt houden $f = 0$): continu b.o., dus
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{Riemann-integreerbaar}, integraal $0$ (onderste sommen $0$).
$\mathbf 1_K$ voor vette Cantor $K$: $K$ is nergens \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}, dus
$\mathbf 1_K$ is discontinu precies op $K$ (in punten van $K$,
elke buurt snijdt het complement; in punten buiten $K$,
geslotenheid geeft een buurt die $K$ mist). Aangezien
$\lambda(K) > 0$, is de discontinuïteitsverzameling niet nul:
niet \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{Riemann-integreerbaar}. (\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{Lebesgue-integreerbaar} wel, met
integraal $\lambda(K)$.)

(b) Op $[n\pi, (n+1)\pi]$: $\int_n\pi^{(n+1)\pi}\abs{\sin
x}/x\,\dd x \geq \frac1{(n+1)\pi}\int_0^\pi\abs{\sin t}\dd t =
\frac2{(n+1)\pi}$: de reeks van bogen is een divergente
harmonische reeks. Oneigenlijke convergentie: partieel
integreren op $[\pi, A]$, met $u = 1/x$, $\dd v = \sin x\,\dd
x$: $\int_\pi^A\frac{\sin x}x\dd x = \bigl[-\frac{\cos
x}x\bigr]_\pi^A - \int_\pi^A\frac{\cos x}{x^2}\dd x$; de rand
is $O(1/A)$, de rest convergeert absoluut. Dus
$\lim_{A\to\infty}\int_1^A$ bestaat, maar $\frac{\sin x}x
\notin L^1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:7}
Differentiatie onder de integraal: $\partial_t\bigl(
\eu^{-x^2}\cos(tx)\bigr) = -x\eu^{-x^2}\sin(tx)$, begrensd
door $x\eu^{-x^2}$ (\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar} op $\intoo0\infty$). DCT
geeft $F \in \mathcal C^1$ en $F'(t) = -\int_0^\infty
x\eu^{-x^2}\sin(tx)\dd x$. Partieel integreren (of de reële
of imaginaire deel van de Gauss-Fourier):
\[
F'(t) = -\frac t2\int_0^\infty\eu^{-x^2}\cos(tx)\dd x =
-\frac t2 F(t)
\]
(schrijf $x\eu^{-x^2} = -\frac12\partial_x\eu^{-x^2}$ en
integreer partieel). De DE $F' = -\frac t2 F$ met $F(0) =
\frac{\sqrt\pi}2$ (half van $G$) levert $F(t) =
\frac{\sqrt\pi}2\eu^{-t^2/4}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:8}
Voor $x > 0$: $\frac{\eu^{-ax} - \eu^{-bx}}{x} = \int_a^b
\eu^{-xt}\,\dd t$. De integrand $(t,x) \mapsto \eu^{-xt}$ is
niet-negatief op $[a,b]\times\intoo0\infty$: Tonelli (of MCT
op Riemann-sommen in $t$) geeft
\[
\int_0^\infty\frac{\eu^{-ax}-\eu^{-bx}}{x}\dd x
= \int_a^b\int_0^\infty\eu^{-xt}\dd x\,\dd t
= \int_a^b\frac{\dd t}{t} = \ln\frac ba .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:9}
$\nu(\varnothing) = 0$; $\sigma$-additiviteit: voor disjuncte
$A_n$, $\mathbf 1_{\bigsqcup A_n}f = \sum\mathbf 1_{A_n}f$, en
\cref{cor:b3:lebesgue:additivity} geeft $\nu(\bigsqcup A_n) =
\sum\nu(A_n)$. De standaardmachine: voor $g = \mathbf 1_B$,
$\int g\,\dd\nu = \nu(B) = \int_B f = \int gf$; lineariteit
geeft eenvoudige $g$; MCT geeft algemene $g \geq 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:10}
(a) $\abs{\frac{\sin(tx)}{x(1+x^2)}} \leq \frac1{1+x^2}$
(\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar}): $f$ is welgedefinieerd, en DCT in $t$ (dominant
onafhankelijk van $t$ nabij $t_0$) geeft continuïteit. Voor
$f'$: $\partial_t = \frac{\cos(tx)}{1+x^2}$ is begrensd door
$\frac1{1+x^2}$: differentiatie onder de integraal is legitiem.
Nogmaals differentiëren zou $\partial_t^2 =
\frac{-x\sin(tx)}{1+x^2}$ geven, begrensd door
$\frac{x}{1+x^2} \notin L^1(\intoo0\infty)$: geen dominante
in $L^1$, en de hypothese van
\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} faalt.

(b) Met $f'(t) = \frac\pi2\eu^{-t}$ voor $t > 0$: formeel
zou $f''(t) = -\frac\pi2\eu^{-t}$ de integraal
$-\int_0^\infty\frac{x\sin(tx)}{1+x^2}\dd x$ moeten zijn,
dus $\int_0^\infty\frac{x\sin(tx)}{1+x^2}\dd x =
\frac\pi2\eu^{-t}$. Maar de integrand is niet absoluut
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar} ($\sim \frac{\sin(tx)}{x}$ op oneindig), dus is
de formule een oneigenlijke (of principal-value) identiteit,
niet een $L^1$-identiteit --- precies de mislukking van (a).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:11}
(a) $g_n = (f - f_n)^+ \leq f \in L^1$, en $g_n \to 0$ b.o.:
DCT geeft $\int g_n \to 0$. Nu $\abs{f_n - f} = (f_n - f)^+ +
(f - f_n)^+ = (f_n - f) + 2(f - f_n)^+$, dus
\[
\int\abs{f_n - f} = \int(f_n - f) + 2\int g_n
\to 0 + 0
\]
(want $\int f_n \to \int f$).

(b) Schuivende bult: $f_n = \mathbf 1_{\intcc n{n+1}}$, $f =
0$: $\int f_n = 1 \not\to 0$, $\int\abs{f_n - f} = 1$.
Getekend: $f_n = n\mathbf 1_{\intoc0{1/n}} - n\mathbf
1_{\intoc{-1/n}0}$ heeft $\int f_n = 0$, $f_n \to 0$ b.o., maar
$\int\abs{f_n} = 2 \not\to 0$.

(c) Kansdichtheden: $\int p_n = \int p = 1$, dus $\int p_n
\to \int p$ automatisch; (a) geeft $L^1$-convergentie.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lebesgue:12}
(a) Voor vaste $x \geq 0$ en $n > x$: $(1 - x/n)^n =
\exp\bigl(n\ln(1 - x/n)\bigr)$. De functie $h(u) =
\frac{\ln(1-u)}{u}$ ($u \in (0,1)$) is stijgend naar $-1$
(of: $n\ln(1-x/n) \nearrow -x$): monotoon $0 \leq (1 -
x/n)^n\eu^{x/2}\mathbf 1_{\intcc0n} \nearrow \eu^{-x/2}$.
MCT: limiet $\int_0^\infty\eu^{-x/2}\dd x = 2$.

(b) Substitueer $x = u^{1/n}$: $\int_0^1\frac{\dd u}{1 +
u^{1/n}} \to \int_0^1\frac12\dd u = \frac12$ (DCT, dominant
$1$). Alternatief: partiële integratie of herkenning van
zwakke convergentie naar $\delta_1$.

(c) Puntsgewijze limiet: $(1 + x/n)^n \to \eu^x$, $x^{1/n}
\to 1$, dus integrand $\to \eu^{-x}$. Voor $n \geq 2$: op
$[0,1]$, $(1 + x/n)^n \geq 1$ en $x^{1/n} \leq 1$, dus
integrand $\leq 1$; op $[1,\infty)$, $(1 + x/n)^n \geq (1 +
x/2)^2$ en $x^{1/n} \geq 1$, dus integrand $\leq (1 +
x/2)^{-2}$. Dominant $1_{[0,1]} + (1+x/2)^{-2}\mathbf
1_{[1,\infty)} \in L^1$. DCT: limiet $\int_0^\infty\eu^{-x}
\dd x = 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:lebesgue:1}
\textbf{1.} $A$ is $\mathcal C^1$ door de fundamentele stelling
van de calculus en de kettingregel: $A'(t) =
2\eu^{-t^2}\int_0^t\eu^{-x^2}\dd x$. Voor $B$:
$\partial_t\bigl(\frac{\eu^{-t^2(1+x^2)}}{1+x^2}\bigr) =
-2t\,\eu^{-t^2(1+x^2)}$, continu en begrensd op $[t_0, T]
\times \intcc01$ voor elke $0 < t_0 < T$ (begrensde dominatie
op een ruimte van eindige \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} volstaat): $B$ is $\mathcal C^1$
op $\intoo0{+\infty}$ met
\[
B'(t) = -2t\int_0^1 \eu^{-t^2(1+x^2)}\dd x
= -2\eu^{-t^2}\int_0^1 t\,\eu^{-(tx)^2}\dd x
= -2\eu^{-t^2}\int_0^t\eu^{-u^2}\dd u = -A'(t)
\]
(substitutie $u = tx$).

\textbf{2.} $A(0) = 0$ en $B(0) = \int_0^1\frac{\dd x}{1+x^2}
= \frac\pi4$. $A + B$ heeft afgeleide nul op
$\intoo0{+\infty}$ en is continu in $0$ ($B$ door dominatie
$\frac1{1+x^2}$ en \cref{thm:b3:lebesgue:paramcont}): $A + B
\equiv \frac\pi4$. Als $t\to+\infty$: $0 \leq B(t) \leq
\eu^{-t^2} \to 0$, en $A(t) \to \bigl(\int_0^\infty
\eu^{-x^2}\dd x\bigr)^2$ (MCT of gewoon monotone convergentie
van de inwendige integraal).

\textbf{3.} Dus $\bigl(\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x\bigr)^2
= \frac\pi4$: $\int_0^\infty\eu^{-x^2}\dd x =
\frac{\sqrt\pi}2$, en door evenheid $G = \sqrt\pi$. Ook
$\Gamma(\frac12) = \int_0^\infty x^{-1/2}\eu^{-x}\dd x
\overset{x = u^2}{=} 2\int_0^\infty\eu^{-u^2}\dd u =
\sqrt\pi$.

\textbf{4.} Voor $t > 0$: $\abs{\eu^{-tx}\frac{\sin x}x} \leq
\eu^{-tx}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar}. Voor $t = 0$, oneigenlijke
convergentie: op $[\pi, A]$,
\[
\int_\pi^A\frac{\sin x}x\dd x
= \Bigl[-\frac{\cos x}x\Bigr]_\pi^A -
\int_\pi^A\frac{\cos x}{x^2}\dd x,
\]
beide termen convergent als $A \to \infty$; nabij $0$ zet de
integrand zich continu voort met $1$.

\textbf{5.} Op $[t_0, +\infty)$ ($t_0 > 0$):
$\abs{\partial_t\bigl(\eu^{-tx}\tfrac{\sin x}x\bigr)} =
\eu^{-tx}\abs{\sin x} \leq \eu^{-t_0x}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar}:
\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff} is van toepassing op elk
zulk interval, dus op heel $\intoo0{+\infty}$:
\[
F'(t) = -\int_0^\infty\eu^{-tx}\sin x\,\dd x
= -\operatorname{Im}\int_0^\infty\eu^{-(t - \iu)x}\dd x
= -\operatorname{Im}\frac{1}{t - \iu} = -\frac{1}{1 + t^2}.
\]

\textbf{6.} $\abs{F(t)} \leq \int_0^\infty\eu^{-tx}\dd x =
\frac1t \to 0$. Integreren van $F' = -\frac1{1+t^2}$: $F(t) =
C - \arctan t$, en $t \to \infty$ dwingt $C = \frac\pi2$:
$F(t) = \frac\pi2 - \arctan t$ op $\intoo0{+\infty}$.

\textbf{7.} Partieel integreren op $[A, R]$ met $\sin x =
(-\cos x)'$ en laat $R \to \infty$:
\[
\int_A^{\infty}\eu^{-tx}\frac{\sin x}x\dd x
= \frac{\cos A\;\eu^{-tA}}{A}
- \int_A^\infty \cos x\,\Bigl(\frac tx +
\frac1{x^2}\Bigr)\eu^{-tx}\dd x .
\]
Met $\abs{\cos} \leq 1$: de eerste term is $\leq \frac1A$; de
integraal is ten hoogste $\int_A^\infty t\eu^{-tx}\frac{\dd
x}x + \int_A^\infty\frac{\dd x}{x^2} \leq \frac1A\int_0^\infty
t\eu^{-tx}\dd x + \frac1A = \frac2A$. Totaal: $\leq \frac 3A$,
uniform voor $t \in [0, 1]$ (het geval $t = 0$ inbegrepen). Nu
\[
\abs{F(t) - D} \leq
\Bigl|\int_0^A(\eu^{-tx} - 1)\,\frac{\sin x}x\,\dd x\Bigr| +
\frac6A .
\]
Op $[0, A]$: $\abs{\eu^{-tx} - 1} \leq tx \leq tA$ en
$\abs{\frac{\sin x}x} \leq 1$, dus de eerste term is ten
hoogste $tA^2$. Kies $A$ met $\frac6A < \varepsilon$, dan $t <
\varepsilon/A^2$: $\abs{F(t) - D} < 2\varepsilon$.

\textbf{8.} Derhalve $D = \lim_{t\to0^+}F(t) =
\lim_{t\to0^+}\bigl(\frac\pi2 - \arctan t\bigr) =
\frac\pi2$.

\textbf{9.} Door partiële integratie ($u = \sin^2x$, $v' =
x^{-2}$):
\[
\int_0^\infty\frac{\sin^2x}{x^2}\dd x
= \Bigl[-\frac{\sin^2x}{x}\Bigr]_0^\infty +
\int_0^\infty\frac{2\sin x\cos x}{x}\dd x
= \int_0^\infty\frac{\sin 2x}{x}\dd x = D = \frac\pi2
\]
(substitueer $u = 2x$ in de laatste stap; randtermen verdwijnen:
$\sin^2 x/x \to 0$ aan beide einden).

\textbf{10.} Door partiële integratie ($u = 1 - \cos x$, $v'
= x^{-2}$): $\int_0^\infty\frac{1 - \cos x}{x^2}\dd x =
\int_0^\infty\frac{\sin x}x\dd x = \frac\pi2$. Consistentie:
$1 - \cos x = 2\sin^2\frac x2$, en de substitutie $x = 2u$
zet $\int\frac{2\sin^2(x/2)}{x^2}\dd x$ om in
$\int\frac{\sin^2u}{u^2}\dd u$: de twee berekeningen stemmen
overeen.

\textbf{11.} $\int_0^\infty\frac{\sin(ax)}x\dd x = \frac\pi2$
voor elke $a > 0$ (substitueer $u = ax$: de integraal is
schaal-invariant); $\int_\R\eu^{-ax^2}\dd x = \sqrt{\pi/a}$
(substitueer $u = \sqrt a\,x$). Schaling in het argument laat
de Dirichlet-integraal vast en deelt de Gaussiaan door
$\sqrt a$.

\textbf{12.} Een dominant geldig voor alle $t \in [0,1]$ moet
$\sup_{t\in[0,1]}\abs{\eu^{-tx}\frac{\sin x}x} =
\abs{\frac{\sin x}x}$ domineren, die niet \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar} is
(\cref{exo:b3:lebesgue:6}): DCT kan $t = 0$ niet oversteken.
De substitutie van vraag 7 --- staarten uniform klein in de
parameter, compact deel door DCT behandeld --- is het
standaardpatroon van ``uniforme integreerbaarheid'', en keert
terug wanneer voorwaardelijke convergentie limietverwisseling
ontmoet.

\textbf{13.} Als $g = \log f$ convex is dan is $f =
\exp\circ g$ convex (exp is convex stijgend: $f(\lambda x +
(1-\lambda)y) \leq \eu^{\lambda g(x) + (1-\lambda)g(y)} \leq
\lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)$, de laatste stap door
convexiteit van exp tussen de punten $g(x), g(y)$). Producten
en affiene substituties: logaritmen zetten ze om in sommen en
affiene substituties van convexe functies. Hölder ($\frac1p +
\frac1q = 1$): voor $\int\abs u^p = \int\abs v^q = 1$ geeft
Young $\abs{uv} \leq \frac{\abs u^p}p + \frac{\abs v^q}q$,
integreer: $\int\abs{uv} \leq 1$; het algemene geval door
homogeniteit. Dan, voor $\lambda \in \intoo01$, pas toe met $p
= \frac1\lambda$ op de factorisatie
\[
t^{\lambda x + (1-\lambda)y - 1}\eu^{-t}
= \bigl(t^{x-1}\eu^{-t}\bigr)^{\lambda}
\bigl(t^{y-1}\eu^{-t}\bigr)^{1-\lambda} :
\qquad
\Gamma(\lambda x + (1{-}\lambda)y) \leq
\Gamma(x)^\lambda\,\Gamma(y)^{1-\lambda} .
\]

\textbf{14.} Voor een convexe $g$ stijgt de helling van een
koorde met haar eindpunten (drie-koorden-ongelijkheid).
Vergelijking van de koorden over $[n-1, n]$, $[n, n+x]$, $[n,
n+1]$:
\[
\log(n-1) = \frac{g(n) - g(n-1)}1 \leq
\frac{g(n+x) - g(n)}x \leq \frac{g(n+1) - g(n)}1 = \log n,
\]
en vermenigvuldigen met $x > 0$ geeft de claim.

\textbf{15.} Met $f(n) = (n-1)!$ (recursie vanaf $f(1) = 1$)
en $f(n + x) = x(x+1)\cdots(x+n-1)\,f(x)$ leest vraag 14
\[
(n-1)^x\,(n-1)! \;\leq\; x(x+1)\cdots(x+n-1)\,f(x)
\;\leq\; n^x\,(n-1)! .
\]
De bovengrens herschrijft tot $f(x) \leq
\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}\cdot\frac{x+n}n$, en de
ondergrens op rang $n+1$ tot $f(x) \geq
\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}$. De correctiefactor
$\frac{x+n}n \to 1$: de sandwich dwingt
\[
f(x) = \lim_n\frac{n!\,n^x}{x(x+1)\cdots(x+n)}
\qquad (x \in \intoc01),
\]
een uitdrukking onafhankelijk van $f$: uniciteit op
$\intoc01$, dus overal door de recursie. Omdat $\Gamma$ aan
alle drie de hypotheses voldoet (vraag 13), $f = \Gamma$ en
Gauss' formule geldt --- voor alle $x > 0$, want beide kanten
gehoorzamen dezelfde recursie.

\textbf{16.} Nabij $0$ is de integrand $\sim t^{x-1}$,
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar} d.e.s.d.a.\ $x > 0$; nabij $1$, symmetrisch met
$y$. Partieel integreren op $\intcc\varepsilon{1-\varepsilon}$,
$\varepsilon \to 0$ (randtermen verdwijnen voor $x, y > 0$):
\[
B(x{+}1, y) = \Bigl[-t^x\frac{(1-t)^y}y\Bigr]_0^1 +
\frac xy\int_0^1t^{x-1}(1-t)^y\,\dd t
= \frac xy\bigl(B(x, y) - B(x{+}1, y)\bigr),
\]
met $(1-t)^y = (1-t)^{y-1}(1 - t)$; oplossen, $B(x+1, y) =
\frac{x}{x+y}B(x, y)$. En $B(1, y) =
\int_0^1(1-t)^{y-1}\dd t = \frac1y$.

\textbf{17.} $f(1) = \frac1y\cdot\frac{\Gamma(1+y)}{\Gamma(y)}
= 1$; $f(x+1) = \frac{x}{x+y}B(x,y)\cdot\frac{(x+y)\Gamma(x+y)}
{\Gamma(y)} = x\,f(x)$; en $f$ is log-convex in $x$ als
product van de log-convexe $B(\cdot, y)$ (Hölder op de
factorisatie $t^{(\lambda x_1 + (1-\lambda)x_2)-1}(1-t)^{y-1}
= (\cdots)^\lambda(\cdots)^{1-\lambda}$, als in vraag 13) en
$\Gamma(\cdot + y)$ (affiene verschuiving). Bohr--Mollerup: $f
= \Gamma$, d.w.z.\ $B(x, y) =
\frac{\Gamma(x)\Gamma(y)}{\Gamma(x+y)}$.

\textbf{18.} Met $t = \sin^2\theta$, $\dd t =
2\sin\theta\cos\theta\,\dd\theta$ en $t^{-1/2}(1-t)^{-1/2} =
\frac1{\sin\theta\cos\theta}$:
\[
B\Bigl(\frac12, \frac12\Bigr) =
\int_0^{\pi/2}2\,\dd\theta = \pi
= \frac{\Gamma(\frac12)^2}{\Gamma(1)}
\quad\Longrightarrow\quad
\Gamma\Bigl(\frac12\Bigr) = \sqrt\pi .
\]
Deel I bereikte dezelfde constante door een parameter te
differentiëren en twee functies naar hun limieten te jagen;
hier verstarde convexiteit alleen het probleem tot slechts één
waarde overleefde. Analyse door beweging versus analyse door
vorm.

\textbf{19.} $g(1) = \frac{2^0}{\sqrt\pi}\Gamma(\frac12)
\Gamma(1) = 1$. Recursie:
\[
g(x+1) = \frac{2^{x}}{\sqrt\pi}\,
\Gamma\Bigl(\frac{x+1}2\Bigr)\Gamma\Bigl(\frac x2 + 1\Bigr)
= \frac{2^{x}}{\sqrt\pi}\cdot\frac x2\,
\Gamma\Bigl(\frac x2\Bigr)\Gamma\Bigl(\frac{x+1}2\Bigr)
= x\,g(x) .
\]
Log-convexiteit: product van $\eu^{(x-1)\log2}$ (log-affien)
en twee affiene herparametriseringen van de log-convexe
$\Gamma$. Bohr--Mollerup geeft $g = \Gamma$; met $x = 2z$:
$\Gamma(2z) = \frac{2^{2z-1}}{\sqrt\pi}\Gamma(z)\Gamma(z +
\frac12)$.

\textbf{20.} Uit $\Gamma(\frac12) = \sqrt\pi$ en de recursie,
$\Gamma(n + \frac12) = (n - \frac12)(n - \frac32)\cdots
\frac12\,\sqrt\pi = \frac{(2n-1)(2n-3)\cdots1}{2^n}\sqrt\pi =
\frac{(2n)!}{4^nn!}\sqrt\pi$ (voltooi het oneven product met
de evenen). Asymptotiek: vraag 14 met $g = \log\Gamma$ en $x
= \frac12$ geeft $\sqrt{n-1} \leq
\frac{\Gamma(n+\frac12)}{\Gamma(n)} \leq \sqrt n$, dus de
ratio tot $\sqrt n$ wordt geknepen tussen $\sqrt{1 - \frac1n}$
en $1$.

\textbf{21.} Uit vraag 20, $(2n)! =
\frac{4^nn!}{\sqrt\pi}\Gamma(n + \tfrac12)$, dus
\[
\binom{2n}n = \frac{(2n)!}{(n!)^2}
= \frac{4^n\,\Gamma(n+\frac12)}{\sqrt\pi\;n!}
= \frac{4^n}{\sqrt\pi}\cdot
\frac{\Gamma(n+\frac12)}{n\,\Gamma(n)}
\sim \frac{4^n}{\sqrt\pi}\cdot\frac{\sqrt n}{n}
= \frac{4^n}{\sqrt{\pi n}} .
\]
Numeriek, $4^{10}/\sqrt{10\pi} = 1048576/5.6050 \approx
187078.6$, tegen $\binom{20}{10} = 184756$: ratio $0.9876$ ---
de fout is $O(1/n)$, zichtbaar bij $n = 10$.

\textbf{22.} Equivalenties: $\Gamma(\frac12) = \sqrt\pi
\Leftrightarrow G = \sqrt\pi$ (de substitutie $x = u^2$ van
vraag 3) $\Leftrightarrow B(\frac12, \frac12) = \pi$ (Eulers
formule); duplicatie bij $z = n$ \emph{is} de gesloten vorm
van $\Gamma(n + \frac12)$, die \emph{is} de centrale binomiale
schatting tot op het hellinglemma. De parametertechniek (Deel
I--II) berekent limieten van bewegende grootheden en is
onmisbaar wanneer een echte deformatie aanwezig is (Dirichlets
integraal heeft geen convexiteitsbewijs); de
convexiteitstechniek berekent niets maar verbiedt alles ---
zij blinkt uit in uniciteit en functionaalvergelijkingen
(Gauss, Euler, Legendre in drie slagen), waar differentiatie
zou verdrinken in rekenwerk. Een volledige analyticus draagt
beide.

\textbf{23.} Met $t = \sin^2\theta$, $\dd t =
2\sin\theta\cos\theta\,\dd\theta =
2\,t^{1/2}(1-t)^{1/2}\,\dd\theta$, dus
\[
W_p = \int_0^1 t^{p/2}\,
\frac{\dd t}{2\,t^{1/2}(1-t)^{1/2}}
= \frac12\int_0^1 t^{\frac{p+1}2 - 1}(1-t)^{\frac12 - 1}\dd t
= \frac12\,B\Bigl(\frac{p+1}2, \frac12\Bigr).
\]
De Beta-recursie met $x = \frac{n+1}2$, $y = \frac12$ geeft
\[
W_{n+2} = \frac12\,
\frac{(n+1)/2}{(n+2)/2}\,B\Bigl(\frac{n+1}2, \frac12\Bigr)
= \frac{n+1}{n+2}\,W_n .
\]
Startend van $W_0 = \frac\pi2$, $W_1 = 1$:
\[
W_{2n} = \frac\pi2\prod_{k=1}^n\frac{2k-1}{2k},
\qquad
W_{2n+1} = \prod_{k=1}^n\frac{2k}{2k+1} .
\]
Omdat $\sin^{n+1} \leq \sin^n$ op $\intcc0{\pi/2}$, is de rij
$(W_n)$ niet-stijgend, dus
\[
1 \geq \frac{W_{2n+1}}{W_{2n}} \geq
\frac{W_{2n+1}}{W_{2n-1}} = \frac{2n}{2n+1}
\longrightarrow 1 .
\]
Maar de gesloten vormen geven
\[
\frac{W_{2n+1}}{W_{2n}} = \frac2\pi
\prod_{k=1}^n\frac{(2k)^2}{(2k-1)(2k+1)}
= \frac2\pi\prod_{k=1}^n\frac{4k^2}{4k^2-1},
\]
en $n \to \infty$ levert Wallis' product. (Via Eulers formule,
$W_p = \frac{\sqrt\pi}2\,
\Gamma(\frac{p+1}2)/\Gamma(\frac p2 + 1)$: Wallis is de
Gaussische integraal in weer een ander kostuum.)

\textbf{24.} De $b$-afgeleide van de integrand is
$-2x\,\eu^{-x^2}\sin(2bx)$, gedomineerd door $2\abs
x\,\eu^{-x^2} \in L^1(\R)$ uniform in $b$: $\Phi$ is
$\mathcal C^1$ met
\[
\Phi'(b) = -\int_{-\infty}^{+\infty}
2x\,\eu^{-x^2}\sin(2bx)\,\dd x .
\]
Partieel integreren met $u = \sin(2bx)$, $\dd v =
-2x\,\eu^{-x^2}\dd x$ (dus $v = \eu^{-x^2}$), de randtermen
verdwijnen en
\[
\Phi'(b) = -2b\int_{-\infty}^{+\infty}
\eu^{-x^2}\cos(2bx)\,\dd x = -2b\,\Phi(b).
\]
Dus $\bigl(\Phi(b)\,\eu^{b^2}\bigr)' = 0$ en $\Phi(b) =
\Phi(0)\,\eu^{-b^2} = \sqrt\pi\,\eu^{-b^2}$ door Deel I. Tot op
normalisatie zegt dit dat de Fourier-transformatie van
$\eu^{-x^2}$ opnieuw een Gaussiaan is --- het vaste punt
waarop de inversietheorie van \cref{ch:b3:fouriertransform}
draait.

\textbf{25.} Voor $0 < a < b$ en $x > 0$,
\[
0 \leq \frac{\eu^{-ax} - \eu^{-bx}}{x}
= \int_a^b \eu^{-sx}\,\dd s \leq (b - a)\,\eu^{-ax},
\]
dus de integraal $I(a)$ convergeert (Lebesgue); de
puntsgewijze grens toont ook dat de integrand zich continu
voortzet met $b - a$ in $x = 0$. Fixeer $b$; op
$\intco{a_0}{+\infty}$ is de $a$-afgeleide van de integrand
$-\eu^{-ax}$, gedomineerd door $\eu^{-a_0x} \in
L^1(\intoo0{+\infty})$, dus is $I$ $\mathcal C^1$ op
$\intoo0b$ met
\[
I'(a) = -\int_0^{+\infty}\eu^{-ax}\dd x = -\frac1a,
\qquad\text{dus}\qquad
I(a) = -\log a + c .
\]
De tweezijdige grens geeft $0 \leq I(a) \leq (b-a)/a \to 0$ als
$a \to b^-$, dus $c = \log b$ en $I(a) = \log\frac ba$. De
ophefbare singulariteit is nodig \emph{in $0$}: elke term
$\eu^{-ax}/x$ afzonderlijk heeft een divergente (logaritmische)
integraal nabij $0$, en alleen de eerste-orde-cancellatie
$\eu^{-ax} - \eu^{-bx} = O(x)$ maakt het verschil daar
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar}; op oneindig is elke term op zich onschuldig.
\end{solution}
