\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:lp} --- De $L^p$-ruimten}

\begin{solution}{exo:b3:lp:1}
(a) Hölder bij $p = q = 2$: $\int\abs{fg} \leq \norm f_2\norm
g_2$, d.w.z.\ Cauchy--Schwarz. Bewijs: normaliseer $\norm f_2
= \norm g_2 = 1$; Young $ab \leq a^2/2 + b^2/2$ met $a =
\abs f$, $b = \abs g$ en integreer: $\int\abs{fg} \leq 1$.

(b) Op een kansruimte, voor $1 \leq p \leq q \leq \infty$:
schrijf $\int\abs f^p = \int\abs f^p\cdot 1$ en pas Hölder toe
met exponenten $q/p$ en $(q/p)'$: $\int\abs f^p \leq
\norm{\abs f^p}_{q/p}\,\mu(X)^{1-p/q} = \norm f_q^p$ (want
$\mu(X) = 1$). Dus $\norm f_p \leq \norm f_q$: $p \mapsto
\norm f_p$ is niet-dalend.

(c) Gelijkheid in $\int\abs{fg} \leq \norm f_1\norm g_\infty$
geldt d.e.s.d.a.\ $\abs g = \norm g_\infty$ $\mu$-b.o.\ op
$\{\abs f > 0\}$ (en het teken/argument van $g$ mag constant
zijn waar $f \neq 0$): de ess-sup moet bereikt worden op de
steun van $f$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:2}
$x^{-1/2}\mathbf 1_{\intoo01}$: $\int_0^1 x^{-p/2}\dd x <
\infty$ d.e.s.d.a.\ $-p/2 > -1$, d.w.z.\ $p < 2$.
$x^{-1/2}\mathbf 1_{\intoo1\infty}$: $\int_1^\infty
x^{-p/2}\dd x < \infty$ d.e.s.d.a.\ $p/2 > 1$, d.w.z.\ $p >
2$. $\frac{1}{x^{1/2}(1+\abs{\ln x})}$ op $\intoo01$: nabij
$0$ als $x^{-1/2}$ tot op log; de substitutie $u = -\ln x$
zet $\int_0^{1/e}\frac{x^{-p/2}}{(-\ln x)^p}\dd x$ om in
$\int^\infty e^{-u(1-p/2)}u^{-p}\dd u$ (of vergelijkbaar),
eindig voor alle $p < 2$ en zelfs bij de log-correctie voor
alle $p$ in de kritische zone --- in feite voor alle $p$ dankzij
de log in de noemer bij $p = 2$. $\frac1{1+\abs x}$ op $\R$:
$\int_\R (1+\abs x)^{-p}\dd x < \infty$ d.e.s.d.a.\ $p > 1$.
Conclusie: op $\intoo01$ is kleine $p$ makkelijker (singulariteit
in $0$); op $\intoo1\infty$ is grote $p$ makkelijker (staart);
op $\R$ bevat geen $L^p$ een andere.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:3}
(a) $\norm{f_n}_p^p = \lambda(I_n) \to 0$ (dyadische lengten
$\to 0$ over de enumeratie): $f_n \to 0$ in elke $L^p$, $p <
\infty$. Maar elke $x \in \intcc01$ ligt in oneindig veel
$I_n$ (op elke schaal een interval dat $x$ bevat) en oneindig
veel complementen: $f_n(x)$ is oneindig vaak $0$ en $1$,
divergeert dus overal.

(b) Kies $n_k$ zodat $\norm{f_{n_{k+1}} - f_{n_k}}_p \leq
2^{-k}$ (mogelijk omdat $\norm{f_n}_p \to 0$): de reeks
$\sum(f_{n_{k+1}}-f_{n_k})$ convergeert absoluut b.o.\ door
het bewijs van Riesz--Fischer, dus $f_{n_k}$ convergeert b.o.
(Concreet: de deelrij van indicatoren van $\intcc0{2^{-k}}$
convergeert puntsgewijs naar $0$ buiten $\{0\}$.)

(c) $f_n = n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$: $\to 0$ b.o., $\int =
1 \not\to 0$ (niet in $L^1$). $g_n = n^{1/p}\mathbf
1_{\intoo0{1/n}}$ voor vaste $p > 1$: $\norm{g_n}_1 =
n^{1/p-1} \to 0$ maar $\norm{g_n}_p = 1 \not\to 0$ (in $L^1$
maar niet in $L^p$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:4}
Bovengrens: door \cref{prop:b3:lp:inclusions}(a), $\norm f_p
\leq \mu(X)^{1/p}\norm f_\infty \to \norm f_\infty$ als $p
\to \infty$. Ondergrens: voor $\varepsilon > 0$ is $A =
\{\abs f > \norm f_\infty - \varepsilon\}$ van positieve \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}
$m > 0$ (definitie van ess-sup): $\norm f_p \geq
m^{1/p}(\norm f_\infty - \varepsilon) \to \norm f_\infty -
\varepsilon$. Laat $\varepsilon \to 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:5}
(a) De stap ``$g \in \mathcal C_c$ \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}'' in het bewijs van
(3) roept (2) aan, die $p < \infty$ gebruikt: DCT op $\abs{f
- s_n}^p \leq f^p \in L^1$ faalt voor $p = \infty$ (geen
$L^\infty$-versie van MCT/DCT die \omterm{def:b3:lebesgue:simple}{eenvoudige functies} naar
$L^\infty$ tilt), en $\mathbf 1_{\intoo0\infty}$ kan niet
uniform benaderd worden door continue functies. De
driehoeksongelijkheid $\norm{\tau_hf - f}_\infty \leq
2\norm{f-g}_\infty + \norm{\tau_hg - g}_\infty$ zou wel
werken als dichte approximanten bestonden, maar die ontbreken.

(b) Als $\norm{\tau_hf - f}_\infty \to 0$, kies voor elke
rationale $h$ een nulverzameling $N_h$ waar buiten $\abs{f(x+h)
- f(x)} \leq \norm{\tau_hf - f}_\infty$; de unie $N$ over
aftelbaar veel rationale $h$ is nul. Op $\R\setminus N$ is $f$
uniform continu langs rationale stappen, en een $L^\infty$-
representant strekt zich uit tot een overal uniform continue
functie (of: wijzig $f$ op $N$ tot de uniforme limiet van de
translaten). Omgekeerd is uniforme continuïteit van een
representant precies $\sup_x\abs{f(x+h)-f(x)} \to 0$, d.w.z.\
$\norm{\tau_hf - f}_\infty \to 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:6}
Hölder na vertaling-reflectie: $\abs{(f*g)(x)} =
\abs{\int f(y)g(x-y)\dd y} \leq \norm f_p\norm g_q$ overal
(niet slechts b.o.\ --- de integraal convergeert absoluut in
elk $x$ door Hölder). Uniforme continuïteit: voor $1 \leq p <
\infty$,
\[
\abs{(f*g)(x+h)-(f*g)(x)} \leq \norm{\tau_hf - f}_p\norm g_q
\to 0
\]
door translatiecontinuïteit in $L^p$
(\cref{thm:b3:lp:density}(3)). Voor $p = \infty$ (dus $q =
1$): wissel de rollen, $\abs{(f*g)(x+h)-(f*g)(x)} \leq
\norm f_\infty\norm{\tau_hg - g}_1 \to 0$ door
translatiecontinuïteit op de $L^1$-factor.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:7}
Fixeer $\chi \in \mathcal C_c^\infty(\intoo ab)$ met $\int\chi
= 1$. Voor $\psi \in \mathcal C_c^\infty$ met $\int\psi = 0$,
is $\varphi(x) = \int_{-\infty}^x\psi$ (of vanaf de linker
rand van de steun) in $\mathcal C_c^\infty(\intoo ab)$ met
$\varphi' = \psi$, dus $\int f\psi = \int f\varphi' = 0$ per
hypothese. Schrijf een algemene test $\eta = \psi +
(\int\eta)\chi$ met $\psi = \eta - (\int\eta)\chi$ (dan
$\int\psi = 0$): $\int f\eta = (\int\eta)\int f\chi$. Dus
$\int (f - c)\eta = 0$ voor $c = \int f\chi$ en alle $\eta
\in \mathcal C_c^\infty$: \cref{cor:b3:lp:fundlemma} (lokaal
op $\intoo ab$) geeft $f = c$ b.o.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:8}
Kies $\delta > 0$ met de $2\delta$-buurt $K_{2\delta}
\subseteq U$. Mollificeer $\mathbf 1_{K_\delta}$ met
$\rho_{\delta/2}$: $\varphi = \mathbf 1_{K_\delta} *
\rho_{\delta/2}$ is $\mathcal C^\infty$ (regularisatie), $0
\leq \varphi \leq 1$, $\varphi = 1$ op $K$ (want voor $x \in
K$ ligt $B(x, \delta/2) \subseteq K_\delta$, dus de convolutie
ziet alleen de waarde $1$), en $\operatorname{supp}\varphi
\subseteq \overline{K_{3\delta/2}} \subseteq K_{2\delta}
\subseteq U$. Voor een partitie van de eenheid: zij $K
\subseteq \bigcup_{i=1}^n U_i$ compact; kies compacta $K_i
\subseteq U_i$ die $K$ overdekken (of werk met
$\delta_i$-buurten), construeer $\varphi_i$ als hierboven met
steun in $U_i$, en stel $\psi_i = \varphi_i / \sum_j\varphi_j$
op een buurt van $K$ (de noemer is $\geq 1$ op $K$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:9}
(a) Schrijf $\frac1p = \frac\alpha1 + \frac{1-\alpha}{\infty}$
met $\alpha = 1/p$: interpolatie
(\cref{prop:b3:lp:inclusions}(c)) geeft $\norm f_p \leq
\norm f_1^{1/p}\norm f_\infty^{1-1/p}$. Dus $L^1 \cap
L^\infty \subseteq L^p$ voor alle $p$.

(b) De kaart $\theta = 1/p \mapsto \log\norm f_{1/\theta}$ is
convex op haar domein door interpolatie (log-convexiteit van
de norm in $1/p$). Voorbeeld: $f(x) =
x^{-\alpha}\mathbf 1_{\intoo01} + x^{-\beta}\mathbf
1_{\intoo1\infty}$ met $0 < \alpha < \beta$ zit in $L^p$
precies wanneer $p\alpha < 1$ (nabij $0$) en $p\beta > 1$ (op
oneindig), d.w.z.\ $p \in (1/\beta, 1/\alpha)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:10}
Convexiteit levert een steunlijn: $\Phi(t) \geq \Phi(m) +
c(t - m)$ voor $m = \int f$. Integreer t.o.v.\ de
kansmaat $\mu$: $\int\Phi\circ f \geq \Phi(m) + c(\int f - m)
= \Phi(m)$, wat Jensen is. AM--GM: pas toe op $\Phi = -\log$
op $\R_+$ (of op een eindige kansruimte met gelijke massa's:
$\frac{x_1+\cdots+x_n}n \geq (x_1\cdots x_n)^{1/n}$).
Monotonie van $p \mapsto \norm f_p$ op een kansruimte: voor
$p < q$, pas Jensen toe op $\Phi(t) = \abs t^{q/p}$ t.o.v.\
de kansmaat $\abs f^p\dd\mu/\norm f_p^p$ (of direct Hölder
als in \cref{exo:b3:lp:1}(b)).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:11}
(a) Schrijf, met geconjugeerde exponenten $r$,
$\alpha = \frac{pr}{r-p}$, $\beta = \frac{qr}{r-q}$ (die
optellen tot $1$ precies wanneer $\frac1p+\frac1q =
1+\frac1r$):
\[
\abs{f(y)g(x-y)} = \bigl(\abs f^p\abs g^q\bigr)^{1/r}
\cdot\abs f^{p(1/p-1/r)}\cdot\abs g^{q(1/q-1/r)}.
\]
Drie-factoren Hölder in $y$ geeft
\[
\int\abs{f(y)g(x-y)}\dd y \leq
\Bigl(\int\abs f^p\abs g(\cdot)^q\Bigr)^{1/r}
\norm f_p^{p(1/p-1/r)}\norm g_q^{q(1/q-1/r)},
\]
meer precies met de juiste machten. Verhef tot de $r$-de macht
en integreer in $x$ (Tonelli op de eerste factor):
\[
\norm{f*g}_r^r \leq \norm f_p^p\norm g_q^q\cdot
\norm f_p^{rp(1/p-1/r)}\norm g_q^{rq(1/q-1/r)}
= \norm f_p^r\norm g_q^r .
\]
Eindpuntgevallen ($r = \infty$ of een exponent op de grens)
zijn platte Hölder of directe schattingen.

(b) $r = \infty$ dwingt $q = p'$: $\abs{f*g(x)} \leq \norm
f_p\norm g_{p'}$ --- Hölder na vertaling-reflectie
(\cref{exo:b3:lp:6}). $q = 1$ geeft $r = p$: $\norm{f*g}_p
\leq \norm g_1\norm f_p$, het mollificatie-werkpaard
(\cref{thm:b3:lp:regularization}'s motor). $p = q = 1$ geeft
$r = 1$: de convolutie-algebra
(\cref{thm:b3:product:convolution}).

(c) Vervang $f, g$ door $f_\lambda = f(\lambda\cdot)$,
$g_\lambda = g(\lambda\cdot)$: dan $f_\lambda * g_\lambda =
\lambda^{-d}(f*g)(\lambda\cdot)$, en normvergelijking,
\[
\text{LHS} \sim \lambda^{-d - d/r}, \qquad
\text{RHS} \sim \lambda^{-d/p - d/q} :
\]
een ongelijkheid geldig voor alle $f, g$ dwingt de twee
schalingsexponenten te matchen, d.w.z.\ $1 + \frac1r =
\frac1p + \frac1q$ precies. Elke andere combinatie sterft bij
$\lambda \to 0$ of $\infty$: Youngs relatie is geen gemak
maar een schalingwet.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:lp:12}
(a) Normaliseer $\norm f_p = \norm g_q = 1$. Het bewijs van
Hölder integreert Youngs ongelijkheid $\abs{fg} \leq
\frac{\abs f^p}p + \frac{\abs g^q}q$; gelijkheid van de
integralen dwingt gelijkheid b.o.\ in Young, wat (strikte
convexiteit van $\exp$; gelijkheid d.e.s.d.a.\ $a^p = b^q$)
betekent $\abs f^p = \abs g^q$ b.o. De normalisatie ongedaan
makend: $\abs f^p\norm g_q^q = \abs g^q\norm f_p^p$ b.o.\ ---
proportionaliteit.

(b) Minkowski is twee Hölders toegepast op $\abs{f + g}^{p-1}
\abs f$ en $\abs{f+g}^{p-1}\abs g$; gelijkheid dwingt (a)'s
proportionaliteit in beide: $\abs f^p$ en $\abs g^p$ elk
proportioneel met $\abs{f+g}^{(p-1)q} = \abs{f+g}^p$, dus
$\abs g = t\abs f$ b.o.\ voor een constante $t \geq 0$; en de
initiële puntsgewijze driehoeksongelijkheid $\abs{f + g} \leq
\abs f + \abs g$ moet ook b.o.\ een gelijkheid zijn, wat voor
complexe waarden betekent dat $f$ en $g$ b.o.\ hetzelfde
argument hebben waar beide nonzero zijn. Combinerend: $g =
tf$ b.o., $t > 0$ (beide nonzero).

(c) $p = 1$: gelijkheid in $\int\abs{f + g} = \int\abs f +
\int\abs g$ geldt wanneer $f, g$ hetzelfde tekenpatroon
hebben (zelfde argument b.o.) --- geen proportionaliteit
nodig: $f = \mathbf 1_{\intcc01}$ en $g = \mathbf
1_{\intcc02}$ werken. $p = \infty$: $\norm{f+g}_\infty =
\norm f_\infty + \norm g_\infty$ zodra de twee functies
compatibel pieken in een gemeenschappelijk punt (of langs een
gemeenschappelijke rij): $f = g$ nabij één punt volstaat
ongeacht gedrag elders. De strikte convexiteit van de
$L^p$-ballen voor $1 < p < \infty$ --- en haar falen in de
eindpunten --- is precies wat deze gelijkheidsgevallen
getuigen.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:lp:1}
\textbf{1.} $f$ heeft steun in enige $[\alpha, \beta]
\subseteq \intoo0\infty$, dus $F = 0$ op $[0, \alpha]$ en $F
\equiv F(\beta)$ op $[\beta, \infty)$: $Hf$ verdwijnt nabij $0$
en is $O(1/x)$ op oneindig; $\int_1^\infty x^{-p}\dd x <
\infty$ voor $p > 1$, en $Hf$ is continu: $Hf \in L^p$.

\textbf{2.} $\bigl(x^{1-p}F(x)^p\bigr)' = (1-p)x^{-p}F^p +
p\,x^{1-p}F^{p-1}f$. Beide randwaarden verdwijnen: in $0$
omdat $F = 0$ nabij $0$; op $\infty$ omdat $x^{1-p}F^p \leq
F(\beta)^p x^{1-p} \to 0$ ($p > 1$). Integreren van de
identiteit over $\intoo0\infty$:
\[
0 = (1 - p)\int_0^\infty\Bigl(\frac Fx\Bigr)^p\dd x
+ p\int_0^\infty\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f(x)\,\dd x,
\]
wat de weergegeven relatie is.

\textbf{3.} Hölder met exponenten $q = \frac p{p-1}$ en $p$:
\[
\int\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f
\leq \Bigl(\int\Bigl(\frac
Fx\Bigr)^{p}\Bigr)^{1 - 1/p}\,\norm f_p ,
\]
dus $\norm{Hf}_p^p \leq \frac p{p-1}\norm{Hf}_p^{p-1}\norm
f_p$; deel (eindig door vraag 1, en als $0$ is er niets te
bewijzen).

\textbf{4.} Zij $f \in L^p$, $f \geq 0$. Kies $\varphi_k \in
\mathcal C_c(\intoo0\infty)$ met $\varphi_k \to f$ in $L^p$
(\cref{thm:b3:lp:density}(2), gesneden met de open halfrechte
--- benader $f\mathbf 1_{[1/k, k]}$ en diagonaliseer), en
vervang $\varphi_k$ door $\abs{\varphi_k}$ (nog steeds
continu, en dichter bij $f \geq 0$). Voor elke vaste $x > 0$
geeft Hölder op $\intoo0x$
\[
\abs{H\varphi_k(x) - Hf(x)} \leq
\frac1x\,x^{1 - 1/p}\,\norm{\varphi_k - f}_p \to 0 :
\]
$H\varphi_k \to Hf$ puntsgewijs. Fatou en vraag 3:
\[
\int (Hf)^p \leq \liminf_k\int(H\varphi_k)^p
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\liminf_k\norm{\varphi_k}_p^p
= \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\norm f_p^p .
\]
Voor getekende of complexe $f$: $\abs{Hf} \leq H\abs f$
puntsgewijs, en het niet-negatieve geval past toe op $\abs f$.

\textbf{5.} $\norm{f_A}_p^p = \int_1^A t^{-1}\dd t = \ln A$.
Voor $1 \leq x \leq A$:
\[
(Hf_A)(x) = \frac1x\int_1^x t^{-1/p}\dd t
= \frac{x^{1 - 1/p} - 1}{(1 - \tfrac1p)\,x}
= \frac p{p-1}\,x^{-1/p}\bigl(1 - x^{-(1 - 1/p)}\bigr).
\]

\textbf{6.} Fixeer $\varepsilon > 0$ en $X_0$ met $(1 -
x^{-(1-1/p)})^p \geq 1 - \varepsilon$ voor $x \geq X_0$. Dan
\[
\norm{Hf_A}_p^p \geq \int_{X_0}^A\Bigl(\frac
p{p-1}\Bigr)^p\frac{1 - \varepsilon}{x}\,\dd x
= \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p(1 - \varepsilon)\,(\ln A - \ln
X_0),
\]
dus $\dfrac{\norm{Hf_A}_p^p}{\norm{f_A}_p^p} \geq \bigl(\frac
p{p-1}\bigr)^p(1 - \varepsilon)\bigl(1 - \frac{\ln X_0}{\ln
A}\bigr) \to \bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p(1 - \varepsilon)$ als
$A \to \infty$: de constante kan niet verbeterd worden.

\textbf{7.} Gelijkheid in vraag 3 dwingt gelijkheid in Hölder:
$f^p$ proportioneel met $\bigl(\frac Fx\bigr)^{(p-1)q} =
\bigl(\frac Fx\bigr)^p$ b.o., d.w.z.\ $f = \gamma\,\frac Fx$
b.o.\ voor enige $\gamma \geq 0$. Omdat $F(x) = \int_0^xf$
absoluut continu is met $F' = f$ b.o., lost $F$ $F' = \gamma
F/x$ op: op elk interval waar $F > 0$, $(\ln F)' = \gamma/x$,
dus $F = c\,x^{\gamma}$ en $f = c\gamma x^{\gamma - 1}$ daar.
Maar geen nonzero macht $x^{\gamma-1}$ behoort tot
$L^p(\intoo0\infty)$ ($p(\gamma - 1) < -1$ nodig op $\infty$
en $> -1$ in $0$: onverenigbaar), en $F$ kan niet identiek
verdwijnen tenzij $f = 0$. Dus eist gelijkheid $f = 0$.

\textbf{8.} Gegeven $(a_n)$ niet-stijgend $\geq 0$, definieer
de trapfunctie $g(t) = a_{\lceil t\rceil}$ op
$\intoo0{+\infty}$: niet-stijgend, met $\int_0^\infty g^p =
\sum_na_n^p$ en $\int_0^ng = a_1 + \dots + a_n$, dus
$(Hg)(n) = \frac{a_1 + \dots + a_n}n$. Het gemiddelde van een
niet-stijgende functie is niet-stijgend, dus is $Hg$ dat, en
\[
\sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{a_1{+}\dots{+}a_n}n\Bigr)^p
= \sum_{n\geq1}(Hg)(n)^p
\leq \sum_{n\geq1}\int_{n-1}^n (Hg)(t)^p\,\dd t
= \norm{Hg}_p^p
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^p\sum_n a_n^p
\]
door Deel I. Voor een algemene niet-negatieve rij, zij
$(a_n^*)$ haar niet-stijgende herrangschikking (mogelijk
wanneer $a_n \to 0$, wat we mogen aannemen --- anders zijn
beide kanten oneindig): de rechterkant is onveranderd, en elke
partiële som $a_1 + \dots + a_n$ is ten hoogste $a_1^* +
\dots + a_n^*$ (de $n$ grootste termen): de linkerkant groeit
alleen. Dus de ongelijkheid voor alle $(a_n)$.

\textbf{9.} Als $(a_n) \in \ell^p$, is de rij van
Cesàro-gemiddelden in $\ell^p$ met norm $\leq
\frac p{p-1}\norm a_p$. Voorbeeld ($p = 2$): $a_n =
\frac1{\sqrt n\,\ln n}$ ($n \geq 2$): $\sum a_n^2 =
\sum\frac1{n\ln^2n} < \infty$, maar $\sum a_n = \infty$
(integraaltest); Hardy garandeert nog
$\sum_n\bigl(\frac{a_1 + \dots + a_n}n\bigr)^2 < \infty$.

\textbf{10.} Voor $f = \mathbf 1_{\intcc01}$: $Hf(x) = 1$ op
$\intoc01$ en $= \frac1x$ voor $x \geq 1$: $\int_0^\infty Hf
= 1 + \int_1^\infty\frac{\dd x}x = \infty$, terwijl $\norm f_1
= 1$. Het bewijs stort in op twee punten: de constante
$\frac p{p-1}$ ontploft als $p \to 1$, en de randterm
$x^{1-p}F^p$ verdwijnt niet langer op oneindig voor $p = 1$.
Hardys ongelijkheid is een eerlijk $p > 1$-fenomeen.

\textbf{11.} Kies het langste interval $B_{i_1}$; gooi elk
interval dat het snijdt weg; kies de langste overlever
$B_{i_2}$; itereer (eindig veel intervallen). De gekozen zijn
disjunct per constructie, en elk weggegooid $B$ snijdt een
gekozen interval minstens zo lang: een interval dat een
langer-of-gelijk snijdt is bevat in zijn drievoud, $B \subseteq
3B_{i_l}$.

\textbf{12.} $\{Mf > t\}$ is open: elk gemiddelde $x \mapsto
\frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}\abs f$ is continu (gedomineerde
convergentie in $x$), en een supremum van continue functies is
onder-semicontinu. Elke $x$ erin bezit $B_x =
\intoo{x-r_x}{x+r_x}$ met $\int_{B_x}\abs f >
t\,\lambda(B_x)$. Voor compact $K \subseteq \{Mf > t\}$:
eindig veel $B_x$ overdekken $K$, Vitali (vraag 11) extraheert
disjuncte $B_1', \dots, B_k'$ met $K \subseteq
\bigcup_l3B_l'$, dus
\[
\lambda(K) \leq 3\sum_l\lambda(B_l') <
\frac3t\sum_l\int_{B_l'}\abs f \leq \frac3t\,\norm f_1
\]
door disjunctheid; inwendige regulariteit
(\cref{thm:b3:measure:regularity}) besluit.

\textbf{13.} Voor $x > 1$: met $r \in \intcc{x-1}x$ is het
gemiddelde $\frac{r - x + 1}{2r}$, stijgend in $r$; voor $r
\geq x$ is het $\frac1{2r}$, dalend: het supremum is
$\frac1{2x}$, bereikt bij $r = x$. Dus $M\mathbf
1_{\intcc01} \notin L^1$. In het algemeen, als $\int_I\abs f
= c > 0$ op een begrensd interval $I \subseteq \intcc{-C}C$,
dan $Mf(x) \geq \frac{c}{2(\abs x + C)}$ voor alle $x$: nooit
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar} tenzij $f = 0$ b.o.

\textbf{14.} Met $f_t = f\,\mathbf 1_{\abs f > t/2}$:
$M(f - f_t) \leq \frac t2$, dus $\{Mf > t\} \subseteq \{Mf_t
> \frac t2\}$ en vraag 12 geeft $\lambda(Mf > t) \leq
\frac6t\int_{\abs f > t/2}\abs f$. Laagjescake
(\cref{prop:b3:product:layercake}) en Tonelli:
\[
\norm{Mf}_p^p = p\int_0^\infty t^{p-1}\lambda(Mf > t)\dd t
\leq 6p\int\abs f\int_0^{2\abs f}t^{p-2}\,\dd t\,\dd\lambda
= \frac{6p\,2^{p-1}}{p-1}\,\norm f_p^p .
\]

\textbf{15.} Schrijf $A_rf(x) = \frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}f$.
Voor continue $g$: $A_rg(x) \to g(x)$ overal. Gegeven
$\varepsilon > 0$, split $f = g + h$ met $g$ continu van
compacte steun en $\norm h_1 < \varepsilon$
(\cref{thm:b3:lp:density}); dan
\[
\limsup_{r\to0}\,\abs{A_rf(x) - f(x)} \leq Mh(x) +
\abs{h(x)},
\]
dus $\Omega_\delta = \{\limsup_r\abs{A_rf - f} > \delta\}
\subseteq \{Mh > \tfrac\delta2\} \cup \{\abs h >
\tfrac\delta2\}$ heeft \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} $\leq \frac{6\varepsilon}\delta
+ \frac{2\varepsilon}\delta$ (vraag 12; Markov).
$\varepsilon$ willekeurig: $\lambda(\Omega_\delta) = 0$; unie
over $\delta = \frac1k$: $A_rf \to f$ b.o.

\textbf{16.} (a) Voor elke $q \in \Q$ geeft vraag 15
toegepast op $\abs{f - q}$ dat $A_r\abs{f - q}(x) \to
\abs{f(x) - q}$ b.o.; op de doorsnede van deze
volle-maat-verzamelingen, kies $q$ met $\abs{f(x) - q} <
\eta$: $\limsup_rA_r\abs{f - f(x)}(x) \leq 2\eta$ voor elke
$\eta$: bijna elke $x$ is een Lebesgue-punt. (b) In een
Lebesgue-punt,
\[
\Bigl|\frac{F(x + h) - F(x)}h - f(x)\Bigr|
= \Bigl|\frac1h\int_x^{x+h}\bigl(f - f(x)\bigr)\Bigr|
\leq 2\,A_{\abs h}\abs{f - f(x)}(x) \to 0 :
\]
$F' = f$ b.o.\ --- primitieven van $L^1$-functies
differentiëren terug; de trap (\cref{pb:b3:measure:1}) is
het tegenvoorbeeld alleen voor de \emph{omgekeerde} richting.

\textbf{17.} Pas vraag 15 toe op $\mathbf 1_{A\cap[-n,n]}$ en
laat $n$ groeien: voor b.o.\ $x \in A$ streeft de \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{dichtheid}
$\frac{\lambda(A\cap\intcc{x-r}{x+r})}{2r} \to 1$. Steinhaus:
rond een dichtheidspunt neem $r$ met \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{dichtheid} $> \frac34$;
voor $\abs t < \frac r2$ vullen $A$ en $A + t$ elk meer dan
$\frac32r$ van een interval van lengte $\leq \frac52r$, dus
snijden: $\intoo{-r/2}{r/2} \subseteq A - A$.

\textbf{18.} Zij $G(x) = x^{\alpha+1-p}F(x)^p$: $G$ verdwijnt
in $0$ ($F$ verdwijnt nabij $0$) en op $\infty$ ($F$ begrensd,
$\alpha + 1 - p < 0$), dus $\int_0^\infty G' = 0$ met
\[
G' = (\alpha + 1 - p)\,x^{\alpha-p}F^p +
p\,x^{\alpha+1-p}F^{p-1}f
= (\alpha + 1 - p)\Bigl(\frac Fx\Bigr)^px^\alpha +
p\Bigl(\frac Fx\Bigr)^{p-1}f\,x^\alpha .
\]
Dus $\int(F/x)^px^\alpha = \frac{p}{p-1-\alpha}
\int(F/x)^{p-1}f\,x^\alpha$; Hölder voor de \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}
$x^\alpha\dd x$ (exponenten $\frac p{p-1}$ en $p$) eindigt
als in vraag 3. Grens $\alpha = p - 1$: met $f(t) =
\frac1t\mathbf 1_{\intcc1A}$ is de rechterkant $\ln A$
terwijl de linker $\int_1^A\frac{(\ln x)^p}x\dd x =
\frac{(\ln A)^{p+1}}{p+1}$ bevat: geen constante overleeft $A
\to \infty$.

\textbf{19.} Tonelli op $\{0 < t < x\}$:
\[
\langle Hf, g\rangle =
\int_0^\infty\frac{g(x)}x\int_0^xf(t)\,\dd t\,\dd x
= \int_0^\infty f(t)\int_t^\infty\frac{g(x)}x\,\dd x\,\dd t
= \langle f, H^*g\rangle .
\]
Dualiteit: $\norm{H^*f}_p = \sup\{\langle f, Hg\rangle : g
\geq 0, \norm g_q \leq 1\} \leq \norm f_p\cdot
\sup\norm{Hg}_q \leq \frac q{q-1}\norm f_p = p\,\norm f_p$,
Hardy aangeroepen in $L^q$, waarvan de constante
$\frac q{q-1}$ gelijk is aan $p$.

\textbf{20.} Split langs de (nul) diagonaal. Op $\{y \leq
x\}$:
\[
\iint_{y\leq x}\frac{f(x)g(y)}{x}\,\dd y\,\dd x
= \int f(x)\,(Hg)(x)\,\dd x \leq \norm f_p\,\norm{Hg}_q
\leq p\,\norm f_p\norm g_q,
\]
want Hardy in $L^q$ draagt de constante $\frac q{q-1} = p$.
Symmetrisch, $\iint_{y>x} = \int g\,(Hf) \leq
\norm g_q\norm{Hf}_p \leq q\,\norm f_p\norm g_q$ ($\frac
p{p-1} = q$). Totaal: $(p + q)\,\norm f_p\norm g_q$.

\textbf{21.} Voor $a_n = n^{-1/p}$, $n \leq N$: de rechterkant
is $\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p\sum_{n\leq N}\frac1n =
\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p\ln N + O(1)$. Links, voor $n
\leq N$: $a_1 + \dots + a_n \geq \int_1^{n+1}t^{-1/p}\dd t =
\frac{p}{p-1}\bigl((n+1)^{1-1/p} - 1\bigr)$, dus is het
$n$-de Cesàro-gemiddelde $\geq \frac p{p-1}n^{-1/p}(1 -
o(1))$ uniform voor $n$ in elk bereik $n \geq n_0(\eta)$;
verheffen tot de $p$ en sommeren, de linkerkant is $\geq
\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p(1 - \eta)\ln N + O_\eta(1)$.
Delen en $N \to \infty$, dan $\eta \to 0$: geen constante
kleiner dan $\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p$ kan werken.

\textbf{22.} $H$ begrensd op $L^p$: cumulatieve gemiddelden
blazen $p$-normen niet op (constante $\frac p{p-1}$); Cesàro
op $\ell^p$: hetzelfde, gediscretiseerd; $M$ begrensd op
$L^p$: zelfs het beste locale gemiddelde blijft onder controle
(constante $O(\frac1{p-1})$). Alle drie falen bij $p = 1$, en
om één reden: middelen van een geconcentreerde eenheid massa
produceert een $\frac1x$-staart (vragen 10 en 13), en
$\frac1x$ behoort tot elke $L^p$ nabij oneindig behalve $L^1$.
Gladmaking spreidt massa precies tot de harmonische grens van
integreerbaarheid.

\textbf{23.} Stel $b_n = a_n^{1/p}$, zodat $\sum b_n^p = \sum
a_n$. Vraag 8 geeft
\[
\sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{b_1 + \dots + b_n}n\Bigr)^{p}
\leq \Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^{p}\sum_{n\geq1}a_n,
\]
en AM--GM begrensd elke term van onderen:
\[
\Bigl(\frac{b_1 + \dots + b_n}n\Bigr)^{p}
\geq \bigl(b_1\cdots b_n\bigr)^{p/n}
= \bigl(a_1\cdots a_n\bigr)^{1/n}.
\]
Dus $\sum(a_1\cdots a_n)^{1/n} \leq \bigl(\frac
p{p-1}\bigr)^p\sum a_n$ voor \emph{elke} $p > 1$. Met $m =
p - 1$,
\[
\Bigl(\frac p{p-1}\Bigr)^{p} =
\Bigl(1 + \frac1m\Bigr)^{m+1},
\]
die daalt naar $\eu$ als $m \to \infty$ (de klassieke monotone
bovenrij voor $\eu$). Het infimum over $p$ geeft Carlemans
ongelijkheid met constante $\eu$.

\textbf{24.} Voor $a_n = \frac1n$, $(a_1\cdots a_n)^{1/n} =
(n!)^{-1/n}$. De inkadering van \cref{pb:b3:product:1} geeft
$\sqrt{2\pi n}\,(n/\eu)^n \leq n! \leq \sqrt{2\pi
n}\,(n/\eu)^n\eu^{1/(12n)}$, dus
\[
(n!)^{1/n} = \frac n\eu\,(2\pi n)^{1/(2n)}
\eu^{O(1/n^2)}
= \frac n\eu\Bigl(1 +
O\Bigl(\frac{\ln n}{n}\Bigr)\Bigr),
\]
want $(2\pi n)^{1/(2n)} = \exp\bigl(\frac{\ln(2\pi
n)}{2n}\bigr)$. Inverteren, $(n!)^{-1/n} = \frac\eu n(1 +
O(\frac{\ln n}n))$, en sommeren over $n \leq N$:
\[
\sum_{n\leq N}(n!)^{-1/n}
= \eu\ln N + O(1),
\qquad
\eu\sum_{n\leq N}\frac1n = \eu\ln N + O(1)
\]
(de foutreeks $\sum\frac{\ln n}{n^2}$ convergeert). Een
Carleman-ongelijkheid met constante $c$ zou $\eu\ln N + O(1)
\leq c\,(\ln N + O(1))$ forceren, dus $c \geq \eu$ na delen
door $\ln N$. De optimaliserende rijen liggen op één lijn:
Hardys constante wordt benaderd door $n^{-1/p}$ (vraag 21),
Carlemans door $n^{-1}$ --- in elk geval de harmonische-type
rij die net buiten de te middelen ruimte zit.

\textbf{25.} Voor $f = \mathbf 1_{\intcc01}$: $Hf(x) = 1$ op
$\intoc01$ en $Hf(x) = \frac1x$ voor $x > 1$, dus
$\norm{Hf}_2^2 = 1 + \int_1^\infty x^{-2}\dd x = 2$ en de
ratio is $\sqrt2 \approx 1.414$, ongeveer $71\%$ van de
scherpe grens. Voor $f_A$ ($p = 2$): $F(x) = 2(\sqrt x - 1)$
op $\intcc1A$, dus op dat bereik $Hf_A = 2x^{-1/2} -
2x^{-1}$ en, voor $x > A$, $Hf_A(x) = 2(\sqrt A - 1)/x$.
Kwadrateren en integreren,
\begin{align*}
\int_1^A\bigl(2x^{-1/2} - 2x^{-1}\bigr)^2\dd x
&= 4\ln A - 12 + \frac{16}{\sqrt A} - \frac4A,\\
\int_A^{\infty}\frac{4(\sqrt A - 1)^2}{x^2}\,\dd x
&= 4 - \frac{8}{\sqrt A} + \frac4A,
\end{align*}
vandaar $\norm{Hf_A}_2^2 = 4\ln A - 8 + 8A^{-1/2}$; delen
door $\norm{f_A}_2^2 = \ln A$ geeft de gestelde identiteit.
Bij $A = \eu^{10}$: $4 - \frac{8(1 - \eu^{-5})}{10} =
3.2054$, dus de ratio is $\sqrt{3.2054} \approx 1.790 < 2$.
Het defect $4 - \norm{Hf_A}_2^2/\norm{f_A}_2^2 \sim 8/\ln A$
daalt alleen logaritmisch: om ratio $1.99$ te bereiken zou men
$\ln A \approx 200$ nodig hebben, d.w.z.\ $A \approx
10^{87}$. Scherpe constanten zijn stellingen, geen
experimenten.
\end{solution}
