\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:hilbert} --- Hilbert-ruimten}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:1}
(a) Reëel: ontwikkel $\norm{x \pm y}^2 = \norm x^2 \pm 2\langle
x,y\rangle + \norm y^2$ en trek af. Complex (\omterm{def:b3:hilbert:inner}{inwendig product}
lineair in de tweede sleuf): ontwikkelend zoals hierboven,
\[
\langle x, y\rangle = \frac14\sum_{k=0}^{3}
\iu^k\,\bigl\|\iu^kx + y\bigr\|^2,
\]
elke term bijdragend $\iu^k\cdot2\operatorname{Re}\bigl(
(-\iu)^k\langle x,y\rangle\bigr)$, waarvan de som $4\langle
x,y\rangle$ is (controleer de vier waarden van $k$; de
$\sum\iu^k (\norm x^2 + \norm y^2) = 0$).

(b) $L^1$: $f = \mathbf 1_{\intcc0{1/2}}$, $g = \mathbf
1_{\intcc{1/2}1}$: $\norm{f\pm g}_1^2 = 1$ elk, som $2$;
$2\norm f_1^2 + 2\norm g_1^2 = 1 \neq 2$. Sup-norm: $f =
\mathbf 1$, $g(t) = t$ op $\intcc01$: $\norm{f + g}_\infty^2 +
\norm{f-g}_\infty^2 = 4 + 1 = 5 \neq 4 = 2 + 2$. Bij falen van
de parallellogramwet worden deze normen door geen \omterm{def:b3:hilbert:inner}{inwendig
product} geïnduceerd (dat zou het forceren door directe
ontwikkeling).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:2}
(a) $p(f) = \bigl(\int_0^1f\bigr)\mathbf 1$: inderdaad $f -
\int f \perp$ constanten ($\int(f - \int f)c = 0$). De beste
constante benadering van $f$ in gemiddeld kwadraat is haar
\emph{gemiddelde} --- de eerste instantie van conditionele
verwachting (\cref{ch:b3:probability}).

(b) $p(f) = f\,\mathbf 1_{\intcc{1/2}1}$: het verschil
$f\mathbf 1_{\intcc0{1/2}}$ is orthogonaal op elke $g$ die
verdwijnt op $\intcc0{1/2}$.

(c) $d^2 = \bigl\|x - \tfrac12\bigr\|_2^2 = \int_0^1(x -
\tfrac12)^2\dd x = \tfrac1{12}$: $d = \frac1{2\sqrt3}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:3}
(a) De equivalentie is \cref{thm:b3:hilbert:decomposition}
($\bar F = (F^\perp)^\perp$, en $\bar F = H \iff F^\perp =
\{0\}$). Voorbeeld: de ruimte $F$ van eindige rijen is \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}
in $\ell^2$ (afknotting) en echt: $F^\perp = \{0\}$ maar $F
\neq \ell^2$ --- voor een niet-gesloten deelruimte faalt $H =
F \oplus F^\perp$ openlijk ($F \oplus \{0\} \neq H$).

(b) $\abs{\langle x_n, y_n\rangle - \langle x, y\rangle} \leq
\abs{\langle x_n - x, y_n\rangle} + \abs{\langle x, y_n -
y\rangle} \leq \norm{x_n - x}\sup_n\norm{y_n} + \norm
x\,\norm{y_n - y} \to 0$ (convergente rijen zijn begrensd).
Gebruikt: in \cref{thm:b3:hilbert:parseval}(1) om $x - \lim
S_N \perp e_k$ te zien, en in \cref{thm:b3:hilbert:decomposition}
om $F^\perp = \bar F^{\,\perp}$ te zien.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:4}
$e_0 = \frac1{\sqrt2}$. Volgende, $x \perp \mathbf 1$ al
($\int_{-1}^1x = 0$), en $\int_{-1}^1x^2 = \frac23$: $e_1 =
\sqrt{\tfrac32}\,x$. Dan $x^2 - \langle e_0, x^2\rangle e_0 =
x^2 - \frac13$ (en $\perp e_1$ door pariteit), met
\[
\int_{-1}^1\Bigl(x^2 - \frac13\Bigr)^2\dd x = \frac25 -
\frac49 + \frac29 = \frac{8}{45}:
\qquad e_2 = \sqrt{\tfrac{45}8}\,\Bigl(x^2 - \frac13\Bigr).
\]
Vergelijking: $P_0 = 1$, $P_1 = x$, $P_2 = \frac{3x^2 - 1}2$,
en $\sqrt{n + \tfrac12}\,P_n$ geeft $\frac1{\sqrt2}$,
$\sqrt{\frac32}x$, $\sqrt{\frac52}\,\frac{3x^2-1}2 =
\sqrt{\frac{45}8}\bigl(x^2 - \frac13\bigr)$: precies $e_0,
e_1, e_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:5}
Voor $f(t) = t$: $c_0 = 0$ en, partieel integrerend, $c_n =
\frac{\iu(-1)^n}{n}$ voor $n \neq 0$: $\abs{c_n}^2 =
\frac1{n^2}$. \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}:
\[
\frac1{2\pi}\int_{-\pi}^\pi t^2\dd t = \frac{\pi^2}3
= \sum_{n\neq0}\frac1{n^2} = 2\sum_{n\geq1}\frac1{n^2}
\ \Longrightarrow\ \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6 .
\]
Voor $f(t) = t^2$: $c_0 = \frac{\pi^2}3$, $c_n =
\frac{2(-1)^n}{n^2}$ ($n \ne 0$). \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}:
\[
\frac1{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}t^4\dd t = \frac{\pi^4}5
= \frac{\pi^4}9 + \sum_{n\neq0}\frac4{n^4}
\ \Longrightarrow\
\sum_{n\geq1}\frac1{n^4} = \frac18\Bigl(\frac{\pi^4}5 -
\frac{\pi^4}9\Bigr) = \frac{\pi^4}{90} .
\]
Geen stuksgewijs-$\mathcal C^1$-voorbehouden nodig:
\cref{thm:b3:hilbert:fourier} dekt elke $L^2$-functie.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:6}
(a) $\varphi(f) = \int_0^{1/2}f = \langle\mathbf
1_{\intcc0{1/2}},\ f\rangle$: de representant is $a =
\mathbf 1_{\intcc0{1/2}}$, en $\norm\varphi = \norm a_2 =
\frac1{\sqrt2}$ (\cref{thm:b3:hilbert:riesz}).

(b) Neem de tentfuncties $f_n$ met piek $1$ in $\frac12$ en
drager van breedte $\frac2n$: $f_n(\tfrac12) = 1$ terwijl
$\norm{f_n}_2^2 \leq \frac2n \to 0$: geen constante $C$ kan
$\abs{f(\frac12)} \leq C\norm f_2$ geven. Puntsevaluatie is
zinloos in $L^2$ --- elementen zijn klassen modulo
nullverzamelingen --- en deze berekening is de
kwantitatieve reden.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:7}
(a) Zij $M = \sup_k\norm{x_k}$. De scalaire rijen
$(\langle e_n, x_k\rangle)_k$ zijn begrensd door $M$: een
diagonale extractie levert $x_{k_j}$ met $\langle e_n,
x_{k_j}\rangle \to \gamma_n$ voor elke $n$. Voor elke $N$:
$\sum_{n\leq N}\abs{\gamma_n}^2 = \lim_j\sum_{n\leq
N}\abs{\langle e_n, x_{k_j}\rangle}^2 \leq M^2$ (Bessel),
dus $(\gamma_n) \in \ell^2$ en $x = \sum_n\gamma_ne_n \in H$
(\cref{thm:b3:hilbert:parseval}(3)). Voor $y \in H$:
\[
\abs{\langle y, x_{k_j} - x\rangle}
\leq \Bigl|\sum_{n\leq N}\overline{c_n(y)}\bigl(\langle e_n,
x_{k_j}\rangle - \gamma_n\bigr)\Bigr|
+ 2M\Bigl(\sum_{n>N}\abs{c_n(y)}^2\Bigr)^{1/2},
\]
met de ontwikkeling $\langle y, z\rangle =
\sum\overline{c_n(y)}c_n(z)$ en Cauchy--Schwarz op de
staart; kies $N$ dan $j$: zwakke convergentie naar $x$.

(b) $\langle y, e_n\rangle = c_n(y) \to 0$ voor elke $y$
($\ell^2$-staarten): $e_n \rightharpoonup 0$, maar
$\norm{e_n} = 1$: de norm is niet zwak continu. In (a):
$\norm x^2 = \sum\abs{\gamma_n}^2 \leq
\liminf_j\norm{x_{k_j}}^2$ (eindige stukken en Bessel
opnieuw): zwakke limieten kunnen alleen norm verliezen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:8}
Voor vaste $y$ is $x \mapsto \langle y, Tx\rangle$ een
continue lineaire functionaal; Riesz geeft een unieke $T^*y$
met $\langle y, Tx\rangle = \langle T^*y, x\rangle$ voor
alle $x$ --- conjugeren, $\langle Tx, y\rangle = \langle x,
T^*y\rangle$. Uniciteit maakt $T^*$ lineair;
\[
\norm{T^*y} = \sup_{\norm x = 1}\abs{\langle T^*y, x\rangle}
= \sup_{\norm x=1}\abs{\langle y, Tx\rangle}
\leq \vertiii T\,\norm y,
\]
dus $\vertiii{T^*} \leq \vertiii T$, en $T^{**} = T$ geeft
gelijkheid. Shift: $\langle Sx, y\rangle = \sum_{n\geq1}
x_n\bar y_{n+1} = \langle x, S^*y\rangle$ met $(S^*y)_n =
y_{n+1}$: de achterwaartse shift. Kern--beeld: $T^*y = 0$
desda $\langle x, T^*y\rangle = 0$ voor alle $x$ desda
$\langle Tx, y\rangle = 0$ voor alle $x$ desda $y \perp
\operatorname{im}T$: $\ker T^* = (\operatorname{im}T)^\perp$;
neem $\perp$ en gebruik \cref{thm:b3:hilbert:decomposition},
$\overline{\operatorname{im}T} = (\ker T^*)^\perp$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:9}
Als $a(u, \cdot) = \varphi$: voor willekeurige $w$,
\[
J(u + w) - J(u) = a(u, w) - \varphi(w) + \tfrac12a(w,w)
= \tfrac12a(w,w) \geq \tfrac\alpha2\norm w^2,
\]
strikt positief voor $w \neq 0$: $u$ is de unieke
minimizer. Omgekeerd, in een minimizer heeft de functie $t
\mapsto J(u + tw)$ (een kwadratische polynoom in $t$)
verdwijnende afgeleide in $0$: $a(u, w) - \varphi(w) = 0$
voor elke $w$. Projectie herleid: voor een gesloten
deelruimte $F$, pas Lax--Milgram toe op de \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Hilbert-ruimte}
$F$ met $a(u,v) = \langle u, v\rangle$ ($M = \alpha = 1$) en
$\varphi(v) = \langle x, v\rangle$: een unieke $p \in F$ met
$\langle p, v\rangle = \langle x, v\rangle$ voor alle $v \in
F$, d.w.z.\ $x - p \perp F$ --- en via het symmetrische
geval minimaliseert $p$ $\frac12\norm v^2 - \langle x,
v\rangle = \frac12\norm{v - x}^2 - \frac12\norm x^2$ over
$F$: de projectie.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:10}
Normalisatie: $\int h_n^2 = 2^j\cdot 2^{-j} = 1$.
Orthogonaliteit: twee verschillende Haar-functies hebben of
disjuncte (inwendigen van) dragers (product nul a.e.), of de
drager van de fijnere is bevat in een half-interval waar de
grovere constant is --- dan is de integraal van het product
die constante maal $\int h_{\text{fijner}} = 0$; tegen $h_0
= \mathbf 1$, opnieuw $\int h_n = 0$. Totaliteit: de
opspanning van $\{h_0, \dots, h_{2^J-1}\}$ bestaat uit
stapfuncties op het dyadische rooster van stap $2^{-J}$;
beide ruimten hebben dimensie $2^J$ en de Haar-functies zijn
onafhankelijk (orthonormaal): de opspanning is \emph{alle}
zulke stapfuncties. Dyadische stapfuncties zijn \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} in
$L^2(\intcc01)$: \omterm{def:b3:lebesgue:simple}{eenvoudige functies} zijn \omterm{def:b3:topology:interior}{dicht}
(\cref{thm:b3:lp:density}(1)), meetbare verzamelingen worden
benaderd door eindige unies van intervallen
(\cref{exo:b3:measure:7}), en intervallen door dyadische
(eindpunten bewegen met $\leq 2^{-J}$). Via
\cref{thm:b3:hilbert:parseval} is het Haar-stelsel een
\omterm{def:b3:hilbert:onb}{Hilbert-basis}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:11}
(i) $\Rightarrow$ (ii): voor de orthogonale projectie,
$\langle Px, y\rangle = \langle Px, Py\rangle = \langle x,
Py\rangle$ (voeg de ontbindingen $x = Px + (x - Px)$ enz.\
in en dood kruistermen). (ii) $\Rightarrow$ (iii):
$\norm{Px}^2 = \langle P^2x, x\rangle = \langle Px, x\rangle
\leq \norm{Px}\norm x$, dus $\vertiii P \leq 1$, en $Pu = u$
op het niet-nul beeld: $= 1$. (iii) $\Rightarrow$ (i): $H =
\operatorname{im}P \oplus \ker P$ (\omterm{def:b3:galois:algebraic}{algebraïsch}, uit $P^2 =
P$); neem $u = Pu \in \operatorname{im}P$, $v \in \ker P$,
$t \in \R$: $\norm{P(u + tv)}^2 = \norm u^2$ moet $\leq
\norm{u + tv}^2 = \norm u^2 + 2t\operatorname{Re}\langle u,
v\rangle + t^2\norm v^2$ zijn voor elke $t$, forcerend
$\operatorname{Re}\langle u, v\rangle = 0$ (vergelijk de
lineaire termen als $t \to 0^\pm$); $v$ vervangen door $\iu
v$ doodt ook het imaginaire deel: $\operatorname{im}P \perp
\ker P$, precies de orthogonaliteit van de projectie.
Voorbeeld: $P(x, y) = (x + y, 0)$ op $\R^2$: $P^2 = P$,
beeld de $x$-as, kern de lijn $y = -x$, en $\vertiii P =
\sup\frac{\abs{x+y}}{\norm{(x,y)}} = \sqrt2$ (bereikt in
$(1,1)/\sqrt2$): een scheve projectie heeft norm $> 1$. (Ter
registratie geeft (ii) ook (i) direct: $\ker P = \ker P^* =
(\operatorname{im}P)^\perp$ via \cref{exo:b3:hilbert:8}.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:hilbert:12}
(a) Voor unitair $U$: $\norm{Ux - x}^2 = 2\norm x^2 -
2\operatorname{Re}\langle Ux, x\rangle$ en $\norm{U^*x -
x}^2 = 2\norm x^2 - 2\operatorname{Re}\langle x, Ux\rangle$:
de twee verdwijnen samen, dus $\ker(U - I) = \ker(U^* - I)$.
Dan, met $\ker T^* = (\operatorname{im}T)^\perp$
(\cref{exo:b3:hilbert:8}) met $T = U - I$ en $T^* = U^* -
I$:
\[
\overline{\operatorname{im}(U - I)} = \bigl(\ker(U^* -
I)\bigr)^\perp = F^\perp .
\]

(b) Op $F$: $U^kx = x$, dus $A_nx = x$. Voor $x = (U - I)y$:
$A_nx = \frac1n(U^ny - y)$, van norm $\leq \frac2n\norm y
\to 0$. Voor $x$ in de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting}: gegeven $\varepsilon$,
kies $x' = (U - I)y$ met $\norm{x - x'} < \varepsilon$;
omdat $\vertiii{A_n} \leq \frac1n\sum\vertiii{U^k} = 1$,
$\norm{A_nx} \leq \norm{A_n(x - x')} + \norm{A_nx'} \leq
\varepsilon + o(1)$.

(c) Ontbind $x = Px + (x - Px)$ met $Px \in F$ en $x - Px
\in F^\perp = \overline{\operatorname{im}(U - I)}$ (deel
(a)): $A_nx = Px + A_n(x - Px) \to Px + 0$.

(d) In de Fourier-basis $e_m(x) = \eu^{2\iu\pi mx}$: $Ue_m
= \eu^{2\iu\pi m\alpha}e_m$, dus $Ue_m = e_m$ desda $m\alpha
\in \Z$ desda $m = 0$ ($\alpha$ irrationaal): $F = \C\mathbf
1$ en $Pf = \langle\mathbf 1, f\rangle\mathbf 1 =
\int_0^1f$. De stelling leest $\frac1n\sum_{k<n}f(\cdot +
k\alpha) \to \int_0^1f$ in $L^2(\R/\Z)$: de
baangemiddelden van een irrationale rotatie equidistribueren
--- de $L^2$-schaduw van Weyls equidistributiestelling,
verkregen via pure Hilbert-meetkunde.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:hilbert:1}
\textbf{1.} Gram--Schmidt garandeert
$\operatorname{Vect}(p_0, \dots, p_n) =
\operatorname{Vect}(1, \dots, t^n) = \R_n[t]$ en $p_n \perp
p_k$ ($k < n$), dus $p_n \perp \R_{n-1}[t]$. De $p_k$, van
strikt stijgende graden, zijn onafhankelijk: een basis.

\textbf{2.} $t\,p_n$ is monisch van graad $n + 1$: ontwikkel
$t\,p_n = p_{n+1} + \sum_{k\leq n}c_kp_k$ met $c_k =
\langle p_k, tp_n\rangle/\norm{p_k}^2$. Voor $k \leq n - 2$:
$\langle p_k, tp_n\rangle = \langle tp_k, p_n\rangle = 0$
(graad $k + 1 < n$). Dus $tp_n = p_{n+1} + a_np_n +
b_np_{n-1}$, de gestelde recurrentie, met
\[
b_n = \frac{\langle p_{n-1}, tp_n\rangle}{\norm{p_{n-1}}^2}
= \frac{\langle tp_{n-1}, p_n\rangle}{\norm{p_{n-1}}^2}
= \frac{\langle p_n + (\text{lager}),\
p_n\rangle}{\norm{p_{n-1}}^2}
= \frac{\norm{p_n}^2}{\norm{p_{n-1}}^2} > 0 .
\]

\textbf{3.} Zij $t_1 < \dots < t_m$ de punten inwendig in
$I$ waar $p_n$ van teken wisselt, en $q = \prod_{i\leq m}(t
- t_i)$ (met $q = 1$ als $m = 0$). Dan heeft $p_nq$ constant
teken op $I$ en is niet a.e.\ nul: $\int_Ip_nq\,w \neq 0$.
Als $m < n$, weerspreekt dit $p_n \perp \R_{n-1}[t]$. Dus $m
= n$: $p_n$ heeft $n$ onderscheiden inwendige wortels (hij
heeft in totaal hoogstens $n$ wortels).

\textbf{4.} $(t^2 - 1)^n$ heeft graad $2n$; $n$ afgeleiden
laten graad $n$, met leidende coëfficiënt
$\frac{(2n)(2n-1)\cdots(n+1)}{2^nn!} =
\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}$. Voor $\deg Q < n$, integreer $n$
keer partieel: alle randtermen bevatten een afgeleide van
orde $< n$ van $(t^2-1)^n$, die verdwijnt in $\pm1$ (wortel
van orde $n$); na $n$ stappen draagt de integrand $Q^{(n)} =
0$.

\textbf{5.} Met $u = (t^2 - 1)^n$:
\[
(2^nn!)^2\norm{P_n}^2 = \int_{-1}^1(u^{(n)})^2
= (-1)^n\int_{-1}^1 u\,u^{(2n)}
= (2n)!\int_{-1}^1(1 - t^2)^n\dd t ,
\]
($u^{(2n)} = (2n)!$; randtermen verdwijnen zoals in vraag
4). En $\int_{-1}^1(1-t^2)^n\dd t = B(\tfrac12, n+1) =
\frac{\Gamma(\frac12)\Gamma(n+1)}{\Gamma(n + \frac32)} =
\frac{2\cdot4^n(n!)^2}{(2n+1)!}$
(\cref{exo:b3:product:8}). Combineren: $\norm{P_n}^2 =
\frac{2}{2n + 1}$.

\textbf{6.} Polynomen zijn $\norm\cdot_\infty$-dicht in
$\mathcal C(\intcc{-1}1)$ (Weierstrass,
\cref{cor:b3:complete:weierstrass}), continue functies zijn
$L^2$-dicht (\cref{thm:b3:lp:density}), en $\norm\cdot_2
\leq \sqrt2\norm\cdot_\infty$: polynoomopspanningen zijn
totaal, dus de genormaliseerde $P_n$ vormen een
\omterm{def:b3:hilbert:onb}{Hilbert-basis}. Ontwikkeling van $\abs t$: de coëfficiënt
tegen $P_0$ is $\frac{\langle P_0, \abs t\rangle}{\norm{P_0}^2}
= \frac12$; tegen $P_1$: $0$ (pariteit); tegen $P_2$:
$\frac{\int_{-1}^1\abs t\,\frac{3t^2-1}2\dd t}{2/5} =
\frac{1/4}{2/5} = \frac58$. Beste kwadratische
benadering:
\[
\abs t \approx \frac12 + \frac58\,P_2(t) = \frac{3}{16} +
\frac{15}{16}\,t^2 .
\]

\textbf{7.} Uit $\frac{\dd^{n+1}}{\dd t^{n+1}}\eu^{-t^2} =
\frac{\dd^n}{\dd t^n}(-2t\,\eu^{-t^2})$ en Leibniz, $H_{n+1}
= 2tH_n - H_n'$; inductie geeft graad $n$ en leidende
coëfficiënt $2^n$. Voor $m < n$, integreer $n$ keer partieel
in $\int H_m H_n\eu^{-t^2} = (-1)^n\int H_m\,\bigl(\eu^{-t^2}
\bigr)^{(n)}$: randtermen (polynoom $\times$ $\eu^{-t^2}$)
verdwijnen in $\pm\infty$, latend $\int H_m^{(n)}\,\eu^{-t^2}
= 0$. Voor $m = n$: $H_n^{(n)} = 2^nn!$, dus
$\norm{H_n}_w^2 = 2^nn!\int\eu^{-t^2} = 2^nn!\sqrt\pi$.

\textbf{8.} Zij $f \in L^2(\R, \eu^{-t^2}\dd t)$ orthogonaal
op elke polynoom, en $g = f\eu^{-t^2}$. Dan $g \in L^1$:
$\int\abs f\eu^{-t^2} \leq \bigl(\int\abs
f^2\eu^{-t^2}\bigr)^{1/2}\bigl(\int\eu^{-t^2}\bigr)^{1/2}$
(Cauchy--Schwarz). Voor $\xi \in \R$, ontwikkel
$\eu^{-\iu\xi t}$: de deelsommen worden gedomineerd omdat
\[
\sum_k\frac{\abs\xi^k}{k!}\int\abs f\,\abs t^k\eu^{-t^2}\dd t
\leq \Bigl(\int \abs f^2\eu^{-t^2}\Bigr)^{1/2}
\sum_k\frac{\abs\xi^k}{k!}\Bigl(\int
t^{2k}\eu^{-t^2}\Bigr)^{1/2} < \infty
\]
(de laatste reeks convergeert: $\int t^{2k}\eu^{-t^2} =
\Gamma(k+\frac12) \leq k!\,\sqrt\pi$, dus de termen zijn
$O(\abs\xi^k/\sqrt{k!})$). Term-voor-term-integratie
(\cref{cor:b3:lebesgue:additivity} toegepast op de absolute
reeks, dan Fubini voor reeksen) geeft
\[
\int_\R g(t)\,\eu^{-\iu\xi t}\dd t
= \sum_k\frac{(-\iu\xi)^k}{k!}\int f(t)\,t^k\,\eu^{-t^2}\dd t
= 0 ,
\]
elke integraal van type $\langle t^k, f\rangle_w = 0$. Via
de toegestane injectiviteit van de Fouriertransformatie
(\cref{ch:b3:fouriertransform}), $g = 0$ a.e., dus $f = 0$
a.e.: de Hermite-familie (wier opspanningen de polynomen
zijn) is totaal.

\textbf{9.} Exactheid tot graad $n - 1$: voor zulke $P$, $P
= \sum_iP(t_i)\ell_i$ exact, dus $\int Pw = \sum_iP(t_i)\int
\ell_iw = Q(P)$. Graad $\leq 2n - 1$: deel $P = qp_n + r$,
$\deg q \leq n - 1$, $\deg r \leq n-1$; dan $\int Pw = \int
qp_nw + \int rw = 0 + Q(r)$ ($p_n \perp \R_{n-1}[t]$), terwijl
$Q(P) = \sum_iw_i\bigl(q(t_i)\,p_n(t_i) + r(t_i)\bigr) = Q(r)$
omdat de knooppunten de wortels van $p_n$ zijn. Gelijk.

\textbf{10.} $\ell_i^2$ heeft graad $2n - 2 \leq 2n - 1$ en
$\ell_i^2(t_j) = \delta_{ij}$: $0 < \int\ell_i^2w = Q(\ell_i^2)
= w_i$. Polya (\cref{exo:b3:banach:9}, getransporteerd naar
$I$ met gewicht): voorwaarde (i) houdt --- elke polynoom
wordt exact geïntegreerd zodra $2n - 1 \geq$ haar graad;
voorwaarde (ii): $\sum_i\abs{w_{i}} = \sum_iw_i = Q(\mathbf
1) = \int_Iw$, begrensd: $Q_n(f) \to \int fw$ voor elke $f
\in \mathcal C(I)$, $I$ compact.

\textbf{11.} Monische $p_2 = t^2 - \frac13$ (uit
\cref{exo:b3:hilbert:4}): knooppunten $\pm\frac1{\sqrt3}$.
Gewichten: $\ell_1(t) = \frac{t - \frac1{\sqrt3}}{-\frac2{\sqrt3}}$,
en $w_1 = \int_{-1}^1\ell_1 = 1$; door symmetrie $w_2 = 1$.
Exactheid: $\int 1 = 2 = 1 + 1$; $\int t = 0 =
-\frac1{\sqrt3} + \frac1{\sqrt3}$; $\int t^2 = \frac23 =
\frac13 + \frac13$; $\int t^3 = 0$. De twee-punts
trapeziumregel (knooppunten $\pm1$, gewichten $1, 1$) is
exact alleen tot graad $1$: op $t^2$ geeft ze $2$ in plaats
van $\frac23$. Zelfde kost, twee extra graden van
exactheid: de beloning van orthogonale knooppunten.

\textbf{12.} Uit $\cos(n{+}1)\theta + \cos(n{-}1)\theta =
2\cos\theta\cos n\theta$: $T_{n+1} = 2tT_n - T_{n-1}$ met
$T_0 = 1$, $T_1 = t$; inductie geeft polynomen van graad $n$
met leidende coëfficiënt $2^{n-1}$ ($n \geq 1$). Substitueren
$t = \cos\theta$ ($w(t)\dd t \mapsto \dd\theta$): $\langle
T_m, T_n\rangle_w = \int_0^\pi\cos m\theta\cos n\theta\,\dd\theta
= 0$ voor $m \neq n$, $= \pi$ voor $m = n = 0$, $=
\frac\pi2$ anders (product-naar-som). Graden en paarsgewijze
orthogonaliteit identificeren de $T_n$ met de
Gram--Schmidt-uitvoer op scalairen na; een
Chebyshev-ontwikkeling van $f$ is precies de
Fourier-cosinusreeks van $\theta \mapsto f(\cos\theta)$.

\textbf{13.} $T_n(t) = 0$ desda $\cos n\theta = 0$ desda
$\theta = \frac{(2k-1)\pi}{2n}$: de $n$ onderscheiden
wortels $t_k = \cos\frac{(2k-1)\pi}{2n} \in \intoo{-1}1$.
Extrema: $\abs{T_n} \leq 1$ op $\intcc{-1}1$, met $T_n(s_j)
= (-1)^j$ in de $n + 1$ punten $s_j = \cos\frac{j\pi}n$:
perfecte equioscillatie.

\textbf{14.} $2^{1-n}T_n$ is monisch met sup-norm $2^{1-n}$.
Als een monische $P$ van graad $n$ $\sup\abs P < 2^{1-n}$
had, zou het verschil $D = 2^{1-n}T_n - P$ graad $\leq n -
1$ hebben (leidende termen cancelen) maar van teken
wisselen in $s_0 > \dots > s_n$ (daar domineert $2^{1-n}T_n
= \pm2^{1-n}$ $P$): minstens $n$ nulpunten --- $D \equiv 0$,
tegenspraak. Voor uniciteit bij gelijkheid voldoet dezelfde
$D$ aan $(-1)^jD(s_j) \geq 0$; een niet-nul polynoom van
graad $\leq n-1$ kan geen $n$ zwak alternerende extreme
randvoorwaarden hebben zonder $n$ wortels correct geteld (als
$D(s_j) = 0$ voor zekere inwendige $s_j$, is dat nulpunt
dubbel in de telling omdat $D$ lokaal een teken houdt):
opnieuw $D \equiv 0$.

\textbf{15.} De Lagrange-foutformule (Rolle, Jaar~2) geeft
$f - L_nf = \frac{f^{(n)}(\xi_t)}{n!}\,\omega(t)$, dus de
uniforme fout is hoogstens $\frac{\norm{f^{(n)}}_\infty}
{n!}\,\sup\abs\omega$, en $\omega$ is monisch van graad $n$:
via vraag 14, $\sup_{\intcc{-1}1}\abs\omega \geq 2^{1-n}$
met gelijkheid desda de knooppunten de Chebyshev-wortels
zijn. Vandaar de optimale grens $\norm{f - L_nf}_\infty \leq
\frac{\norm{f^{(n)}}_\infty}{2^{n-1}n!}$. Met equidistante
knooppunten is $\sup\abs\omega$ exponentieel groter nabij de
eindpunten, en interpoleren van zelfs $\frac1{1 + 25t^2}$
divergeert daar als $n \to \infty$ (fenomeen van Runge);
Chebyshev-knooppunten zijn het medicijn.

\textbf{16.} Differentiëren van $T_n(\cos\theta) = \cos
n\theta$: $T_n'(\cos\theta) = \frac{n\sin n\theta}
{\sin\theta}$, dat naar $n^2$ gaat als $\theta \to 0$ en
naar $(-1)^{n+1}n^2$ als $\theta \to \pi$: $\abs{T_n'(\pm1)}
= n^2$. In inwendige punten, $\abs{T_n'(t)} \leq
\frac{n}{\sqrt{1 - t^2}} = O(n)$: de kwadratische
opblazing leeft alleen aan de randen (Bernsteins inwendige
grens versus Markovs globale).

\textbf{17.} Zij $\theta_k = \frac{(2k-1)\pi}{2n}$ en $S_j
= \sum_{k=1}^n\cos(j\theta_k)$ voor $1 \leq j \leq n-1$. Dan
\[
S_j = \operatorname{Re}\Bigl[\eu^{\iu j\pi/2n}
\sum_{k=0}^{n-1}\eu^{\iu jk\pi/n}\Bigr]
= \operatorname{Re}\Bigl[\eu^{\iu j\pi/2n}\,
\frac{\eu^{\iu j\pi} - 1}{\eu^{\iu j\pi/n} - 1}\Bigr] .
\]
Voor $j$ even verdwijnt de teller: $S_j = 0$. Voor $j$ oneven
is de teller $-2$, en $\eu^{\iu j\pi/n} - 1 =
\eu^{\iu j\pi/2n}\cdot2\iu\sin\frac{j\pi}{2n}$, dus de hele
uitdrukking is $\frac{-2}{2\iu\sin(j\pi/2n)} =
\frac{\iu}{\sin(j\pi/2n)}$: zuiver imaginair, $S_j = 0$
opnieuw. Vandaar integreert de gelijke-gewichten-regel
$\frac\pi n\sum_kf(t_k)$ $T_0$ ($\sum w_i = \pi = \int w$)
en doodt $T_1, \dots, T_{n-1}$ precies zoals $\int T_jw =
0$ doet: ze is exact tot graad $n - 1$. Gewichten exact tot
graad $n-1$ in gegeven knooppunten zijn uniek
(Lagrange-basis): de Gauss-gewichten zijn alle $\frac\pi n$.
Voor $n = 3$: knooppunten $\pm\frac{\sqrt3}2, 0$ en
\[
\int_{-1}^1\frac{f(t)}{\sqrt{1 - t^2}}\,\dd t \approx
\frac\pi3\Bigl[f\Bigl(\tfrac{\sqrt3}2\Bigr) + f(0) +
f\Bigl(-\tfrac{\sqrt3}2\Bigr)\Bigr],
\]
exact door graad $5$.

\textbf{18.} Voor monische $P$ van graad $n$: $P = p_n + r$
met $r \in \R_{n-1}[t]$, en $p_n \perp \R_{n-1}[t]$ (vraag
1), dus $\norm P^2 = \norm{p_n}^2 + \norm r^2 \geq
\norm{p_n}^2$, met gelijkheid desda $r = 0$: $p_n$ is het
orthogonale projectieresidu van $t^n$ op
$\R_{n-1}[t]^\perp$, d.w.z.\ de monische polynoom het
dichtst bij de deelruimte die ze moet vermijden. Chebyshevs
$2^{1-n}T_n$ beantwoordt dezelfde vraag voor de sup-norm:
kleinste afwijking van nul, eens in $L^2(w)$, eens in
$L^\infty$.

\textbf{19.} Schrijf $K_n(x, y) =
\sum_{k=0}^n\frac{p_k(x)p_k(y)}{h_k}$. Basis $n = 0$: $(x -
y)\frac1{h_0} = \frac{p_1(x)\cdot1 - 1\cdot p_1(y)}{h_0}$
omdat $p_1 = t - a_0$. Stap: aannemend de identiteit voor $n
- 1$,
\[
(x - y)\,K_n(x,y) = \frac{p_n(x)p_{n-1}(y) -
p_{n-1}(x)p_n(y)}{h_{n-1}} +
\frac{(x - y)\,p_n(x)p_n(y)}{h_n} ;
\]
substitueer $x\,p_n(x) = p_{n+1}(x) + a_np_n(x) +
b_np_{n-1}(x)$ en $y\,p_n(y) = p_{n+1}(y) + a_np_n(y) +
b_np_{n-1}(y)$ in de tweede term: de $a_n$-bijdragen
cancelen, en de $b_n = \frac{h_n}{h_{n-1}}$-bijdragen
cancelen de inductieterm; wat overblijft is
$\frac{p_{n+1}(x)p_n(y) - p_n(x)p_{n+1}(y)}{h_n}$. De
confluente vorm volgt door $y \to x$ te laten (beide zijden
zijn polynomen in $y$).

\textbf{20.} De confluente vorm geeft $p_{n+1}'p_n -
p_n'p_{n+1} = h_n\sum_{k\leq n}\frac{p_k^2}{h_k} \geq
\frac{h_n}{h_0} > 0$ overal. In een wortel $x_0$ van
$p_{n+1}$: $p_{n+1}'(x_0)\,p_n(x_0) > 0$, dus $p_n(x_0) \neq
0$ (geen gemeenschappelijke wortels). Tussen opeenvolgende
wortels $x_0 < x_1$ van $p_{n+1}$ (alle \omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig}, Deel I)
heeft $p_{n+1}'$ tegengestelde tekens, dus ook $p_n$: een
wortel van $p_n$ ligt in elk van de $n$ gaten --- en dat
put haar $n$ wortels uit: interlacering.

\textbf{21.} Ontwikkeling van $D_n(t) = \det(tI_n - J_n)$
langs de laatste rij: $D_n = (t - a_{n-1})D_{n-1} -
b_{n-1}D_{n-2}$, met $D_0 = 1$, $D_1 = t - a_0$: de
recurrentie en zaden van de monische $p_n$, dus $D_n =
p_n$. Wortels van $p_n$ = eigenwaarden van de symmetrische
$J_n$: reëel, en \omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig} via vraag 19 --- Gauss-kwadratuur
is de spectraaltheorie van een tridiagonale matrix in
vermomming, de eindig-dimensionale schaduw van
\cref{ch:b3:spectral}.

\textbf{22.} Woordenboek:
\begin{center}
\begin{tabular}{l|c|c|c}
 & Legendre & Hermite & Chebyshev\\
\hline
interval & $\intcc{-1}1$ & $\R$ & $\intcc{-1}1$\\
gewicht & $1$ & $\eu^{-t^2}$ & $(1-t^2)^{-1/2}$\\
formule & Rodrigues & $(-1)^n\eu^{t^2}
\frac{\dd^n}{\dd t^n}\eu^{-t^2}$ & $\cos(n\arccos t)$\\
norm$^2$ & $\frac2{2n+1}$ & $2^nn!\sqrt\pi$ & $\pi,
\frac\pi2$\\
habitat & kwadratuur & Gaussiaanse calculus & minimax\\
\end{tabular}
\end{center}
(elk met haar drietermenrecurrentie: algemene vorm voor
Legendre, $H_{n+1} = 2tH_n - 2nH_{n-1}$, $T_{n+1} = 2tT_n -
T_{n-1}$). De algemene theorie leverde wat geen enkele
familie toont: realiteit en interlacering van wortels,
positiviteit van kwadratuurgewichten, het loutere bestaan
van de recurrentie en van Christoffel--Darboux --- gevolgen
van orthogonaliteit alleen, uniform in het gewicht.

\textbf{23.} Bestaan: de lineaire afbeelding $\R_{2n-1}[t]
\to \R^{2n}$, $P \mapsto (P(t_1), P'(t_1), \dots, P(t_n),
P'(t_n))$, is injectief (een $P$ in de kern heeft $n$ dubbele
wortels en graad $\leq 2n - 1$, dus $P = 0$) tussen ruimten
van gelijke dimensie $2n$: bijectief. Puntsgewijze fout:
fixeer $t$ geen knooppunt en kies $K$ zodat $g(s) = f(s) -
Hf(s) - K\,p_n(s)^2$ verdwijnt in $s = t$. Dan verdwijnt $g$
in de $n + 1$ onderscheiden punten $t, t_1, \dots, t_n$, en
$g'$ verdwijnt ook in elke $t_i$ (zowel $f - Hf$ als $p_n^2$
hebben daar dubbele nulpunten). Rolle geeft $n$ nulpunten
van $g'$ strikt tussen opeenvolgende nulpunten van $g$ ---
onderscheiden van de knooppunten --- dus $g'$ heeft $2n$
onderscheiden nulpunten; $2n - 1$ keer meer Rolle toepassen
produceert $\xi_t$ met $g^{(2n)}(\xi_t) = 0$. Omdat $\deg Hf
\leq 2n - 1$ en $p_n^2$ monisch van graad $2n$ is, $g^{(2n)}
= f^{(2n)} - K\,(2n)!$, vandaar $K =
f^{(2n)}(\xi_t)/(2n)!$ --- en de identiteit is triviaal in
de knooppunten. Integratie: $Q_n(f) = Q_n(Hf)$ ($Hf$ matcht
$f$ in de knooppunten) en $Q_n(Hf) = \int Hf\,w$ door
exactheid tot graad $2n - 1$ (vraag 9), dus de
kwadratuurfout is $\int(f - Hf)\,w$. Met $m, M$ de extrema
van $f^{(2n)}$ op $I$ knijpt de puntsgewijze identiteit
\[
\frac{m\,h_n}{(2n)!} \;\leq\; \int_I(f - Hf)\,w
\;\leq\; \frac{M\,h_n}{(2n)!} ,
\]
en de tussenwaardestelling toegepast op de continue
$f^{(2n)}$ levert $\xi$. (Voor Legendre met $n = 2$: $h_2
= \int_{-1}^1(t^2 - \frac13)^2\dd t = \frac8{45}$, dus de
fout is $f^{(4)}(\xi)/135$.)

\textbf{24.} De kern reproduceert $\R_{n-1}[t]$: ontwikkelen
$q = \sum_k\frac{\langle p_k, q\rangle}{h_k}p_k$ geeft
$\int_I K_n(t_i, t)\,q(t)\,w(t)\dd t = q(t_i)$ voor elke
$q$ van graad $\leq n - 1$. Neem $q = \ell_i$: de
linkerkant is gelijk aan $\ell_i(t_i) = 1$. Maar $t \mapsto
K_n(t_i, t)\,\ell_i(t)$ is een polynoom van graad $\leq (n -
1) + (n - 1) = 2n - 2$, waarop $Q_n$ exact is (vraag 9), en
ze verdwijnt in elk knooppunt $t_j \neq t_i$ (factor
$\ell_i$), dus
\[
1 = \int_I K_n(t_i, t)\,\ell_i(t)\,w(t)\dd t
= w_i\,K_n(t_i, t_i)
= w_i\sum_{k=0}^{n-1}\frac{p_k(t_i)^2}{h_k} .
\]
De som is $> 0$ (haar $k = 0$-term is $1/h_0 > 0$): de
gestelde formule, en positiviteit opnieuw. Controle ($n =
2$, Legendre): $p_0 = 1$, $h_0 = 2$, $p_1 = t$, $h_1 =
\frac23$; in $t_i = \pm\frac1{\sqrt3}$,
\[
K_2(t_i, t_i) = \frac12 + \frac{1/3}{2/3} = 1,
\qquad w_i = 1,
\]
zoals gevonden in vraag 11.

\textbf{25.} Substitueren $t = \cos\theta$, de integraal is
$\int_0^\pi\cos^6\theta\,\dd\theta =
\pi\,\frac{5\cdot3\cdot1}{6\cdot4\cdot2} = \frac{5\pi}{16}$
(Wallis, \cref{exo:b3:product:8}). De $n = 3$
Chebyshev--Gauss-regel (vraag 17) heeft knooppunten
$\cos\frac\pi6 = \frac{\sqrt3}2$, $\cos\frac\pi2 = 0$,
$\cos\frac{5\pi}6 = -\frac{\sqrt3}2$ en gelijke gewichten
$\frac\pi3$:
\[
Q_3(t^6) = \frac\pi3\Bigl(2\cdot\Bigl(\frac{\sqrt3}2
\Bigr)^{6}\Bigr) = \frac\pi3\cdot\frac{54}{64}
= \frac{9\pi}{32},
\qquad
\frac{5\pi}{16} - \frac{9\pi}{32} = \frac\pi{32} .
\]
Voorspelling: de monische graad-$3$ orthogonale polynoom is
$2^{-2}T_3 = t^3 - \frac34t$, met $h_3 =
\frac1{16}\norm{T_3}_w^2 = \frac1{16}\cdot\frac\pi2 =
\frac\pi{32}$; en $f = t^6$ heeft constante $f^{(6)} = 720 =
6!$, dus vraag 23 geeft fout $\frac{6!}{6!}\,h_3 =
\frac\pi{32}$ --- zonder afhankelijkheid van $\xi$ over,
is de formule gedwongen exact te zijn, en ze is het.
\end{solution}
