\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:spectral} --- Compacte operatoren
en de spectraalstelling}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:1}
(a) $T(B)$ is een begrensde deelverzameling van het
eindig-dimensionale $\operatorname{im}T$: relatief \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}
via Heine--Borel (\cref{cor:b3:topology:heineborel},
getransporteerd door een lineair \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} met $\R^n$).
(b) $I$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} betekent dat de gesloten eenheidsbol \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}
is, wat via Riesz' stelling (Jaar~2) precies in eindige
dimensie gebeurt. Als een compacte $T$ begrensde inverse
$T^{-1}$ had, zou $I = T^{-1}T$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} zijn
(\cref{prop:b3:spectral:ideal}): onmogelijk in oneindige
dimensie.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:2}
(a) $\norm{Tx}^2 = \sum\abs{\lambda_n}^2\abs{x_n}^2 \leq
\sup\abs{\lambda_n}^2\norm x^2$, met bijna-gelijkheid op de
$e_n$ die het sup realiseren.
(b) ($\Leftarrow$) De afknottingen $T_N$ (houd $n \leq N$,
nul daarbuiten) hebben eindige rang en $\vertiii{T - T_N} =
\sup_{n>N}\abs{\lambda_n} \to 0$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} via
\cref{prop:b3:spectral:ideal}. ($\Rightarrow$) Als
$\abs{\lambda_{n_k}} \geq \delta > 0$ langs een deelrij:
$\norm{Te_{n_k} - Te_{n_l}}^2 = \abs{\lambda_{n_k}}^2 +
\abs{\lambda_{n_l}}^2 \geq 2\delta^2$: geen convergente
deelrij van $(Te_{n_k})$.
(c) $T^* = $ diagonaal met $(\bar\lambda_n)$: \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegd}
desda alle $\lambda_n \in \R$. Dan is de standaardbasis
$(e_n)$ een orthonormale basis van eigenvectoren,
eigenwaarden $\lambda_n \to 0$: de spectraalstelling
woordelijk.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:3}
Zij $(x_n)$ begrensd. Dan is $(Bx_n)$ begrensd ($\vertiii B
< \infty$); compactheid van $S$ extraheert $SBx_{n_k} \to
y$; continuïteit van $A$ geeft $ASBx_{n_k} \to Ay$: $ASB$ is
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}. Als $ST = TS = I$ met $T$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} en $\dim H =
\infty$: $I = ST$ zou \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} zijn, weersprekend
\cref{exo:b3:spectral:1}(b) --- wat dezelfde uitspraak is
van de andere kant gezien.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:4}
(a) Via Cauchy--Schwarz in $y$: $\abs{T_kf(x)}^2 \leq
\bigl(\int\abs{k(x,y)}^2\dd y\bigr)\norm f_2^2$; integreer
in $x$ (Tonelli): $\norm{T_kf}_2 \leq \norm k_{L^2(\square)}
\norm f_2$.

(b) De familie $e_{mn}(x,y) = e_m(x)\overline{e_n(y)}$ is
orthonormaal in $L^2(\intcc01^2)$ (Tonelli scheidt de
dubbele integraal). Totaal: als $h \perp$ alle $e_{mn}$,
dan is voor elke $m$ de functie $y \mapsto \int
h(x,y)\overline{e_m(x)}\dd x$ (in $L^2$ via Cauchy--Schwarz
en Tonelli) orthogonaal op elke $\overline{e_n}$ --- en de
geconjugeerden $(\overline{e_n})$ vormen een \omterm{def:b3:hilbert:onb}{Hilbert-basis}
wanneer $(e_n)$ dat doet (conjugatie is een isometrische
bijectie van $L^2$ die orthogonaliteit en totaliteit
bewaart) --- dus ze is $0$ a.e.; dan voor a.e.\ $y$, $h(\cdot,
y) \perp$ elke $e_m$: $h(\cdot, y) = 0$ a.e.: $h = 0$
(Tonelli). Dus $(e_{mn})$ is een \omterm{def:b3:hilbert:onb}{Hilbert-basis}; ontwikkel $k
= \sum c_{mn}e_{mn}$. De afknotting $k_N$ (indices $\leq N$)
geeft $T_{k_N}$ van eindige rang (beeld in
$\operatorname{Vect}(e_1, \dots, e_N)$), en via (a),
\[
\vertiii{T_k - T_{k_N}} \leq \norm{k - k_N}_{L^2} \to 0 :
\]
$T_k$ is een normlimiet van eindig-rang-operatoren: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}
(\cref{prop:b3:spectral:ideal}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:5}
(a) $\lambda\norm x^2 = \langle x, Tx\rangle \geq 0$ op een
eigenvector. De formule is
\cref{prop:b3:spectral:sanorm} met alle waarden $\langle x,
Tx\rangle \geq 0$: de absolute waarde is overbodig.
(b) $(x, y) \mapsto \langle x, Ty\rangle$ is een hermitische
positieve (mogelijk ontaarde) sesquilineaire vorm; het
gebruikelijke Cauchy--Schwarz-bewijs (ontwikkel $\langle x
+ t\eu^{\iu\theta}y, T(x + t\eu^{\iu\theta}y)\rangle \geq
0$ en neem de discriminant) gebruikt definitheid nooit.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:6}
(a) $\norm{Mf}_2 \leq \norm f_2$, en op $f_n = \sqrt n\,
\mathbf 1_{\intcc{1 - 1/n}1}$ (eenheidsvectoren),
$\norm{Mf_n}_2 \geq 1 - \frac1n$: $\vertiii M = 1$;
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegd} omdat de multiplier reëel is. Eigenwaarden:
$xf(x) = \lambda f(x)$ a.e.\ forceert $f = 0$ a.e.\ buiten
de nullverzameling $\{x = \lambda\}$: $f = 0$ in $L^2$.
(b) Met dezelfde $f_n$: $\norm{Mf_n - f_n}_2 \leq \frac1n
\to 0$, terwijl $f_n \rightharpoonup 0$ (voor vaste $g \in
L^2$, $\abs{\langle g, f_n\rangle} \leq \norm{g\,\mathbf
1_{\intcc{1-1/n}1}}_2 \to 0$ via DCT). Als $Mf_{n_k} \to h$
in norm, dan $f_{n_k} \to h$, forcerend $h = 0$ (zwakke
limiet) maar $\norm h = 1$: geen convergente deelrij.
(c) In \cref{lem:b3:spectral:existence} gebruikt precies de
extractie ``$Tx_{n_k} \to y$'' compactheid; voor $M$
concentreren de maximaliserende rijen nabij $x = 1$ en hun
beelden convergeren zwak naar $0$, nooit in norm: de
eigenvector aan de top van het numerieke bereik faalt
\omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig} te bestaan.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:7}
(a) $V = T_k$ met $k(x, y) = \mathbf 1_{y < x} \in
L^2(\intcc01^2)$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} (\cref{exo:b3:spectral:4}). Haar
toegevoegde is de kernoperator met kern $\overline{k(y,
x)} = \mathbf 1_{y > x}$: $V^*f(x) = \int_x^1f$; $V \neq
V^*$ (test op $f = \mathbf 1$).
(b) Als $Vf = \lambda f$, $\lambda \ne 0$: $Vf$ is continu
op $\intcc01$ (gedomineerde convergentie in $\int_0^x f$),
dus $f = \frac1\lambda Vf$ heeft een continue
representant; dan is $Vf$ $\mathcal C^1$ (fundamentele
stelling van de calculus voor continue integranden), dus
$f$ is $\mathcal C^1$, en $\lambda f' = f$ met $f(0) =
\frac1\lambda Vf(0) = 0$: $f = C\eu^{x/\lambda}$ met $C =
f(0) = 0$.
(c) $V$ is \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} met helemaal geen eigenwaarde behalve
mogelijk $0$ ($Vf = 0$ forceert $f = 0$ a.e.\ door de
integraal te differentiëren --- dus zelfs niet $0$): de
spectrale machinerie vereist echt zelftoegevoegdheid, niet
alleen compactheid.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:8}
Schrijf $x = \sum_ic_ie_i + z$, $z \in \ker T$, dus
$\langle x, Tx\rangle = \sum_i\mu_i\abs{c_i}^2$.
\emph{Ondergrens}: op de eenheidssfeer van $V_k =
\operatorname{Vect}(e_1, \dots, e_k)$, $\langle x,
Tx\rangle = \sum_{i\leq k}\mu_i\abs{c_i}^2 \geq \mu_k$: het
max over $V$ van het min is $\geq \mu_k$.
\emph{Bovengrens}: zij $\dim V = k$ en $W_k =
\overline{\operatorname{Vect}}(e_k, e_{k+1}, \dots) +
\ker T$, van codimensie $k - 1$ (haar \omterm{thm:b3:hilbert:decomposition}{orthogonaal
complement} is $V_{k-1}$); $V \cap W_k \neq \{0\}$ (een
lineaire afbeelding $V \to H/W_k \cong V_{k-1}$ van rang
$\leq k - 1$ heeft niet-triviale kern), en een eenheid $x
\in V\cap W_k$ heeft $\langle x, Tx\rangle = \sum_{i \geq
k}\mu_i\abs{c_i}^2 \leq \mu_k$: het min over $V$ is $\leq
\mu_k$. Samen: de eerste formule; de tweede wordt
symmetrisch bewezen (test $W = W_k$; voor willekeurige $W$
van codimensie $k-1$, $W \cap V_k \neq 0$ geeft een
eenheidsvector met $\langle x, Tx\rangle \geq \mu_k$).
Monotonie: $\langle x, Tx\rangle \leq \langle x,
Sx\rangle$ puntsgewijs transporteert door $\max\min$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:9}
Herschrijf $f - \lambda Tf = g$. Voor $\lambda = 0$: $f =
g$, altijd uniek \omterm{def:b3:groups:derived}{oplosbaar}. Voor $\lambda \neq 0$: dit is
$(T - \frac1\lambda)f = -\frac g\lambda$, en via het
\omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{alternatief van Fredholm} (\cref{thm:b3:spectral:fredholm})
met de eigenwaarden $\lambda_n = \bigl((n +
\frac12)\pi\bigr)^{-2}$ van $T$
(\cref{ex:b3:spectral:minxy}): unieke oplosbaarheid voor
alle $g$ desda $\frac1\lambda \neq \lambda_n$ voor elke
$n$, d.w.z.
\[
\lambda \neq \Bigl(n + \tfrac12\Bigr)^2\pi^2
\qquad (n = 0, 1, 2, \dots).
\]
In een exceptionele $\lambda = (n+\frac12)^2\pi^2$:
oplossingen bestaan desda $g \perp \sin\bigl((n{+}\frac12)\pi
x\bigr)$, en zijn dan uniek op toevoegen van veelvouden van
die sinus na.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:10}
(a) $Sx = \lambda x$: coördinaten vergelijken, $0 = \lambda
x_1$ en $x_n = \lambda x_{n+1}$; als $\lambda \ne 0$ dan
$x_1 = 0$ en inductief $x = 0$; als $\lambda = 0$, $Sx = 0$
forceert $x = 0$ ($S$ isometrisch). Geen eigenwaarden.
$S^*x = \lambda x$ leest $x_{n+1} = \lambda x_n$: $x =
x_1(1, \lambda, \lambda^2, \dots)$, in $\ell^2$ precies
wanneer $\abs\lambda < 1$: een volle open schijf van
eigenwaarden.
(b) $\norm{Se_n - Se_m} = \norm{e_{n+1} - e_{m+1}} =
\sqrt2$: het beeld van de begrensde $(e_n)$ heeft geen
Cauchy-deelrij; evenzo $S^*e_{n+1} = e_n$. Geen van beide
is \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}.
(c) Voor compacte \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegde operatoren} vangen de
eigenwaarden alles (\cref{thm:b3:spectral:spectral}); bij
laten vallen van ofwel hypothese kunnen eigenwaarden
geheel verdwijnen ($S$, Volterra) of een schijf vullen
($S^*$): het robuuste object is het spectrum $\{\lambda : T
- \lambda I \text{ niet inverteerbaar}\}$, waarvan de
theorie tot een later college behoort.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:11}
(a) $S$ is de diagonaaloperator met coëfficiënten
$\sqrt{\mu_n} \to 0$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}
(\cref{exo:b3:spectral:2}(b), getransporteerd naar de
basis $(e_n)$ voltooid door $\ker T$, waar $S = 0$),
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegd} (reële diagonaal), positief ($\langle x,
Sx\rangle = \sum\sqrt{\mu_n}\abs{\langle e_n, x\rangle}^2$),
en $S^2 = T$ termwijs.

(b) $R$ commuteert met $T = R^2$; voor een eigenvector $x$
van $T$ met eigenwaarde $\mu$: $T(Rx) = RTx = \mu Rx$, dus
de eindig-dimensionale eigenruimte $E_\mu = \ker(T - \mu)$
is $R$-stabiel. Op $E_\mu$ is $R$ symmetrisch positief met
$R^2 = \mu\,\mathrm{id}$: haar eigenwaarden $\rho$
voldoen aan $\rho^2 = \mu$, $\rho \geq 0$: alle gelijk
$\sqrt\mu$, en een diagonaliseerbare operator met één
eigenwaarde is scalair: $R = \sqrt\mu\,\mathrm{id}$ op
$E_\mu$. Op $\ker T$: $\norm {Rx}^2 = \langle x,
R^2x\rangle = \langle x, Tx\rangle = 0$. Dus stemt $R$
overeen met $S$ op $\ker T$ en op elke eigenruimte, wier
gesloten opspanning $H$ is (spectraalstelling): $R = S$.

(c) $\sqrt G$ werkt als $\frac1{n\pi}$ op $e_n =
\sqrt2\sin(n\pi x)$: ze is de kernoperator met
\[
k(x, y) = \sum_{n\geq1}\frac{2\sin(n\pi x)\sin(n\pi
y)}{n\pi},
\]
de reeks convergerend in $L^2(\intcc01^2)$ (coëfficiënten
$\frac1{n\pi} \in \ell^2$; de deelsomkernen geven de
eindig-rang-benaderingen). Geen elementaire gesloten vorm
is nodig: de spectrale zijde \emph{is} de operator.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:12}
(a) $T^*T$ is \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} (product van een begrensde en een
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacte operator}, \cref{exo:b3:spectral:3}),
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegd} ($(T^*T)^* = T^*T$), positief ($\langle x,
T^*Tx\rangle = \norm{Tx}^2$). Kern: $T^*Tx = 0
\Rightarrow \norm{Tx}^2 = \langle x, T^*Tx\rangle = 0
\Rightarrow Tx = 0$, en omgekeerd: $\ker T^*T = \ker T$.
De spectraalstelling levert de orthonormale $(e_n)$ met
$T^*Te_n = s_n^2e_n$, $s_n > 0$, opspannend $(\ker
T)^\perp$.

(b) $\langle f_m, f_n\rangle = \frac{\langle Te_m,
Te_n\rangle}{s_ms_n} = \frac{\langle e_m,
T^*Te_n\rangle}{s_ms_n} = \frac{s_n^2}{s_ms_n}\delta_{mn} =
\delta_{mn}$. Ontwikkel $x = x_0 + \sum_n\langle e_n,
x\rangle e_n$ met $x_0 \in \ker T$ (\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} in de
gesloten opspanning plus kern); de continue $T$ toepassen:
\[
Tx = \sum_n\langle e_n, x\rangle\,Te_n =
\sum_ns_n\langle e_n, x\rangle\,f_n,
\]
de reeks convergerend omdat haar deelsommen Cauchy zijn
($\norm{\sum_{N<n\leq M}s_n\langle e_n, x\rangle f_n}^2 =
\sum s_n^2\abs{\langle e_n, x\rangle}^2$, gedomineerd door
$\sup_{n>N}s_n^2\cdot\norm x^2$, en $s_n \to 0$).

(c) $\norm{Tx}^2 = \sum_ns_n^2\abs{\langle e_n, x\rangle}^2
\leq (\max s_n)^2\norm x^2$, bereikt in de maximaliserende
$e_n$: $\vertiii T = \max s_n$. De SVD afknotten op rang
$N$ laat een operator van norm $\sup_{n>N}s_n \to 0$:
eindig-rang-benadering. De Volterra-operator heeft geen
eigenwaarden (\cref{exo:b3:spectral:7}), maar $V^*V$ wel:
$V^*Vf(x) = \int_x^1\int_0^tf(s)\,\dd s\,\dd t$ is een
symmetrische positieve kernoperator (kern $1 - \max(x,y)$,
een snaartype-Green-kern), wier eigenparen --- berekend
via het randwaardeprobleem $-u'' = \lambda^{-1}u$, $u'(0)
= u(1) = 0$, d.w.z.\ de familie van
\cref{exo:b3:spectral:9} --- singuliere waarden $s_n =
\bigl((n + \frac12)\pi\bigr)^{-1}$ geven. De SVD leeft op
\emph{twee} orthonormale families precies omdat $V$ haar
eigenmeetkunde wegdraait: geen eigenvectoren, toch
perfecte diagonaalstructuur tussen twee verschillende
bases.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:spectral:1}
\textbf{1.} Continuïteit: $\min$ en $\max$ zijn continu;
symmetrie: $x, y$ verwisselen verwisselt noch $\min(x,y)$
noch $1 - \max(x,y)$. Grenzen: $0 \leq g$, en $g(x,y)
\leq \max\cdot(1-\max)$-type grenzen geven $g \leq
\frac14$ (voor $u = \max$: $\min \leq u$ dus $g \leq
u(1-u) \leq \frac14$). $g \in L^2(\square)$:
Hilbert--Schmidt, dus $G$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}
(\cref{exo:b3:spectral:4}); de kern is reëel symmetrisch:
$G$ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegd}.

\textbf{2.} Splitsen in $y = x$:
\[
u(x) = (1 - x)\int_0^x y\,f(y)\,\dd y +
x\int_x^1(1 - y)\,f(y)\,\dd y .
\]
Voor continue $f$, differentieer (product en fundamentele
stelling):
\[
u'(x) = -\int_0^xyf + \int_x^1(1-y)f
\qquad\text{(de randtermen cancelen)},
\]
en $u''(x) = -xf(x) - (1 - x)f(x) = -f(x)$; duidelijk $u(0)
= u(1) = 0$. Omgekeerd als $u \in \mathcal C^2$ in beide
einden verdwijnt, $w = u - G(-u'')$ voldoet aan $w'' = 0$,
$w(0) = w(1) = 0$: $w$ is affien en verdwijnt tweemaal, dus
$w = 0$.

\textbf{3.} Zij $Gf = 0$, $f \in L^2$. Voor $\psi \in
\mathcal C_c^\infty(\intoo01)$: $\psi = G(-\psi'')$ via
vraag 2, dus
\[
\langle f, \psi\rangle = \langle f, G(-\psi'')\rangle
= \langle Gf, -\psi''\rangle = 0
\]
($G$ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegd}): via het fundamentele lemma
(\cref{cor:b3:lp:fundlemma}), $f = 0$ a.e. Positiviteit:
voor continue $f$, met $u = Gf$,
\[
\langle f, Gf\rangle = \int_0^1 fu = \int_0^1(-u'')u
= \bigl[-u'u\bigr]_0^1 + \int_0^1(u')^2 = \int_0^1(u')^2
\geq 0 ;
\]
voor $f \in L^2$, benader in $L^2$ door continue $f_n$:
beide zijden gaan naar de limiet ($G$ begrensd).

\textbf{4.} Als $Gu = \lambda u$, $\lambda \neq 0$: $Gu$ is
continu ($\abs{Gu(x) - Gu(x')} \leq \norm{g(x,\cdot) -
g(x',\cdot)}_2\norm u_2$, en de kern is uniform continu),
dus $u$ heeft een continue representant; dan tonen de
formules van vraag 2 $Gu \in \mathcal C^2$, dus $u =
\frac1\lambda Gu \in \mathcal C^2$ met $-\lambda u'' =
-(Gu)'' = u$ en $u(0) = u(1) = 0$.

\textbf{5.} $-\lambda u'' = u$, $u(0) = 0$: $u =
A\sin(x/\sqrt \lambda)$ (positieve $\lambda$: via vraag 3,
$\lambda = \langle u, Gu\rangle/\norm u^2 > 0$ op
eigenvectoren). $u(1) = 0$ forceert $\frac1{\sqrt\lambda} =
n\pi$: $\lambda_n = \frac1{n^2\pi^2}$, eigenfuncties
$\sin(n\pi x)$, genormaliseerd $e_n = \sqrt2\sin(n\pi x)$
($\int_0^12\sin^2(n\pi x)\dd x = 1$).
Orthogonaliteitscontrole: $2\sin(m\pi x)\sin(n\pi x) =
\cos((m-n)\pi x) - \cos((m+n)\pi x)$ integreert tot $0$
voor $m \neq n$.

\textbf{6.} $\ker G = \{0\}$ (vraag 3), dus
\cref{thm:b3:spectral:spectral}(1) geeft $H =
\overline{\operatorname{Vect}}(e_n)$: de sinussen zijn een
\omterm{def:b3:hilbert:onb}{Hilbert-basis} van $L^2(\intcc01)$. Voor $f(x) = x(1 - x)$:
\[
c_n = \sqrt2\int_0^1x(1-x)\sin(n\pi x)\,\dd x
= \sqrt2\;\frac{2\bigl(1 - (-1)^n\bigr)}{n^3\pi^3}
= \begin{cases}\dfrac{4\sqrt2}{n^3\pi^3} & n \text{ oneven},\\
0 & n \text{ even},\end{cases}
\]
(twee partiële integraties). \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}:
$\int_0^1x^2(1-x)^2\dd x = \frac1{30} =
\sum_{n \text{ oneven}}\frac{32}{n^6\pi^6}$, d.w.z.\
$\sum_{n\text{ oneven}}n^{-6} = \frac{\pi^6}{960}$.

\textbf{7.} $\langle e_n, Ge_n\rangle = \lambda_n\norm{e_n}^2
= \lambda_n$. Voor vaste $x$, de coëfficiënten van $g(x,
\cdot)$: $\langle e_n, g(x,\cdot)\rangle = (Ge_n)(x) =
\lambda_ne_n(x)$, dus $g(x,\cdot) =
\sum_n\lambda_ne_n(x)\,e_n$ in $L^2$. De expliciete reeks
$\sum_n\lambda_ne_n(x)e_n(y) = \sum_n\frac{2\sin(n\pi
x)\sin(n\pi y)}{n^2\pi^2}$ convergeert normaal op het
vierkant ($\abs{\text{term}} \leq \frac2{n^2\pi^2}$): haar
som is continu, en voor elke $x$ heeft ze dezelfde
$L^2(\dd y)$-coëfficiënten als $g(x, \cdot)$: de twee
continue functies stemmen overeen voor elke $(x, y)$.
Stellen $y = x$ en integreren (normale convergentie
staat term-voor-term-integratie toe):
\[
\int_0^1g(x,x)\,\dd x =
\sum_n\lambda_n\int_0^1e_n(x)^2\dd x = \sum_n\lambda_n .
\]

\textbf{8.} $\int_0^1g(x,x)\dd x = \int_0^1x(1 - x)\dd x =
\frac16$, dus $\sum_{n\geq1}\frac1{n^2\pi^2} = \frac16$:
\[
\zeta(2) = \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6 .
\]

\textbf{9.} Voor $f = \mathbf 1$: $c_n =
\sqrt2\int_0^1\sin(n\pi x)\dd x = \sqrt2\,\frac{1 -
(-1)^n}{n\pi}$: $c_n = \frac{2\sqrt2}{n\pi}$ voor oneven
$n$, $0$ voor even. \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}: $1 = \sum_{n\text{
oneven}}\frac{8}{n^2\pi^2}$, dus $\sum_{n\text{
oneven}}n^{-2} = \frac{\pi^2}8$, en $\zeta(2) =
\frac{\pi^2}8\cdot\frac{1}{1 - \frac14} = \frac{\pi^2}6$
(even termen zijn $\frac14\zeta(2)$). Vergelijking:
\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} voor één $f$ sommeert $\abs{\langle e_n,
f\rangle}^2$; de spoorformule integreert de diagonaal van
de \emph{kern}, wat neerkomt op \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} sommeren over een
hele orthonormale familie tegelijk --- $\sum_n\langle e_n,
Ge_n\rangle$ --- en is daarom blind voor elke bijzondere
keuze van testfunctie.

\textbf{10.} $\abs{c_n\cos(n\pi t)} \leq \abs{c_n}$ met
$\sum\abs{c_n}^2 < \infty$: voor elke $t$ convergeert de
reeks in $L^2$ (orthonormale ontwikkeling,
\cref{thm:b3:hilbert:parseval}(3)); de staartgrens
$\norm{u(t) - u_N(t)}_2^2 \leq \sum_{n>N}\abs{c_n}^2$ is
uniform in $t$, en elke deelsom is continu in $t$ (eindig
veel cosinussen): $t \mapsto u(t,\cdot)$ is continu in
$L^2$. Voor $f = \sum_{n\leq N}c_ne_n$: elke modus
$\cos(n\pi t)\sin(n\pi x)$ voldoet aan $\partial_t^2 =
-n^2\pi^2 = \partial_x^2$ erop toegepast, verdwijnt in $x
= 0, 1$, heeft waarde $\sin(n\pi x)$ en tijdsafgeleide $0$
in $t = 0$: de eindige som lost alles op. Muzikaal: de
beweging van de snaar is een superpositie van
\emph{staande golven} $e_n$, wier frequenties $n\pi$ de
grondtoon en haar boventonen zijn; de spectraalstelling
zegt dat elke beginvorm uniek ontbindt in deze pure tonen,
de coëfficiënten $c_n$ zijnde het timbre. Een snaar horen
is een orthonormale ontwikkeling berekenen.

\textbf{11.} Met $a_n = \abs{\langle u_n, x\rangle}^2$:
$m_{p+1} = \sum_n\mu_n^{p+1}a_n = \sum_n\bigl(\mu_n^{p/2}
\sqrt{a_n}\bigr)\bigl(\mu_n^{p/2+1}\sqrt{a_n}\bigr) \leq
\sqrt{m_p\,m_{p+2}}$ (Cauchy--Schwarz in $\ell^2$). Vandaar
zijn de verhoudingen $m_{p+1}/m_p$ niet-dalend in $p$;
omdat $R(x) = \frac{m_1}{m_0}$, $\frac{\langle Ax,
Ax\rangle}{\langle x, Ax\rangle} = \frac{m_2}{m_1}$ en
$R(Ax) = \frac{m_3}{m_2}$, volgt de keten, elke term $\leq
\mu_1$ omdat $m_{p+1} \leq \mu_1m_p$ termwijs.
Convergentie: als $a_1 > 0$ (het totale gewicht van de
top-eigenwaarde schrijvend als $a_1$), dan
\[
\mu_1 \geq R(A^kx) = \frac{m_{2k+1}}{m_{2k}} =
\mu_1\,\frac{a_1 + \sum_{\mu_n<\mu_1}(\mu_n/\mu_1)^{2k+1}
a_n}{a_1 + \sum_{\mu_n<\mu_1}(\mu_n/\mu_1)^{2k}a_n}
\longrightarrow \mu_1,
\]
via gedomineerde convergentie van de sommen (verhoudingen
$< 1$): de machtsmethode convergeert voor elke
startvector niet orthogonaal op de top-eigenruimte.

\textbf{12.} Puntsgewijs, $\abs{\langle x, (A - B)x\rangle}
\leq \vertiii{A - B}\,\norm x^2$, dus $R_A(x) \leq R_B(x) +
\vertiii{A - B}$ voor elke $x$. Dit voeden in de
max--min-formule van \cref{exo:b3:spectral:8}: $\mu_n(A)
\leq \mu_n(B) + \vertiii{A - B}$, en symmetrisch in $A,
B$: $\abs{\mu_n(A) - \mu_n(B)} \leq \vertiii{A - B}$ voor
alle $n$ tegelijk.

\textbf{13.} $-w'' = x - x^2$ integreert tot $w =
-\frac{x^3}6 + \frac{x^4}{12} + cx$ (met $w(0) = 0$), en
$w(1) = 0$ geeft $c = \frac1{12}$:
\[
w = \frac{x^4 - 2x^3 + x}{12} = \frac{x(1-x)(1 + x -
x^2)}{12} = Gu .
\]
Dan $\norm u_2^2 = \int_0^1x^2(1-x)^2 = \frac1{30}$, en
met $\int_0^1x^3(1-x)^3 = B(4,4) = \frac1{140}$:
\[
\langle u, Gu\rangle = \frac1{12}\Bigl(\frac1{30} +
\frac1{140}\Bigr) = \frac{17}{5040},
\qquad
R(u) = \frac{17/5040}{1/30} = \frac{17}{168} .
\]
Dus $\frac1{\pi^2} = \lambda_1 \geq \frac{17}{168}$,
d.w.z.\ $\pi^2 \leq \frac{168}{17} = 9.8824$: $\pi \leq
3.14364 < 3.1437$ (ware waarde $\pi^2 = 9.8696$). Een
polynoom, een integraal, een cijfer.

\textbf{14.} Schrijf $u = x - x^2$, dus $Gu =
\frac{u(1 + u)}{12}$ en, met $\int u^2 = \frac1{30}$,
$\int u^3 = \frac1{140}$, $\int u^4 = B(5,5) =
\frac{4!\,4!}{9!} = \frac1{630}$:
\[
\norm{Gu}_2^2 = \frac1{144}\int u^2(1+u)^2 =
\frac1{144}\Bigl(\frac1{30} + \frac2{140} +
\frac1{630}\Bigr) = \frac1{144}\cdot\frac{62}{1260} =
\frac{31}{90720} .
\]
Vandaar $\frac{\langle Gu, Gu\rangle}{\langle u, Gu\rangle}
= \frac{31/90720}{17/5040} = \frac{31}{306}$, en via vraag
11 is dit nog steeds $\leq \mu_1 = \frac1{\pi^2}$: $\pi^2
\leq \frac{306}{31} = 9.87097$, d.w.z.\ $\pi \leq 3.14181
< 3.1419$ --- vier cijfers (en de volgende iteratie zou
ongeveer acht geven, de fout samentrekkend met
$(\lambda_2/\lambda_1)^2 = \frac1{16}$ per stap).

\textbf{15.} De familie $(e_m \otimes e_n)(x,y) =
e_m(x)e_n(y)$ is een \omterm{def:b3:hilbert:onb}{Hilbert-basis} van $L^2(\intcc01^2)$
(orthonormaliteit via Tonelli; totaliteit zoals in
\cref{exo:b3:spectral:5}). Via vraag 7, voor vaste $x$:
$g(x, \cdot) = \sum_n\lambda_ne_n(x)e_n$, dus de
coëfficiënt van $g$ op $e_m\otimes e_n$ is
\[
\langle e_m\otimes e_n,\ g\rangle
= \int_0^1 e_m(x)\,\lambda_n e_n(x)\,\dd x
= \lambda_n\,\delta_{mn} .
\]
\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} op het vierkant:
\[
\iint g^2 = \sum_{m,n}\abs{\langle e_m\otimes e_n,
g\rangle}^2 = \sum_n\lambda_n^2 .
\]

\textbf{16.} Via symmetrie van $g$,
\[
\iint g^2 = 2\iint_{y<x}y^2(1-x)^2
= 2\int_0^1(1-x)^2\,\frac{x^3}3\,\dd x
= \frac23\,B(4, 3) = \frac23\cdot\frac{3!\,2!}{6!}
= \frac23\cdot\frac1{60} = \frac1{90} .
\]

\textbf{17.} Combineren: $\sum_n\frac1{n^4\pi^4} =
\frac1{90}$, d.w.z.\ $\zeta(4) = \frac{\pi^4}{90}$. In
het algemeen is $\operatorname{tr}(G^k) = \sum\lambda_n^k
= \frac{\zeta(2k)}{\pi^{2k}}$ gelijk aan een
geïtereerde integraal van producten van de
rationaal-polynomiale kern $g$ over de $k$-kubus: een
rationaal getal. Vandaar $\zeta(2k) \in \pi^{2k}\Q$ voor
elke $k$. De machine bereikt alleen even argumenten
omdat eigenwaarden via hun \emph{machten} binnenkomen ---
$\sum\lambda_n^k$ --- en $\lambda_n = \frac1{n^2\pi^2}$:
geen combinatie van sporen produceert $\sum n^{-3}$; de
rekenkundige aard van $\zeta(3)$ (irrationaal via Apéry,
transcendentie open) ligt voorbij spectrale boekhouding.

\textbf{18.} De topterm van een som van positieve termen
is hoogstens de som: $\lambda_1^2 \leq \sum\lambda_n^2 =
\frac1{90}$, dus $\frac1{\pi^2} \leq \frac1{\sqrt{90}}$ en
$\pi \geq 90^{1/4} = 3.0801\ldots$ Met vraag 14: $3.080 <
\pi < 3.1419$, door snaarrekenkunde alleen. Hogere sporen
scherpen de ondergrens meetkundig: $\lambda_1 \leq
(\operatorname{tr}G^{2k})^{1/2k} =
\lambda_1\bigl(1 + \sum_{n\geq2}(\lambda_n/\lambda_1)^{2k}
\bigr)^{1/2k}$, en de parasitaire factor sterft als
$\bigl(\tfrac14\bigr)^{2k}\cdot\frac1{2k}$-snel ---
hetzelfde spectraal-kloof-mechanisme als de convergentie
van de machtsmethode (vraag 11), van de spoorkant gezien.

\textbf{19.} $\abs{n^2\pi^2 - \nu} \geq \delta > 0$ voor
alle $n$ (de rij $n^2\pi^2 \to \infty$ vermijdt $\nu$ met
een marge), en $\abs{n^2\pi^2 - \nu} \geq
\frac{n^2\pi^2}2$ voor grote $n$. $L^2$-convergentie: de
coëfficiënten $\frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu}$ zijn
kwadratisch sommeerbaar (gedomineerd door
$\frac{\abs{c_n}}\delta$). Uniforme convergentie: de
staart-sup-normen zijn begrensd door $\sqrt2\sum_{n>N}
\frac{\abs{c_n}}{\abs{n^2\pi^2 - \nu}} \leq
\frac{2\sqrt2}{\pi^2}\bigl(\sum\abs{c_n}^2\bigr)^{1/2}
\bigl(\sum_{n>N}n^{-4}\bigr)^{1/2} \to 0$
(Cauchy--Schwarz). Verificatie: $Gf + \nu Gu$ heeft
$e_n$-coëfficiënt
\[
\lambda_nc_n + \frac{\nu\lambda_nc_n}{n^2\pi^2 - \nu}
= \frac{c_n}{n^2\pi^2}\Bigl(1 + \frac{\nu}{n^2\pi^2 -
\nu}\Bigr) = \frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu} :
\]
precies de coëfficiënten van $u$, dus $u = Gf + \nu Gu$;
uniciteit omdat een verschil $v$ van oplossingen voldoet
aan $v = \nu Gv$, d.w.z.\ $\langle e_n, v\rangle(n^2\pi^2 -
\nu) = 0$ voor alle $n$: $v = 0$.

\textbf{20.} Zoals in vraag 19 is de vergelijking $u = Gf +
\nu Gu$ equivalent met de familie van
coëfficiëntvergelijkingen $(n^2\pi^2 - \nu)\,\langle e_n,
u\rangle = c_n$, $n \geq 1$. Voor $n = m$ is de linkerkant
$0$: oplosbaarheid forceert $c_m = 0$, en dan is $\langle
e_m, u\rangle$ vrij terwijl alle andere coëfficiënten
bepaald zijn: oplossingen vormen de lijn $u_0 + \R e_m$.
Resonantie: een forcering met een component op de
eigenmodus pompt er zonder grens energie in --- de
schommel geduwd op haar eigen frequentie.

\textbf{21.} Uit de formule van vraag 19, $\norm{R_\nu
f}_2^2 = \sum\frac{\abs{c_n}^2}{(n^2\pi^2 - \nu)^2} \leq
\frac{\norm f^2}{(\pi^2 - \nu)^2}$ (voor $\nu < \pi^2$ is
de dichtstbijzijnde eigenwaarde $\pi^2$), met gelijkheid
benaderd op $f = e_1$: \omterm{def:b3:banach:operator}{operatornorm} $\frac1{\pi^2 - \nu}$.
Compactheid: $R_\nu$ is de normlimiet van haar
eindig-rang-afknottingen (de staartcoëfficiënten
$\frac1{n^2\pi^2 - \nu} \to 0$); zelftoegevoegdheid en
positiviteit worden afgelezen van de diagonaalvorm (alle
coëfficiënten $\frac1{n^2\pi^2 - \nu} > 0$). $R_\nu$ heeft
eigenwaarden $\frac1{n^2\pi^2 - \nu}$: de analyse van
Delen I--VI herstart woordelijk.

\textbf{22.} Het woordenboek: \emph{eigenwaarde} $\lambda_n
= \frac1{n^2\pi^2}$ $\leftrightarrow$ gekwadrateerde
frequentie $n^2\pi^2$ van de $n$-de harmonische;
\emph{spoor} $\sum \lambda_n = \frac16$ $\leftrightarrow$
$\zeta(2) = \frac{\pi^2}6$; \emph{Hilbert--Schmidt-norm}
$\iint g^2 = \frac1{90}$ $\leftrightarrow$ $\zeta(4) =
\frac{\pi^4}{90}$; \emph{\omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{alternatief van Fredholm}}
$\leftrightarrow$ resonantie van de geforceerde snaar;
\emph{min--max} $\leftrightarrow$ variationele schattingen,
tot $\pi < 3.1437$ uit één polynoom. Achter elke koppeling
hetzelfde object: één compacte \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{zelftoegevoegde operator},
eens gediagonaliseerd, op vijf manieren uitgebuit.

\textbf{23.} Splitsen over pariteit en substitueren $n =
2m$ in het even deel,
\[
\zeta(6) = \sum_{n\text{ oneven}}\frac1{n^6} +
\sum_{m\geq1}\frac1{(2m)^6}
= \frac{\pi^6}{960} + \frac{\zeta(6)}{64},
\]
dus $\frac{63}{64}\zeta(6) = \frac{\pi^6}{960}$ en
$\zeta(6) = \frac{64\,\pi^6}{63\cdot960} =
\frac{\pi^6}{945}$. De spoorroute zou
$\operatorname{tr}G^3 = \sum\lambda_n^3 =
\zeta(6)/\pi^6$ berekenen als $\iint g\,g_2$ met de
geïtereerde kern $g_2(x,y) = \int_0^1g(x,z)g(z,y)\dd z$
--- drie integraties van stuksgewijze polynomen; \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}
op $x(1-x)$ had er maar één nodig.

\textbf{24.} (a) Diagonaliseer: $v = \sum_na_nu_n$ (plus
een mogelijke kerncomponent, waarop $\langle v,
Av\rangle$ niets wint en $\norm v^2$ groeit, dus een
maximizer heeft er geen). Dan $\langle v, Av\rangle =
\sum\mu_na_n^2 \leq \mu_1\sum a_n^2$, met gelijkheid
desda $a_n = 0$ wanneer $\mu_n < \mu_1$: een maximizer
ligt in de $\mu_1$-eigenruimte. (b) Voor willekeurige $u$,
\[
\langle\abs u, A\abs u\rangle - \langle u, Au\rangle
= \iint k(x,y)\,\bigl(\abs{u(x)}\abs{u(y)} -
u(x)u(y)\bigr)\dd x\,\dd y \;\geq\; 0,
\]
de integrand puntsgewijs niet-negatief. Als $P = \{u >
0\}$ en $N = \{u < 0\}$ beide positieve \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} hebben, dan
is op $P\times N$ de integrand gelijk aan
$2k\abs{u(x)}\abs{u(y)} > 0$ op een verzameling van
positieve \omterm{def:b3:measure:measure}{maat}: strikte ongelijkheid. Een
$\mu_1$-eigenfunctie $u$ maximaliseert het
Rayleigh-quotiënt, en $\abs u$ heeft dezelfde norm, dus
strikt zou $R(\abs u) > \mu_1$ vertonen --- onmogelijk;
dus $u$ heeft a.e.\ constant teken, zeg $u \geq 0$. Dan
$u(x) = \mu_1^{-1}(Au)(x) =
\mu_1^{-1}\int k(x,y)u(y)\dd y > 0$ voor elke $x \in
\intoo01$ ($k(x,\cdot) > 0$ en $u \neq 0$). (c) Als de
eigenruimte dimensie $\geq 2$ had, zou ze twee
\emph{orthogonale} eigenfuncties $u, v$ bevatten, elk van
constant teken en inwendig-niet-verdwijnend via (b); maar
dan $\abs{\langle u, v\rangle} = \int\abs u\,\abs v > 0$
--- tegenspraak. Op de snaar: $k = g > 0$ op het open
vierkant, $\mu_1 = \lambda_1 = \frac1{\pi^2}$ is
inderdaad \omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig}, $e_1 = \sqrt2\sin(\pi x)$ is
positief op $\intoo01$; en elke $e_n =
\sqrt2\sin(n\pi x)$, $n \geq 2$, orthogonaal op de
positieve $e_1$, moet ertegen tot nul integreren, dus van
teken wisselen --- zoals haar $n - 1$ inwendige nulpunten
$\frac kn$ bevestigen.

\textbf{25.} Omdat $n^2\pi^2 \to \infty$, wordt het
minimum $d = \min_n\abs{n^2\pi^2 - \nu}$ bereikt, in zekere
modus $m$, en $d > 0$ omdat $\nu$ het spectrum vermijdt.
De diagonaalformule van vraag 19 geeft
\[
\norm{R_\nu f}_2^2 =
\sum_n\frac{\abs{c_n}^2}{(n^2\pi^2 - \nu)^2}
\leq \frac1{d^2}\,\norm f_2^2,
\]
met gelijkheid voor $f = e_m$: $\vertiii{R_\nu} =
\frac1d$, de reciproke van de afstand van $\nu$ tot het
spectrum --- het algemene resolventprincipe, hier in
expliciete coördinaten. Zelftoegevoegdheid wordt
afgelezen van de reële diagonaalcoëfficiënten;
compactheid volgt zoals in vraag 21 (de coëfficiënten
gaan naar $0$, dus eindig-rang-afknottingen convergeren
in norm). Resonantieprijs: voor $f = e_1$ en $\nu =
(1-\varepsilon)\pi^2$ geeft de formule $u =
\frac{c_1}{\pi^2 - \nu}e_1 = \frac1{\varepsilon\pi^2}e_1$,
tegen de statische respons $Ge_1 = \frac1{\pi^2}e_1$:
versterking $\frac1\varepsilon$. Bij $\varepsilon =
10^{-2}$ is de respons $100$ keer de statische --- en ze
divergeert als $\varepsilon \to 0$, wat het alternatief
van vraag 20 is van de begrensde kant gezien: hoe dichter
de forceerfrequentie bij een natuurlijke, hoe minder
begrensd de inverse.
\end{solution}
