\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:holomorphic} --- Holomorfe
functies}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:1}
(a) $\bar z$: $P = x$, $Q = -y$, dus $P_x = 1 \neq -1 = Q_y$:
nergens $\C$-differentieerbaar. $\abs z^2$: $P = x^2 + y^2$, $Q =
0$: Cauchy--Riemann eist $2x = 0 = 2y$: differentieerbaar in
$0$ alleen --- en nergens \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} (geen \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling}).
$\operatorname{Re}z$: $P_x = 1 \neq 0 = Q_y$: nergens.

(b) $x^2 - y^2 = \operatorname{Re}(z^2)$: $f(z) = z^2$ werkt.
Alle oplossingen: als $\operatorname{Re}f = \operatorname{Re}g$
met $f, g$ \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op het samenhangende $\C$, dan heeft $h = f -
g$ $\operatorname{Re}h = 0$; Cauchy--Riemann geeft $h' =
P_x + \iu Q_x = 0 - \iu P_y = 0$: $h$ is een imaginaire
constante. Antwoord: $f(z) = z^2 + \iu c$, $c \in \R$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:2}
Op de eenheidscirkel $\gamma(t) = \eu^{\iu t}$:
\[
\int_C z^n\,\dd z = \int_0^{2\pi}\eu^{\iu nt}\,\iu\eu^{\iu
t}\dd t = \iu\int_0^{2\pi}\eu^{\iu(n+1)t}\dd t
= \begin{cases} 2\iu\pi & n = -1,\\ 0 & n \neq -1.\end{cases}
\]
Voor $\bar z$: langs $[0, 1+\iu]$, $\gamma(t) = t(1 + \iu)$:
$\int_0^1 t(1 - \iu)(1 + \iu)\dd t = \int_0^12t\,\dd t = 1$.
Langs $0 \to 1 \to 1 + \iu$: $\int_0^1t\dd t +
\int_0^1(1 - \iu t)\,\iu\,\dd t = \frac12 + \iu + \frac12 = 1
+ \iu$. Verschillende waarden tussen dezelfde eindpunten: door
\cref{prop:b3:holomorphic:primitive} heeft $\bar z$ geen
primitieve op enige \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling} die beide paden bevat.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:3}
(a) Het snijvlak $\Omega = \C\setminus\intoc{-\infty}0$ is
stervormig om $1$, en $\frac1z \in \mathcal H(\Omega)$:
\cref{thm:b3:holomorphic:cauchy} levert een primitieve $L$
met $L(1) = 0$. Dan $\bigl(z\eu^{-L(z)}\bigr)' =
\eu^{-L}(1 - z\cdot\frac1z) = 0$: $z = c\,\eu^{L(z)}$ met $c
= 1$ (in $z = 1$). Schrijvend $L = u + \iu v$: $\abs z = \eu^u$
en $z = \abs z\eu^{\iu v}$ met $v$ continu, $v(1) = 0$,
$v \in \intoo{-\pi}\pi$ ($v$ is een continu argument van $z$
op het samenhangende $\Omega$, dus haar beeld vermijdt de
oneven veelvouden van $\pi$ --- geen punt van $\Omega$ ligt
op $\R_-$ --- en, bevattende $v(1) = 0$, blijft in
$\intoo{-\pi}\pi$: $v$ is het principale argument): $L =
\log$.

(b) Als $g$ een continue logaritme op $\C^*$ was: $h(t) =
g(\eu^{\iu t})$ voldoet aan $\eu^{h(t)} = \eu^{\iu t}$, dus $h(t)
- \iu t \in 2\iu\pi\Z$, en door continuïteit $h(t) = \iu t +
2\iu\pi k$ voor een vast geheel $k$. Dan $g(1) = h(0) =
2\iu\pi k$ en $g(1) = h(2\pi) = 2\iu\pi(k + 1)$:
tegenspraak.

(c) Op $D(0,1)$: $\log(1 + z) =
\sum_{n\geq1}\frac{(-1)^{n+1}}{n}z^n$ --- beide kanten
verdwijnen in $0$ en hebben afgeleide $\frac1{1+z} =
\sum(-1)^nz^n$ (\cref{ex:b3:holomorphic:examples}); een
primitieve is uniek op de samenhangende schijf op een
constante na.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:4}
(a) Ontwikkel in $0$ (straal $\infty$): door de
\omterm{thm:b3:holomorphic:analytic}{Cauchy-schattingen} op $C_r$, $\abs{c_k} \leq C(1 +
r)^n/r^k \to 0$ als $r \to \infty$ voor $k > n$: $f =
\sum_{k\leq n}c_kz^k$.

(b) Als $\operatorname{Re}f \leq M$: $g = \eu^f$ is geheel met
$\abs g = \eu^{\operatorname{Re}f} \leq \eu^M$: constant door
Liouville. Dan $g' = f'g = 0$ met $g$ nultvrij: $f' =
0$, en $f$ is constant.

(c) Als $f$ het halfvlak $H$ weglaat, stuurt een affiene
afbeelding $w \mapsto \alpha w + \beta$ $\C\setminus H$ naar
$\{\operatorname{Re} \leq M\}$; pas (b) toe op $\alpha f +
\beta$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:5}
(a) $g(z) = f(z) - z^2$ verdwijnt in de punten $\frac1n$,
die ophopen in $0 \in \Omega$: door de identiteitsstelling
($\Omega$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}), $g \equiv 0$: $f(z) = z^2$.

(b) Ja: $f(z) = z\cos(\pi/z)$ is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op $\C^*$
(samenstelling) en $f(\frac1n) = \frac1n\cos(n\pi) =
\frac{(-1)^n}n$. Geen tegenspraak met (a): het ophopingspunt
$0$ van de interpolatieknopen behoort \emph{niet} tot $\C^*$,
dus de identiteitsstelling zwijgt --- twee verschillende
functies ($z\cos(\pi/z)$ en, zeg, die van een andere
interpolatie) mogen deze waarden delen.

(c) $f \equiv 0$ overal, versus $g = 0$ op $D(0,1)$ en
$g = 1$ op $D(3,1)$: \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op de onsamenhangende unie,
gelijk op $D(0,1)$, verschillend. Het open-gesloten argument
van de identiteitsstelling heeft samenhang nodig om van de
ene component naar de andere te propageren --- en kan dat
niet.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:6}
(a) Door het maximumprincipe op het begrensde gebied:
$\sup_{\mathbb D}\abs f = \sup_{\partial\mathbb D}\abs f = 1$.
Omdat $f$ geen nullen heeft, is $1/f$ \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op $\mathbb D$,
continu op de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting}, met randmodulus $1$: eveneens
$\abs{1/f} \leq 1$, d.w.z.\ $\abs f \geq 1$. Dus $\abs f \equiv
1$: de modulus bereikt een inwendig maximum, en
\cref{thm:b3:holomorphic:maximum}(2) forceert $f$ constant.

(b) $f(z) = z$: randmodulus $1$, nul in de oorsprong,
niet-constant --- de nul is precies wat het $1/f$-argument
blokkeert.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:7}
Continuïteit van $G$: gedomineerde convergentie met
dominator $h$ (lokaal uniforme grens). Holomorfie door
Morera (vastgesteld in
\cref{thm:b3:holomorphic:weierstrassconv}): voor een gesloten
driehoek $T$ in een schijf waar $\abs g \leq h$,
\[
\int_{\partial T}G(z)\,\dd z =
\int_X\Bigl(\int_{\partial T}g(x, z)\,\dd z\Bigr)\dd\mu(x) =
0,
\]
de verwisseling door Fubini ($\int_X\int_{\partial T}\abs
g \leq \operatorname{length}(\partial T)\int h < \infty$) en
het inwendig verdwijnen door Goursat. Voor $\Gamma$: op de
strook $a \leq \operatorname{Re}z \leq b$ ($0 < a \leq b$),
$\abs{t^{z-1}\eu^{-t}} = t^{\operatorname{Re}z-1}\eu^{-t} \leq
(t^{a-1} + t^{b-1})\eu^{-t}$, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar} op
$\intoo0{+\infty}$: $\Gamma$ is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op
$\{\operatorname{Re} z > 0\}$ (de \omterm{def:b3:measure:measure}{maat} is slechts
$\sigma$-eindig, maar het argument heeft slechts de
integreerbare dominator nodig). Door de
identiteitsstelling geldt de functionaalvergelijking
$\Gamma(z + 1) = z\Gamma(z)$, bewezen op
$\intoo0{+\infty}$ (\cref{ex:b3:lebesgue:gamma}), op het
hele halfvlak.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:8}
Schrijf $P = c\prod_k(X - a_k)^{m_k}$
(\cref{pb:b3:holomorphic:1}). Zij $P'(z) = 0$. Als $P(z) = 0$,
dan is $z$ een van de $a_k$: in de omhullende. Anders geeft de
logaritmische afgeleide
\[
0 = \frac{P'(z)}{P(z)} = \sum_k\frac{m_k}{z - a_k}
= \sum_k m_k\,\frac{\bar z - \bar a_k}{\abs{z - a_k}^2} ;
\]
conjugeren, $\sum_kw_k(z - a_k) = 0$ met $w_k = m_k/\abs{z -
a_k}^2 > 0$: $z = \sum_k\frac{w_k}{\sum w}\,a_k$, een convexe
combinatie van de wortels. Voor $P = z^3 - 1$: wortels de
derdemachtswortels van de eenheid, $P' = 3z^2$ met dubbele
wortel $0$ --- het zwaartepunt van de gelijkzijdige driehoek.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:9}
Het gesloten eenheidsvierkant $K = \{x + \iu y : 0 \leq x, y \leq
1\}$ is compact: $M = \sup_K\abs f < \infty$. Elke $z \in \C$
verschilt van een punt van $K$ door een element van $\Z + \iu\Z$
(trek gehele delen af), en $f$ is invariant onder die
translaties (itereer de twee relaties): $\abs f \leq M$ op
$\C$. Liouville: $f$ is constant. Dus elke niet-constante
dubbel periodieke meromorfe functie --- de elliptische
functies van de klassieke theorie --- moet polen hebben.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:10}
(a) Neem reële delen in de middelwaardeformule
(\cref{thm:b3:holomorphic:maximum}(1)). Gladheid: $f$ is
analytisch, dus $P, Q \in \mathcal C^\infty$; differentiëren
van Cauchy--Riemann: $P_{xx} = (Q_y)_x = (Q_x)_y = (-P_y)_y =
-P_{yy}$ (Schwarz-symmetrie van tweede afgeleiden): $\Delta P =
0$.

(b) Als $\operatorname{Re}f$ een inwendig maximum bereikte op
een \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} $\Omega$: $g = \eu^f$ heeft $\abs g =
\eu^{\operatorname{Re}f}$ die een inwendig maximum bereikt, dus
$g$, en daarmee $\operatorname{Re}f = \ln\abs g$, is constant
(\cref{thm:b3:holomorphic:maximum}(2)). Op een begrensd gebied
met continuïteit tot de rand,
$\sup_{\bar\Omega}\operatorname{Re}f =
\sup_{\partial\Omega}\operatorname{Re}f$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:11}
(a) De twee formules komen overeen op $I$ ($z = \bar z$ en $f$
reëel daar: $\overline{f(\bar z)} = \overline{f(z)} = f(z)$), en
$z \mapsto \overline{f(\bar z)}$ is continu op
$\Omega^-\cup I$ als samenstelling van \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue
afbeeldingen}: $F$ is continu op $\Omega$. Holomorfie op
$\Omega^-$: bij $z_0 \in \Omega^-$, ontwikkel $f(w) = \sum
c_n(w - \bar z_0)^n$ bij $\bar z_0 \in \Omega^+$; dan
\[
\overline{f(\bar z)} = \sum_n\bar c_n\,(z - z_0)^n,
\]
een convergente machtreeks: \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}.

(b) Driehoeken die $I$ vermijden worden door Goursat in
$\Omega^\pm$ afgehandeld. Voor een driehoek die $I$ raakt,
snijd haar door de reële as in hoogstens drie
driehoeken/vierhoeken, elk met één zijde op $I$; voor zo'n
stuk $P$ bevat in, zeg, $\overline{\Omega^+}$, is de
\omterm{def:b3:holomorphic:contour}{contourintegraal} de limiet als $\varepsilon \to 0^+$ van de
integraal over $P + \iu\varepsilon$-type translaten
(uniforme continuïteit van $F$ op het compacte stuk maakt de
randintegralen convergeren, de zijde op $I$ van boven
benaderd), en elke translataat ligt in $\Omega^+$ waar Goursat
$0$ geeft. Optellen van de stukken: $\int_{\partial T}F = 0$.
Morera (het criterium in
\cref{thm:b3:holomorphic:weierstrassconv}): $F$ is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}
op $\Omega$.

(c) Op de schijf is $G(z) = \overline{f(\bar z)}$ \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}
door de berekening van (a) en stemt overeen met $f$ op de
diameter, een verzameling met ophopingspunten: $G = f$ overal
(identiteitsstelling). Als $f$ reëel was op een niet-lege
\omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling} $U$: op $U$ verdwijnen beide partiële
afgeleiden van $Q = \operatorname{Im}f$, en Cauchy--Riemann
draagt dit over op $P = \operatorname{Re}f$ ($P_x = Q_y =
0$, $P_y = -Q_x = 0$), dus $f' = P_x + \iu Q_x = 0$ op $U$:
$f$ is constant op $U$, dus overal door de
identiteitsstelling ($\Omega$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:holomorphic:12}
(a) $1 = f^2 + g^2 = (f + \iu g)(f - \iu g)$, dus $h = f +
\iu g$ verdwijnt nooit (haar cofactor zou moeten exploderen).
Voor nultvrije gehele $h$: $h'/h$ is geheel, en $\C$ is
stervormig, dus zij heeft een primitieve $\varphi_0$
(\cref{thm:b3:holomorphic:cauchy}); dan
$\bigl(h\eu^{-\varphi_0}\bigr)' = \eu^{-\varphi_0}(h' -
h\varphi_0') = 0$: $h = c\,\eu^{\varphi_0}$ met $c \neq 0$,
en absorberen van een constante $\log c$ in $\varphi =
\varphi_0 + \log c$ (enig complex logaritme van $c$): $h =
\eu^{\varphi}$.

(b) Met $h = \eu^{\varphi}$ en $h^{-1} = f - \iu g =
\eu^{-\varphi}$:
\[
f = \frac{\eu^{\varphi} + \eu^{-\varphi}}2,
\qquad
g = \frac{\eu^{\varphi} - \eu^{-\varphi}}{2\iu} .
\]
Schrijvend $\varphi = \iu\psi$ met $\psi = -\iu\varphi$
geheel, lezen deze als $f = \cos\psi$, $g = \sin\psi$: de
gehele oplossingen zijn precies de paren $(\cos\psi,
\sin\psi)$ met $\psi$ geheel, en het omgekeerde is de
identiteit $\cos^2 + \sin^2 = 1$.
Voor $f^2 + g^2 = 0$: $(f + \iu g)(f - \iu g) = 0$ in het
integriteitsdomein $\mathcal H(\C)$ ($\C$ \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}:
nuldelers zouden de identiteitsstelling schenden): $g =
\pm\iu f$ met $f$ willekeurige gehele.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:holomorphic:1}
\textbf{1.} Voor $\abs z \geq 1$:
\[
\abs{P(z)} \geq \abs z^n\Bigl(1 -
\frac{\abs{a_{n-1}}}{\abs z} - \dots -
\frac{\abs{a_0}}{\abs z^n}\Bigr)
\geq \abs z^n\Bigl(1 - \frac{A}{\abs z}\Bigr),
\qquad A = \sum_k\abs{a_k} :
\]
voor $\abs z \geq R_0 = \max(1, 2A)$, $\abs{P(z)} \geq
\frac12\abs z^n \to \infty$.

\textbf{2.} Kies $R \geq R_0$ met $\frac12R^n \geq
\abs{P(0)}$. Op het compacte $\bar D(0, R)$ bereikt de
continue $\abs P$ een minimum, in enig $z_0$; daarbuiten,
$\abs P \geq \frac12R^n \geq \abs{P(0)} \geq \abs{P(z_0)}$:
het minimum is globaal.

\textbf{3.} $Q(h) = P(z_0 + h)/P(z_0)$ is een polynoom in $h$
met $Q(0) = 1$; het is niet-constant ($P$ is dat), dus enige
coëfficiënt voorbij de constante is niet-nul: $Q(h) = 1 +
c_kh^k + h^{k+1}S(h)$ met $k \geq 1$ minimaal, $c_k \neq 0$,
$S \in \C[X]$.

\textbf{4.} Wortels: elke $w = \rho\eu^{\iu\varphi} \neq 0$ heeft
de $k$-de wortel $\rho^{1/k}\eu^{\iu\varphi/k}$, waar
$\rho^{1/k}$ bestaat door de tussenwaardestelling toegepast
op $t \mapsto t^k$ op $\intco0\infty$ --- geen circulariteit.
Kies $\omega$ met $\omega^k = -1/c_k$. Dan
\[
Q(t\omega) = 1 - t^k + t^{k+1}\,\omega^{k+1}S(t\omega),
\qquad
\abs{Q(t\omega)} \leq 1 - t^k + C\,t^{k+1}
\quad (0 < t \leq 1),
\]
met $C = \abs\omega^{k+1}\sup_{\abs h \leq
\abs\omega}\abs{S(h)}$ (merk op $1 - t^k \geq 0$ op $\intcc01$).

\textbf{5.} Voor $0 < t < \min(1, 1/C)$: $\abs{Q(t\omega)}
\leq 1 - t^k(1 - Ct) < 1$, d.w.z.\ $\abs{P(z_0 + t\omega)} <
\abs{P(z_0)}$ --- in tegenspraak met globale minimaliteit. Dus
$P(z_0) = 0$: het bewijs van d'Alembert--Argand is \omterm{def:b3:complete:complete}{volledig}.

\textbf{6.} Liouville-versie: als $P$ nooit verdwijnt, is $1/P$
geheel; door vraag~1, $\abs{1/P} \leq 2R_0^{-n}$ buiten
$\bar D(0, R_0)$, en $1/P$ is continu op die compacte
schijf, dus daar ook begrensd: begrensd geheel, dus constant
(\cref{cor:b3:holomorphic:liouville}), wat $P$ constant maakt:
absurd. Ingrediënten: d'Alembert gebruikt compactheid (bestaan
van het minimum) en het poolvorm-bestaan van $k$-de wortels;
Liouville gebruikt het gehele Cauchy-apparaat (Goursat ---
zelf een geneste-compacta-argument --- en de
\omterm{thm:b3:holomorphic:analytic}{Cauchy-schattingen}) plus dezelfde coërciviteit. Compactheid
van gesloten schijven is de gemeenschappelijke, irreducibele
kern.

\textbf{7.} Als $\deg P \geq 1$, kies een wortel $\alpha$
(vragen~5); deel: $P = (X - \alpha)Q + P(\alpha) = (X -
\alpha)Q$, met $\deg Q = n - 1$; induceer. Groeperen van
gelijke factoren: $P = c\prod_i(X - \alpha_i)^{m_i}$, $\sum
m_i = n$.

\textbf{8.} Voor reëel $P$: $P(\bar\alpha) =
\overline{P(\alpha)} = 0$, en multipliciteiten komen overeen
(conjugateer de factorisatie): niet-reële wortels komen in
paren, bijdragend $(X - \alpha)(X - \bar\alpha) = X^2 -
2\operatorname{Re}(\alpha)X + \abs\alpha^2$, een reële
kwadratische met discriminant $< 0$. Dus de gestelde lijst
van irreducibelen, en een reëel polynoom van oneven graad,
met een even aantal niet-reële wortels, moet een reële
hebben. Direct bewijs: $P(x) \to \pm\infty$ als $x \to
\pm\infty$ (oneven graad, positieve leidende coëfficiënt
zeg), dus $P$ wisselt van teken, en de tussenwaardestelling
past toe. Voor $X^3 - X - 1$: beide argumenten geven de
enige reële wortel $\approx 1.3247$ (en een geconjugeerd
paar).

\textbf{9.} (i) $\chi_u \in \C[X]$ is niet-constant: het heeft
een wortel $\lambda$, en $\det(u - \lambda\,\mathrm{id}) = 0$
geeft een eigenvector; de elementaire-deler-machine van
\cref{thm:b3:modules:jordan} past dan toe op elke complexe
matrix, $\chi$ altijd splitst. (ii) Zij $P \in \bar\Q[X]$
niet-constant. Als polynoom over $\C$ heeft het een wortel $z
\in \C$; $z$ is \omterm{def:b3:galois:algebraic}{algebraïsch} over $\bar\Q$, dus over $\Q$ door
transitiviteit (\cref{cor:b3:galois:algclosed}), dus $z \in
\bar\Q$: elk niet-constant polynoom over $\bar\Q$ heeft een
wortel in $\bar\Q$.

\textbf{10.} Over $\Q(\iu)$ faalt vraag~4 al: $k$-de wortels
hoeven niet te bestaan (geen $\sqrt2$), en zelfs met
wortels faalt vraag~2 --- een minimaliserende rij hoeft niet
te convergeren, $\Q$ mist volledigheid; in Liouville's route
hebben Goursats geneste compacte driehoeken lege doorsnede
over $\Q(\iu)$-punten. Beide bewijzen verbruiken de
volledigheid (equivalent, via begrensde monotone
convergentie, de ordervolledigheid) van $\R$; samenhang
drijft de tussenwaardestelling achter de poolvorm. De
uitspraak ``$\C$ is \omterm{def:b3:galois:closure}{algebraïsch gesloten}'' is algebra; elk
bekend bewijs ervan is analyse binnengesmokkeld via de
definitie van $\R$.

\textbf{11.} Door \cref{thm:b3:holomorphic:analytic} in $a$,
$f^{(n)}(a) = n!\,c_n$ met
\[
c_n = \frac1{2\iu\pi}\int_{C_r}\frac{f(w)}{(w -
a)^{n+1}}\,\dd w,
\qquad
\abs{c_n} \leq \frac{2\pi r}{2\pi}\cdot
\frac{\sup_{C_r}\abs f}{r^{n+1}}
= \frac{\sup_{C_r}\abs f}{r^{n}} :
\]
de \omterm{thm:b3:holomorphic:analytic}{Cauchy-schattingen}, in de weergegeven vorm na
vermenigvuldigen met $n!$. Als $\abs f \leq M$ op $\C$: voor
elke $a$ en elke $r$, $\abs{f'(a)} \leq M/r \to 0$ als $r \to
\infty$, dus $f' \equiv 0$ en $f$ is constant op het
samenhangende $\C$ --- Liouville herwonnen.

\textbf{12.} Ontwikkel $f = \sum_kc_kz^k$ in $0$ (straal
$\infty$). Voor $k > m$: $\abs{c_k} \leq (A + Br^m)/r^k \to
0$ als $r \to \infty$, dus $c_k = 0$: $f =
\sum_{k\leq m}c_kz^k$ is een polynoom van graad ten hoogste
$m$.

\textbf{13.} $g = \eu^f$ is geheel met $\abs g =
\eu^{\operatorname{Re}f} \leq \eu^M$: constant door vraag~11.
Dan $0 = g' = f'g$ met $g$ nultvrij: $f' = 0$ en $f$ is
constant.

\textbf{14.} Zij $M = \sup_K\abs f$ op het compacte gesloten
eenheidsvierkant $K$. Elke $z$ verschilt van een punt van $K$
door een element van $\Z + \iu\Z$ (trek gehele delen af), en
itereren van de twee periodiciteitsrelaties laat $f$
onveranderd: $\abs f \leq M$ op heel $\C$, en vraag~11
maakt $f$ constant. Dus een niet-constante functie invariant
onder het rooster kan niet geheel zijn: de elliptische
functies van de klassieke theorie moeten polen dragen --- de
historische poort naar \cref{ch:b3:residues}.

\textbf{15.} Als $f(\C)$ de schijf $D(a, r)$ mist, dan
$\abs{f(z) - a} \geq r$ voor alle $z$, dus $g = 1/(f - a)$ is
geheel met $\abs g \leq 1/r$: constant door Liouville, dus
$f$ constant. Contrapositief: het beeld van een
niet-constante gehele functie ontmoet elke schijf --- het is
\omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} in $\C$.

\textbf{16.} Kies $R$ met $\abs f \geq 1$ buiten
$D(0, R)$. De nullen van $f$ liggen in het compacte
$\bar D(0, R)$; waren zij oneindig, zouden zij daar ophopen,
en \cref{thm:b3:holomorphic:identity} zou $f \equiv 0$
forceren --- onmogelijk. Noem ze $z_1, \dots, z_p$, met
multipliciteiten $m_1, \dots, m_p$, zet $M = \sum m_i$ en
$\Pi(z) = \prod_i(z - z_i)^{m_i}$. Factoren van elke nul uit
de machtreeks, $g = f/\Pi$ is geheel en nultvrij.
Voor $\abs z \geq \max(R, 2\max_i\abs{z_i})$: $\abs{z - z_i}
\leq 2\abs z$ en $\abs f \geq 1$, dus $\abs{1/g} =
\abs\Pi/\abs f \leq 2^M\abs z^M$; op de resterende compacte
schijf is $1/g$ continu, dus begrensd: $\abs{1/g} \leq A +
B\abs z^M$ overal. Door vraag~12 is $1/g$ een polynoom; het
is nultvrij, dus door vraag~7 is het een niet-nul constante
$c$: $f = \frac1c\Pi$ is een polynoom.
Omgekeerd maakt vraag~1 elk niet-constant polynoom proper.
En $\eu^z$ is eerlijk uitgesloten: langs $\R_-$,
$\abs{\eu^z} = \eu^x \to 0$ terwijl $\abs z \to \infty$.

\textbf{17.} Parametriseer \cref{thm:b3:holomorphic:formula}
in het \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum}: met $w = a + r\eu^{\iu\theta}$, $\dd w = \iu
r\eu^{\iu\theta}\dd\theta$,
\[
f(a) = \frac1{2\iu\pi}\int_{C_r}\frac{f(w)}{w - a}\,\dd w
= \frac1{2\pi}\int_0^{2\pi}
f\bigl(a + r\eu^{\iu\theta}\bigr)\,\dd\theta ;
\]
reële delen nemen geeft de middelwaarde-eigenschap van $u$. Als
$u$ een maximum bereikt in een inwendig punt van het
samenhangende $\Omega$: $\abs{\eu^f} = \eu^u$ bereikt een
inwendig maximum, dus $\eu^f$ is constant door
\cref{thm:b3:holomorphic:maximum}(2), en $u =
\log\abs{\eu^f}$ is constant. Op een begrensd gebied met
continuïteit tot de rand, $\sup_{\bar\Omega}u =
\sup_{\partial\Omega}u$, precies als voor $\abs f$.

\textbf{18.} \emph{Geval $\abs a > r$.} Kies $R$ met $r < R
< \abs a$: op de convexe schijf $D(0, R)$ is de functie $a - z$
\omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} en nultvrij, en $z \mapsto -1/(a - z)$ heeft
een primitieve $L$ daar (\cref{thm:b3:holomorphic:cauchy});
na aanpassen van de constante geeft $\bigl(\eu^{-L}(a -
z)\bigr)' = \eu^{-L}\bigl(-L'\,(a - z) - 1\bigr) = 0$
$\eu^L = a - z$: een holomorfe logaritme bestaat, en
$\log\abs{a - z} = \operatorname{Re}L(z)$. De
middelwaarde-eigenschap van vraag~17 in $0$, straal $r$:
\[
\frac1{2\pi}\int_0^{2\pi}
\log\bigl|a - r\eu^{\iu\theta}\bigr|\,\dd\theta
= \operatorname{Re}L(0) = \log\abs a .
\]
\emph{Geval $\abs a < r$.} Uit $a - r\eu^{\iu\theta} =
-r\eu^{\iu\theta}\bigl(1 - \frac ar\eu^{-\iu\theta}\bigr)$
is de middelwaarde gelijk aan $\log r$ plus de middelwaarde
van $\log\abs{1 - \frac ar\eu^{-\iu\theta}}$. De substitutie
$\theta \mapsto 2\pi - \theta$, dan --- schrijvend $\frac ar =
\rho\eu^{\iu\varphi}$, $\rho < 1$, het geval $a = 0$ zijnde
triviaal --- de verschuiving $\theta \mapsto \theta - \varphi$
(beide bewaren middelwaarden over een periode) maakt dit tot
de middelwaarde van $\log\abs{1 - \rho\eu^{\iu\theta}}$: het
eerste geval met $(a, r) = (1, \rho)$, wat $\log 1 = 0$
geeft. Totaal: $\log r = \log\max(\abs a, r)$ in beide
gevallen.

\textbf{19.} $\log\abs{P(\eu^{\iu\theta})} = \log\abs c +
\sum_i\log\abs{\alpha_i - \eu^{\iu\theta}}$, elke wortel
herhaald per haar multipliciteit; middelen in $\theta$ en
toepassen van vraag~18 met $r = 1$ op elke wortel buiten de
eenheidscirkel levert $\log\bigl(\abs c\prod_i\max(1,
\abs{\alpha_i})\bigr)$. Controles. Voor $P = 2X - 1 = 2(X -
\frac12)$ voorspelt de formule $\log 2$; direct,
$\abs{2\eu^{\iu\theta} - 1} = 2\abs{\frac12 -
\eu^{\iu\theta}}$ en de middelwaarde van $\log\abs{\frac12 -
\eu^{\iu\theta}}$ is $\log\max(\frac12, 1) = 0$: middelwaarde
$\log 2$. Voor $P = X^2 - X = X(X - 1)$ zit de wortel $1$
\emph{op} de cirkel; de formule voorspelt $0$. Direct is de
middelwaarde van $\log\abs{\eu^{\iu\theta}}$ $0$, en met
$\abs{\eu^{\iu\theta} - 1} = 2\abs{\sin\frac\theta2}$:
\[
\frac1{2\pi}\int_0^{2\pi}
\log\Bigl(2\sin\frac\theta2\Bigr)\dd\theta
= \frac1\pi\int_0^\pi\log(2\sin u)\,\dd u
= \log 2 + \frac J\pi,
\qquad J = \int_0^\pi\log\sin u\,\dd u .
\]
De substitutie $u = 2v$ en $\sin 2v = 2\sin v\cos v$ geven
$J = \pi\log2 + 2\int_0^{\pi/2}\log\sin +
2\int_0^{\pi/2}\log\cos = \pi\log 2 + 2J$ (elke helft is
$J/2$ door de symmetrieën van $\sin$), dus $J = -\pi\log 2$ (de
oneigenlijke integralen convergeren, $\log\sin$ is
\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integreerbaar} bij de eindpunten): de middelwaarde is $\log2
- \log2 = 0$. De formule overleeft wortels op de cirkel.

\textbf{20.} $\frac{\eu^z - 1}z =
\sum_{j\geq0}\frac{z^j}{(j+1)!}$ is geheel en gelijk aan $1$
in $0$: haar reciproke is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} bij $0$ (op $\abs z <
2\pi$ zelfs, de dichtstbijzijnde andere nullen van $\eu^z -
1$ zijnde $\pm2\iu\pi$), dus $\frac z{\eu^z-1}$ is
analytisch in $0$. Vermenigvuldigen van de twee reeksen en
aflezen van de coëfficiënt van $z^n$, $n \geq 1$, in
$(\frac{\eu^z-1}z)\cdot(\frac z{\eu^z-1}) = 1$:
\[
\sum_{k=0}^{n}\frac{B_k}{k!\,(n+1-k)!} = 0
\quad\Longleftrightarrow\quad
\sum_{k=0}^{n}\binom{n+1}{k}B_k = 0 .
\]
Successievelijk: $B_0 = 1$, $B_1 = -\frac12$, $B_2 = \frac16$,
$B_3 = 0$, $B_4 = -\frac1{30}$, $B_5 = 0$, $B_6 =
\frac1{42}$. Evenheid: met $F(z) = \frac z{\eu^z-1} +
\frac z2$,
\[
F(-z) = \frac{-z}{\eu^{-z} - 1} - \frac z2
= \frac{z\,\eu^z}{\eu^z - 1} - \frac z2
= z + \frac{z}{\eu^z - 1} - \frac z2 = F(z) :
\]
$F$ is even, dus $B_{2k+1} = 0$ voor $k \geq 1$ (de eenzame
oneven coëfficiënt $B_1$ werd geabsorbeerd door $+\frac z2$).
Voorwaartse wijzer: $\cot w = \iu + \frac{2\iu}{\eu^{2\iu w}-1}$
geeft $w\cot w = 1 + \sum_{k\geq1}\frac{B_{2k}}{(2k)!}(2\iu
w)^{2k}$, dus de Laurentcoëfficiënten van de cotangens ---
daarmee, door \cref{ch:b3:residues}, elke $\zeta(2k)$ ---
worden geprijsd door Bernoulligetallen:
\[
\zeta(2k) = (-1)^{k+1}\,\frac{(2\pi)^{2k}B_{2k}}{2\,(2k)!} .
\]

\textbf{21.} Schrijf $f = \sum_nc_nz^n$ (straal $\infty$);
dan is $g(z) = \overline{f(\bar z)} = \sum_n\bar c_nz^n$
geheel. Op $\R$: $g(x) = \overline{f(x)} = f(x)$, dus $g$ en
$f$ stemmen overeen op een verzameling met ophopingspunten in
het samenhangende $\C$: \cref{thm:b3:holomorphic:identity}
geeft $g \equiv f$, dat is $f(\bar z) = \overline{f(z)}$
(equivalent: alle $c_n$ zijn reëel). Voor een reëel polynoom
$P$: $P(\bar\alpha) = \overline{P(\alpha)} = 0$, en dezelfde
identiteit toegepast op de reële afgeleiden $P', P'', \dots$
bewaart multipliciteiten: niet-reële wortels paren --- de
paarvorming van vraag~8, analytisch herbewijs.

\textbf{22.} De ladder, gemonteerd: begrensd $\Rightarrow$
constant (11); gedomineerd door $A + B\abs z^m$ $\Rightarrow$
polynoom (12); reëel deel van boven begrensd $\Rightarrow$
constant (13); dubbel periodiek $\Rightarrow$ constant (14);
beeld mist een schijf $\Rightarrow$ constant (15); proper
$\Rightarrow$ polynoom (16). Elke sport is de
Cauchy-formule: de waarde in een punt is een
cirkelmiddelwaarde, dus alle Taylorcoëfficiënten worden
geprijsd door de grootte van $f$ op grote cirkels, en een
groeikap vernietigt coëfficiënten en masse. Niets van dien
aard bindt reële $\mathcal C^\infty$-functies: een
\omterm{def:b3:lp:mollifier}{bumpfunctie} (\cref{thm:b3:lp:regularization}) is begrensd,
compact-ondersteund en wild niet-constant, en haar afgeleiden
in elk punt buiten de steun verdwijnen allemaal zonder dat de
functie ergens in de buurt verdwijnt. Gladheid koppelt de
afgeleiden in verschillende punten helemaal niet;
holomorfie koppelt elke afgeleide aan een enkele integraal
over een verre cirkel. Een lokale voorwaarde met een
globale informant --- dat is waarom gehele functies wet en
orde gehoorzamen.

\textbf{23.} Ontwikkelen van
$\abs{P(\eu^{\iu\theta})}^2 = \sum_{k,l}a_k\bar a_l
\eu^{\iu(k-l)\theta}$ en middelen doodt elke term $k \neq
l$: de middelwaarde is $\sum_k\abs{a_k}^2 =: N$. Stel eerst
dat $P$ geen nul op de eenheidscirkel heeft, zodat $\theta
\mapsto \log\abs{P(\eu^{\iu\theta})}$ continu is. De grens
$\log t \leq t - 1$ toegepast op $t = \abs P^2/N$ geeft, na
middelen,
\[
\frac1{2\pi}\int_0^{2\pi}\log\abs{P(\eu^{\iu\theta})}^2
\dd\theta - \log N
\;\leq\; \frac1N\cdot N - 1 = 0,
\]
dus het meetkundig gemiddelde van $\abs P$ is hoogstens
$\sqrt N$; vraag~19 identificeert dat meetkundig gemiddelde
als $\abs c\prod_i\max(1, \abs{\alpha_i})$: de ongelijkheid
van Landau. Wortels op de cirkel: kies $r > 1$ verschillend
van elke $\abs{\alpha_i}$; het polynoom $P(rX)$, met wortels
$\alpha_i/r$ buiten de eenheidscirkel en coëfficiënten
$a_kr^k$, voldoet aan de ongelijkheid; beide kanten zijn
continu in $r$, en $r \to 1^+$ geven het algemene geval. Op
$X^2 - X$: wortels $0$ en $1$, dus de linkerkant is $1$, en
de rechterkant is $\sqrt{1 + 1} = \sqrt2$: waar, met ruimte.

\textbf{24.} Schrijf $\eu^z - 1 = z\,g(z)$ met $g(z) =
\sum_{k\geq0}\frac{z^k}{(k+1)!}$ geheel, $g(0) = 1$. Omdat
$\eu^z = 1$ precies op $2\pi\iu\Z$, heeft $g$ geen nul in
$D(0, 2\pi)$ (voor $0 < \abs z < 2\pi$ omdat $\eu^z - 1
\neq 0$, in $0$ door $g(0) = 1$), dus $h = 1/g$ is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}
op $D(0,2\pi)$ en haar Taylorreeks in $0$ --- per definitie
$\sum\frac{B_n}{n!}z^n$ --- convergeert op de hele schijf:
$\rho \geq 2\pi$. Als $\rho > 2\pi$, zou de som $S$ \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}
zijn op $D(0,\rho)$, en zij stemt overeen met $z \mapsto
z/(\eu^z - 1)$ op $0 < \abs z < 2\pi$; beide zijn \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op
de samenhangende \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling} $D(0,\rho) \setminus
2\pi\iu\Z$, dus door de identiteitsstelling stemmen zij daar
overeen. Maar als $z \to 2\pi\iu$, $\abs{z/(\eu^z - 1)} \to
\infty$ (teller $\to 2\pi$, noemer $\to 0$) terwijl $S$
continu is in $2\pi\iu$: tegenspraak. Dus $\rho = 2\pi$
exact, en de formule van Hadamard geeft
$\limsup_n\abs{B_n/n!}^{1/n} = \frac1{2\pi}$; de oneven
coëfficiënten nul zijnde vanaf $n = 3$, wordt de $\limsup$
gedragen door de even indices, wat de gestelde formule is
met $n = 2k$. Numeriek bij $k = 6$: $(2\pi)^{12} \approx
3.7858\cdot10^9$ en $2\cdot12! = 958\,003\,200$, dus
$2\,(2k)!/(2\pi)^{2k} \approx 0.25305$, tegen
$\abs{B_{12}} = \frac{691}{2730} \approx 0.25311$. De
verhouding, $1.00025$, is exact $\zeta(12)$ tot de getoonde
cijfers: de residuen-calculusformule $\zeta(2k) =
(-1)^{k+1}\frac{(2\pi)^{2k}B_{2k}}{2\,(2k)!}$ van
\cref{ch:b3:residues} verklaart zowel de factor $2$ als het
kleine overschot.

\textbf{25.} Cauchy-grens: als $\abs z > 1 + M$ met $M =
\max_k\abs{q_k}$, dan
\[
\Bigl|\sum_{k<n}q_kz^k\Bigr|
\leq M\,\frac{\abs z^n - 1}{\abs z - 1}
< \frac{M}{\abs z - 1}\,\abs z^n \leq \abs z^n,
\]
dus $\abs{Q(z)} > 0$: alle wortels liggen in $\overline D(0, 1+M)$.
De coëfficiënten van de $P_j$ convergeren, zijn dus begrensd
door enige $M$: alle wortels van alle $P_j$ (en van $P$) liggen
in het compacte $K = \overline D(0, 1 + M)$. Zij $v_j \in K^n$
een vector die de wortels van $P_j$ met multipliciteit opsomt
(vraag~7). Elke deelrij van $(v_j)$ heeft een verdere
deelrij die convergeert naar enige $(\beta_1, \dots,
\beta_n)$; de coëfficiënten van $\prod_i(X - \alpha_i^{(j)})$
zijn, op teken na, de elementaire symmetrische functies van
$v_j$ --- continu --- dus langs die deelrij convergeren zij
naar de coëfficiënten van $\prod_i(X - \beta_i)$; maar zij
convergeren naar die van $P$ per hypothese, dus $\prod_i(X -
\beta_i) = P$: elke subsequentiële limiet van $(v_j)$ is een
permutatie van de wortelvector van $P$. Als de matchingafstand
$\delta_j = \min_\sigma\max_i\,
\abs{\alpha_i^{(j)} - \alpha_{\sigma(i)}}$ niet naar $0$
neigde, zou een deelrij $\delta_j \geq \varepsilon$ houden
terwijl haar wortelvectoren naar een permutatie van de
wortels van $P$ convergeren --- forcerend $\delta_j \to 0$
langs haar: tegenspraak. Dus de wortelmultisets convergeren.
Scherpte: $P_\varepsilon = (X - 1)^2 + \varepsilon$ heeft
wortels $1 \pm \iu\sqrt\varepsilon$: de dubbele wortel beweegt
met $\sqrt\varepsilon$, b.v.\ met $10^{-2}$ voor $\varepsilon
= 10^{-4}$. In het algemeen, als $\alpha$ een $m$-voudige
wortel is, dan heeft men bij $\alpha$ $\abs{P(z)} \asymp
\abs{z - \alpha}^m$, dus een perturbatie van grootte
$\varepsilon$ verplaatst de cluster van wortels met ongeveer
$\varepsilon^{1/m}$: Hölder-continuïteit van exponent
$\frac1m$ en niet beter --- waarom een numerieke solver bij
een dubbele wortel slechts de helft van de werkende cijfers
behoudt.
\end{solution}
