\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:conformal} --- Conforme
afbeeldingen en de afbeeldingsstelling van Riemann}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:1}
(a) $\varphi$ en $\psi(w) = \iu\frac{1+w}{1-w}$ stellen
samen tot de identiteit in beide volgorden (directe
berekening); $\varphi$ beeldt $\mathbb H$ af in $\mathbb D$
en $\psi$ terug (\cref{ex:b3:conformal:mobius}). Waarden:
$\varphi(\iu) = 0$, $\varphi(0) = -1$, $\varphi(1) =
\frac{1 - \iu}{1 + \iu} = -\iu$, en $\varphi(z) \to 1$ als
$z \to \infty$.

(b) Cirkels en lijnen zijn de oplossingsverzamelingen van
$\alpha\abs z^2 + \bar\beta z + \beta\bar z + \gamma = 0$
($\alpha, \gamma \in \R$, $\beta \in \C$, $\abs\beta^2 >
\alpha\gamma$): $\alpha \neq 0$ cirkels, $\alpha = 0$
lijnen. Substitueren $z = 1/w$ en vermenigvuldigen met
$\abs w^2$: $\gamma\abs w^2 + \beta w + \bar\beta\bar w +
\alpha = 0$ --- dezelfde familie. Affiene afbeeldingen
bewaren de familie duidelijk, en elke Möbiusafbeelding is
een samenstelling van affiene afbeeldingen en één inversie
($\frac{az+b}{cz+d} = \frac ac + \frac{bc -
ad}{c}\cdot\frac1{cz + d}$ voor $c \neq 0$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:2}
(a) Schwarz geeft $\abs{f(a)} \leq \abs a$ met gelijkheid
(beide kanten $= \abs a$): het gelijkheidsgeval forceert
$f(z) = \eu^{\iu\theta}z$, en $f(a) = a$ pinnet
$\eu^{\iu\theta} = 1$.

(b) Zij $a \neq b$ vaste punten en $g =
\varphi_a\circ f\circ\varphi_{-a} \in
\operatorname{Aut}(\mathbb D)$ --- met
\cref{thm:b3:conformal:autdisc} voor $\varphi_{\pm a}$. Dan
$g(0) = \varphi_a(f(a)) = 0$ en $g(c) = c$ voor $c =
\varphi_a(b) \neq 0$: door (a), $g = \mathrm{id}$, dus $f =
\varphi_{-a}\circ\varphi_a = \mathrm{id}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:3}
Fixeer $z$ en zet $g = \varphi_{f(z)}\circ
f\circ\varphi_{-z}$: \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} $\mathbb D \to \mathbb D$ met
$g(0) = 0$, dus $\abs{g'(0)} \leq 1$ (Schwarz).
Kettingregel met $\varphi_a'(\zeta) = \frac{1 - \abs
a^2}{(1 - \bar a\zeta)^2}$:
\[
g'(0) = \varphi_{f(z)}'\bigl(f(z)\bigr)\cdot f'(z)\cdot
\varphi_{-z}'(0)
= \frac{1}{1 - \abs{f(z)}^2}\cdot f'(z)\cdot(1 - \abs z^2),
\]
vandaar de Schwarz--Pick-ongelijkheid. Gelijkheid in enig
$z$ maakt $g$ een rotatie, dus $f =
\varphi_{-f(z)}\circ(\text{rotatie})\circ\varphi_z \in
\operatorname{Aut}(\mathbb D)$ --- en dan geldt gelijkheid
overal (bereken, of herpas met rollen van $f, f^{-1}$
gewisseld). Holomorfe zelfafbeeldingen van de schijf zijn
$1$-Lipschitz voor de hyperbolische metriek
$\frac{2\abs{\dd z}}{1 - \abs z^2}$; automorfismen zijn
haar isometrieën.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:4}
(a) $z \mapsto \eu^z$: beeldt $\{0 < \operatorname{Im}z <
\pi\}$ bijectief af op $\mathbb H$ ($\eu^{x+\iu y} =
\eu^x\eu^{\iu y}$: modulus vrij, argument $y \in
\intoo0\pi$), \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} met niet-verdwijnende afgeleide en
holomorfe inverse (principale $\log$).
(b) $z \mapsto z^2$ verdubbelt argumenten: het open
kwadrant $\{0 < \arg z < \frac\pi2\}$ beeldt conform af op
$\mathbb H$ (inverse: principale vierkantswortel).
(c) $z \mapsto \frac{1 + z}{1 - z}$ beeldt $\mathbb D$ af
op het rechterhalfvlak en bewaart de boven/onder-symmetrie:
het stuurt de bovenhalfschijf naar het eerste kwadrant; dan
kwadrateren, door (b), om $\mathbb H$ te bereiken: $z
\mapsto \bigl(\frac{1 + z}{1 - z}\bigr)^2$.
(d) De \omterm{thm:b3:conformal:autdisc}{Blaschke-factor} $\varphi_{1/2}(z) = \frac{z -
\frac12}{1 - \frac z2}$: $\varphi_{1/2}(\tfrac12) = 0$ en
$\varphi_{1/2}'(\tfrac12) = \frac{1 - \frac14}{(1 -
\frac14)^2} = \frac43 > 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:5}
(a) Een conforme $\C \to \mathbb D$ (of $\mathbb H$, na
samenstellen met Cayley) is een begrensde gehele functie:
constant door Liouville --- niet bijectief. Een conforme
$\mathbb D \to \C$ zou een conforme inverse $\C \to \mathbb
D$ hebben: dezelfde tegenspraak.

(b) Het vierkant is convex, dus \omterm{def:b3:conformal:simplyconnected}{enkelvoudig samenhangend}, en
proper: conform $\mathbb D$ (\cref{thm:b3:conformal:rmt}).
Het snijvlak $\C\setminus\intoc{-\infty}0$ is stervormig om
$1$ (segmenten vanaf $1$ vermijden de snede), dus
\omterm{def:b3:conformal:simplyconnected}{enkelvoudig samenhangend}, en proper: conform $\mathbb D$.
De gepuncteerde schijf: als $g \colon \mathbb
D\setminus\{0\} \to \mathbb D$ conform was, is $g$
begrensd, dus $0$ is ophefbaar
(\cref{thm:b3:residues:riemanncw}): $g$ zet voort tot
$\tilde g \colon \mathbb D \to \mathbb D$, en
$\tilde g(0)$, liggend in het open beeld $g(\mathbb
D\setminus\{0\}) = \mathbb D$, is ook $g(w)$ voor enige $w
\neq 0$; twee disjuncte \omterm{def:b3:topology:topology}{omgevingen} van $0$ en $w$ hebben
beelden die open zijn en de waarde $\tilde g(0)$ delen, dus
delen \emph{andere} waarden ook (\omterm{def:b3:topology:topology}{open verzamelingen}): $g$
neemt enige waarde tweemaal op $\mathbb D\setminus\{0\}$ ---
in tegenspraak met injectiviteit. De annulus $A = \{1 <
\abs z < 2\}$: stel $F \colon \mathbb D \to A$ conform. $F$
is nultvrij op het enkelvoudig samenhangende $\mathbb D$,
dus $F = \eu^L$ voor holomorfe $L$
(\cref{def:b3:conformal:simplyconnected}). Zij $\sigma$ de
cirkel $\abs z = \frac32$ in $A$ en $\gamma =
F^{-1}\circ\sigma$, een gesloten pad in $\mathbb D$; dan
\[
1 = \operatorname{Ind}_\sigma(0)
= \frac1{2\iu\pi}\int_{F\circ\gamma}\frac{\dd w}{w}
= \frac1{2\iu\pi}\int_\gamma\frac{F'}{F}
= \frac1{2\iu\pi}\int_\gamma L' = 0
\]
($L'$ heeft een primitieve): tegenspraak. Noch de
gepuncteerde schijf noch de annulus is een schijf in
vermoming.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:6}
(a) $T(w) = \frac{w - 1}{w + 1}$ beeldt $\{\operatorname{Re}w
> 0\}$ conform af op $\mathbb D$ (Cayley geroteerd:
$\abs{w - 1} < \abs{w + 1}$ desda $\operatorname{Re}w >
0$), met $T(1) = 0$. Voor $f \in \mathcal F$ is $g =
T\circ f\colon \mathbb D \to \mathbb D$ \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} met $g(0)
= 0$: Schwarz geeft $\abs{g(z)} \leq \abs z$.

(b) Inverteren van $T$: $f = \frac{1 + g}{1 - g}$, dus
\[
\abs{f(z)} \leq \frac{1 + \abs{g(z)}}{1 - \abs{g(z)}}
\leq \frac{1 + \abs z}{1 - \abs z} :
\]
lokaal begrensd (uniform op $\abs z \leq r < 1$).
Gelijkheid in $z_0 \neq 0$ forceert $\abs{g(z_0)} =
\abs{z_0}$ en uitlijning: $g$ een rotatie, d.w.z.\ $f(z) =
\frac{1 + \eu^{\iu\theta}z}{1 - \eu^{\iu\theta}z}$ --- de
\emph{Herglotz-extremalen}, \omterm{def:b3:conformal:conformal}{conforme afbeeldingen} op het
rechterhalfvlak.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:7}
(i) Enkelvoudige samenhang treedt exact tweemaal binnen,
via het bestaan van holomorfe vierkantswortels van
nultvrije functies (\cref{def:b3:conformal:simplyconnected}):
in Stap~0 (de wortel van $z - b$) en in Stap~2 (de wortel
van $\varphi_a\circ f$).
(ii) $\Omega \neq \C$ levert het punt $b$ van Stap~0 ---
zonder dat is de familie $\mathcal F$ leeg van injectieve
begrensde afbeeldingen (Liouville). (iii) Samenhang wordt
gebruikt wanneer de identiteitsstelling of Hurwitz
(\cref{exo:b3:residues:8}) spreekt: de extremale limiet is
``injectief of constant'', en constantheid wordt
uitgesloten door $s > 0$; ook in ``nulafgelide impliceert
constant''. Falen voor $\C$: Stap~0 onmogelijk, en de
conclusie is vals (\cref{exo:b3:conformal:5}(a)). Falen
voor de annulus: niet \omterm{def:b3:conformal:simplyconnected}{enkelvoudig samenhangend} --- de
vierkantswortelconstructie breekt (b.v.\ $z$ zelf, nultvrij
op $A$, heeft geen holomorfe vierkantswortel: dezelfde
indexberekening als in \cref{exo:b3:conformal:5}(b) met
$\frac12\int_\sigma\frac{\dd z}z \notin 2\iu\pi\Z$) --- en
de conclusie is ook vals.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:8}
Substitueren van de Fourierontwikkeling van $g$ in de
Poissonintegraal en gebruiken van
$\frac1{2\pi}\int P_r(\varphi - t)\eu^{\iu nt}\dd t =
r^{\abs n}\eu^{\iu n\varphi}$ (afgelezen uit de reeks van
$P_r$): $u(r\eu^{\iu\varphi}) = \sum_nc_n(g)\,r^{\abs
n}\eu^{\iu n\varphi}$, de verwisseling gerechtvaardigd door
normale convergentie ($\abs{c_n} \leq \norm g_\infty$, $r <
1$).

(a) $g = \cos t$: $c_{\pm1} = \frac12$, dus $u =
r\cos\varphi = \operatorname{Re}z = x$ --- inderdaad
harmonisch met de juiste randwaarden.

(b) $\cos^2t = \frac12 + \frac{\cos 2t}2$: $u = \frac12 +
\frac{r^2\cos2\varphi}2 = \frac12 +
\frac{\operatorname{Re}(z^2)}2 = \frac12 + \frac{x^2 -
y^2}{2}$.

(c) $g = \mathbf 1_{(0,\pi)}$ (bovenste halvecirkel): $c_0
= \frac12$ en $c_n = \frac{1 - (-1)^n}{2\iu\pi n}$ voor $n
\neq 0$, dus
\[
u(r\eu^{\iu\varphi}) = \frac12 + \frac2\pi\sum_{k\geq0}
\frac{r^{2k+1}\sin\bigl((2k+1)\varphi\bigr)}{2k + 1},
\qquad u(0) = \frac12 :
\]
het \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum} ziet exact het gemiddelde van de randdata ---
de middelwaarde-eigenschap in levenden lijve.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:9}
Uit $(1-r)^2 \leq 1 - 2r\cos\theta + r^2 \leq (1+r)^2$:
\[
\frac{1-r}{1+r} = \frac{1 - r^2}{(1+r)^2} \leq P_r(\theta)
\leq \frac{1 - r^2}{(1 - r)^2} = \frac{1+r}{1-r} .
\]
Voor $u \geq 0$ harmonisch op $\mathbb D$ en $s < 1$:
$u_s(z) = u(sz)$ is harmonisch op een \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van
$\bar{\mathbb D}$, is dus gelijk aan haar Poissonintegraal
(\cref{thm:b3:conformal:poisson}, uniciteit, toegepast op
haar eigen randwaarden); sandwiching van de kern en
gebruik van de middelwaarde $\frac1{2\pi}\int
u_s(\eu^{\iu t})\dd t = u(0)$:
\[
\frac{1-r}{1+r}\,u(0) \leq u(s\,r\eu^{\iu\varphi}) \leq
\frac{1+r}{1-r}\,u(0).
\]
Laat $s \to 1^-$ bij vast $r\eu^{\iu\varphi}$ (continuïteit
van $u$): de Harnack-ongelijkheden. Als $u$ harmonisch is op
$\C$ met $u \geq m$: pas Harnack toe op $u - m$ op schijven
$D(0, R)$, d.w.z.\ op $z \mapsto u(Rz) - m$: voor vast $z$
en $r = \abs z/R \to 0$ neigen beide grenzen naar $u(0) -
m$: $u(z) = u(0)$ --- constant (een tweezijdige Liouville
uit een eenzijdige grens).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:10}
Lokaal, $u = \operatorname{Re}F$ met $F$ \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}
(\cref{prop:b3:conformal:harmonicholo}), dus $u\circ f =
\operatorname{Re}(F\circ f)$ is harmonisch waar gedefinieerd:
harmoniciteit is conform invariant. Op $\mathbb H$: de
principale logaritme geeft $\log z = \ln\abs z + \iu\arg z$
\omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op $\mathbb H$, dus $u = \frac1\pi\arg z =
\operatorname{Im}\bigl(\frac1\pi\log z\bigr)$ is
harmonisch, met randlimieten: voor $x > 0$, $\arg \to 0$,
$u \to 0$; voor $x < 0$, $\arg \to \pi$, $u \to 1$: de
data $\mathbf 1_{\intoo{-\infty}0}$ in elke $x \neq 0$.
Transporteren met de \omterm{ex:b3:conformal:mobius}{Cayley-afbeelding} (die $\mathbb D \to
\mathbb H$ stuurt na inversie en de bovenste halvecirkel
matcht aan de negatieve as, op de rotatie na vastgelegd
door drie randpunten te volgen), lost $u\circ(\text{Cayley})$
het schijfprobleem van \cref{exo:b3:conformal:8}(c) op;
evalueren in het \omterm{ex:b3:groups:actions}{centrum} haalt $u = \frac12$ daar terug, en
de gesloten vorm $\frac1\pi\arg$ kan gecontroleerd worden
tegen de reeks door sommatie van
$\sum\frac{r^{2k+1}\sin((2k+1)\varphi)}{2k+1} =
\frac12\arctan\frac{2r\sin\varphi}{1 - r^2}$-type
identiteiten --- de elementaire route naar hetzelfde
antwoord.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:11}
(a) Zij $a \neq b$ vast. Conjugeren met $\varphi_a(z) =
\frac{z - a}{1 - \bar az}$ (een automorfisme dat $a$ en $0$
verwisselt), $g = \varphi_a\circ f\circ\varphi_a^{-1}$
fixeert $0$ en het punt $c = \varphi_a(b) \neq 0$. Schwarz:
$\abs{g(z)} \leq \abs z$, en in $z = c$ geldt gelijkheid
($g(c) = c$): het gelijkheidsgeval forceert $g(z) = \lambda
z$ met $\abs\lambda = 1$, en $\lambda c = c$ geeft $\lambda
= 1$: $g = \mathrm{id}$, dus $f = \mathrm{id}$.

(b) $h(z) = f(z)/z$ (\omterm{thm:b3:residues:riemanncw}{ophefbare singulariteit} in $0$) is
\omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} op $\mathbb D$ met $\abs h \leq 1$ (Schwarz);
$\abs h < 1$ overal, anders zou het maximumprincipe
(inwendig maximum van $\abs h$) $h$ tot een unimodulaire
constante maken, d.w.z.\ $f$ een rotatie --- uitgesloten.
Op het compacte $\bar D(0,r)$, $c_r = \max\abs h < 1$, dus
$\abs{f(z)} \leq c_r\abs z$ daar; bovendien beeldt $f$
$\bar D(0,r)$ in zichzelf af ($c_r\abs z \leq r$), dus de
grens itereert: $\abs{f^{\circ n}(z)} \leq c_r^n\,r \to 0$
uniform op $\bar D(0, r)$.

(c) Vaste punten van $\frac{z^2 + z}2$: $z^2 + z = 2z$
desda $z(z - 1) = 0$; slechts $z = 0$ ligt in $\mathbb D$
($z = 1$ is op de rand). Geen rotatie ($f'(0) = \frac12$),
dus banen neigen naar $0$; kwantitatief $f(z) = \frac
z2(1 + z)$ geeft $\abs{f(z)} \leq \frac{3}{4}\abs z$ op
$\abs z \leq \frac12$, en eens de \omterm{def:b3:groups:action}{baan} klein is, $\abs{f(z)}
\approx \frac{\abs z}2$: asymptotisch meetkundig met
verhouding $f'(0) = \frac12$. Van $z_0 = \frac12$: $z_1 =
\frac38$, $z_2 \approx 0.258$, $z_3 \approx 0.162$ ---
halveren per stap, zoals voorspeld door de multiplier.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:conformal:12}
(a) $\Delta u = 6x - 6x + 0 = 0$. Cauchy--Riemann eist
$v_y = u_x = 3x^2 - 3y^2$ en $v_x = -u_y = 6xy - 2$.
Integreren van de eerste in $y$: $v = 3x^2y - y^3 + c(x)$;
inpluggen in de tweede: $6xy + c'(x) = 6xy - 2$, dus $c(x)
= -2x + C$. Dus $v = 3x^2y - y^3 - 2x + C$ en
\[
f = u + \iu v = (x^3 - 3xy^2) + \iu(3x^2y - y^3)
+ 2y - 2\iu x + \iu C = z^3 - 2\iu z + \iu C .
\]

(b) De vorm $\omega = -u_y\,\dd x + u_x\,\dd y$ is gesloten
precies omdat $\Delta u = 0$ ($\partial_y(-u_y) = -u_{yy}
= u_{xx} = \partial_x(u_x)$). Op een stervormige \omterm{def:b3:topology:topology}{open
verzameling} levert het lemma van Poincaré
(\cref{thm:b3:forms:poincare}; of de
primitieveconstructie van \cref{thm:b3:holomorphic:cauchy}
toegepast op de holomorfe $u_x - \iu u_y$) $v$ met $\dd v =
\omega$, d.w.z.\ het Cauchy--Riemannstelsel: $u + \iu v$ is
\omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}. Twee toegevoegden verschillen door een functie
met verdwijnende gradiënt: een constante (samenhang).

(c) Voor $u = \ln\abs z$ op $\C^*$: $\omega = -u_y\dd x +
u_x\dd y = \frac{-y\,\dd x + x\,\dd y}{x^2 + y^2} =
\omega_\theta$, de hoekvorm (\cref{ex:b3:forms:angular}),
waarvan de integraal langs de eenheidscirkel $2\pi \neq 0$
is: niet exact, dus geen globale toegevoegde bestaat ---
een toegevoegde zou een continue bepaling van het argument
zijn, en het \omterm{def:b3:holomorphic:index}{windinggetal} is precies de obstructie. Lokaal
(op elk stervormig deelgebied) werkt $v = \arg z$ en $u +
\iu v = \log z$: het falen is globaal, niet lokaal.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:conformal:1}
\textbf{1.} $g$ is injectief en \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}; op $C_\rho$ ($\rho
> 1$) is zij glad, en de omsloten oppervlakte is
$\frac1{2\iu}\oint_{g(C_\rho)}\bar\zeta\,\dd\zeta$ (de
Green--Riemann-oppervlakteformule van Jaar~2, toegepast met
positieve oriëntatie). Substitueren $\zeta = g(w)$, $w =
\rho\eu^{\iu\theta}$:
\[
A_\rho = \frac1{2\iu}\int_{C_\rho}\overline{g(w)}\,g'(w)\dd
w = \frac\rho2\int_0^{2\pi}\overline{g(\rho\eu^{\iu\theta})}
\,g'(\rho\eu^{\iu\theta})\,\eu^{\iu\theta}\,\dd\theta .
\]
Invoegen $\bar g = \rho\eu^{-\iu\theta} + \bar b_0 +
\sum_m\bar b_m\rho^{-m}\eu^{\iu m\theta}$ en $g' = 1 -
\sum_nnb_n\rho^{-n-1}\eu^{-\iu(n+1)\theta}$: na
vermenigvuldigen met $\eu^{\iu\theta}$ overleven slechts
frequentie-nulproducten de $\theta$-integratie (normale
convergentie rechtvaardigt term-voor-term-werk): het paar
$(\rho\eu^{-\iu\theta})\cdot1$ draagt $2\pi\rho$ bij, en
elk paar $\bar b_n\rho^{-n}\eu^{\iu
n\theta}\cdot(-nb_n\rho^{-n-1}\eu^{-\iu(n+1)\theta})$ draagt
$-2\pi n\abs{b_n}^2\rho^{-2n-1}$ bij:
\[
A_\rho = \pi\rho^2 - \pi\sum_{n\geq1}n\abs{b_n}^2\rho^{-2n}.
\]

\textbf{2.} Oppervlakten zijn niet-negatief: $\sum_{n\leq
N}n\abs{b_n}^2\rho^{-2n} \leq \rho^2$ voor elke $N$; laat
$\rho \to 1^+$ dan $N \to \infty$:
$\sum_{n\geq1}n\abs{b_n}^2 \leq 1$. Gelijkheid in
$\abs{b_1} \leq 1$ forceert alle andere $b_n = 0$: $g(w) =
w + b_0 + \eu^{\iu\alpha}/w$, die afbeeldt op het complement
van een segment van lengte $4$ (een Joukowski-type
afbeelding): de extremalen.

\textbf{3.} $f(z)/z = 1 + a_2z + \cdots$ is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} en
nultvrij op $\mathbb D$ ($f$ verdwijnt slechts in $0$,
\omterm{def:b3:groups:simple}{eenvoudig}: injectiviteit), dus ook $f(z^2)/z^2$, die een
holomorfe vierkantswortel $\varphi$ toelaat met $\varphi(0)
= 1$ (\cref{def:b3:conformal:simplyconnected}; $\mathbb D$
is convex). Dan voldoet $h(z) = z\varphi(z^2)$ aan $h^2 =
f(z^2)$, $h(z) = z\bigl(1 + \frac{a_2}2z^2 + \cdots\bigr)$
(binomiaalreeks voor de wortel), en $h(z) = z\varphi(z^2)$
is oneven per constructie ($\varphi(z^2)$ is even).
Injectiviteit: $h(z) = h(z')$ geeft $f(z^2) = f(z'^2)$, dus
$z^2 = z'^2$, d.w.z.\ $z' = \pm z$; als $z' = -z$ geeft
onevenheid $h(z) = -h(z)$, dus $h(z) = 0$, forcerend $z =
0$ ($\varphi$ nultvrij): $z = z' = 0$.

\textbf{4.} $g(w) = 1/h(1/w)$: voor $\abs w > 1$, $1/w \in
\mathbb D\setminus\{0\}$ en $h \neq 0$ daar: goed
gedefinieerd, injectief (samenstelling van injecties), met
ontwikkeling
\[
g(w) = \frac{1}{\frac1w\bigl(1 + \frac{a_2}{2w^2} +
\cdots\bigr)} = w\Bigl(1 - \frac{a_2}{2w^2} + \cdots\Bigr)
= w - \frac{a_2}{2}\,w^{-1} + \cdots :
\]
van de Deel~I-vorm met $b_1 = -\frac{a_2}2$. De
oppervlaktestelling geeft $\abs{\frac{a_2}2} \leq 1$:
$\abs{a_2} \leq 2$.

\textbf{5.} $k(z) = \frac z{(1-z)^2} = z\sum_{m\geq0}(m +
1)z^m = \sum_{n\geq1}nz^n$: coëfficiënten $a_n = n$, dus
$a_2 = 2$. Univalentie en beeld: $k = \frac14\bigl[w^2 -
1\bigr]$ met $w = \frac{1 + z}{1 - z}$, een \omterm{def:b3:conformal:conformal}{conforme
afbeelding} van $\mathbb D$ op het rechterhalfvlak; $w^2$
beeldt dat halfvlak conform af op
$\C\setminus\intoc{-\infty}0$; dan $\frac{\cdot - 1}4$
geeft $\C\setminus\intoc{-\infty}{-\frac14}$: injectief in
elke fase, beeld zoals beweerd.

\textbf{6.} $F = \frac{cf}{c - f}$: omdat $c \notin
f(\mathbb D)$, verdwijnt de noemer nooit: $F$ is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf},
en injectief ($w \mapsto \frac{cw}{c - w}$ is Möbius,
injectief buiten $w = c$). Ontwikkeling: met $f = z +
a_2z^2 + \cdots$,
\[
F = f\cdot\frac1{1 - f/c} = \bigl(z + a_2z^2\bigr)\Bigl(1 +
\frac zc\Bigr) + O(z^3)
= z + \Bigl(a_2 + \frac1c\Bigr)z^2 + O(z^3):
\]
$F \in \mathcal S$ met $A_2 = a_2 + \frac1c$.

\textbf{7.} Bieberbach tweemaal: $\abs{a_2} \leq 2$ en
$\abs{a_2 + \frac1c} \leq 2$, dus $\abs{\frac1c} \leq 4$:
$\abs c \geq \frac14$. Elke weggelaten waarde ligt buiten
$D(0,\frac14)$, d.w.z.\ $f(\mathbb D) \supseteq D(0,
\frac14)$. Scherp: de Koebefunctie weglaat $-\frac14$
(vraag~5).

\textbf{8.} Zij $d = d(z_0, \partial\Omega)$ en $\psi =
\varphi^{-1} \colon \mathbb D \to \Omega$, $\psi(0) =
z_0$, $\psi'(0) = 1/\varphi'(z_0) > 0$. De normalisatie
$\tilde f(z) = \frac{\psi(z) - z_0}{\psi'(0)}$ ligt in
$\mathcal S$, dus haar beeld bevat $D(0, \frac14)$;
terugschalen, $\Omega = \psi(\mathbb D) \supseteq
D\bigl(z_0, \tfrac{\psi'(0)}4\bigr)$, dus $d \geq
\frac{\psi'(0)}4 = \frac1{4\varphi'(z_0)}$: de linker
ongelijkheid. Voor de rechter: $\varphi\circ(z_0 +
d\,\cdot)$ beeldt $\mathbb D$ af in $\mathbb D$ met $0
\mapsto 0$; Schwarz begrens haar afgeleide in $0$:
$d\,\varphi'(z_0) \leq 1$, d.w.z.\ $\frac1{\varphi'(z_0)}
\geq d$ --- samen
\[
d \leq \frac1{\varphi'(z_0)} \leq 4d .
\]
(De linker ongelijkheid zoals weergegeven in de uitspraak
is dezelfde keten herrangschikt.)

\textbf{9.} Voor de Koebefunctie $a_n = n$: gelijkheid
doorheen het vermoeden; haar rotaties
$\eu^{-\iu\theta}k(\eu^{\iu\theta}z) = \sum
n\eu^{\iu(n-1)\theta}z^n$ hebben ook $\abs{a_n} = n$.
Doordrukken van vraag~4: $h = z + \frac{a_2}2z^3 + c_5z^5 +
\cdots$ met $h^2 = f(z^2)$; vergelijken van
$z^6$-coëfficiënten: $2c_5 + \frac{a_2^2}4 = a_3$, dus
$c_5 = \frac{a_3}2 - \frac{a_2^2}8$. Dan
\[
g(w) = \frac1{h(1/w)} = w\Bigl(1 - \frac{a_2}{2w^2} +
\Bigl(\frac{a_2^2}4 - c_5\Bigr)\frac1{w^4} + \cdots\Bigr)
= w - \frac{a_2}2w^{-1} + \Bigl(\frac{3a_2^2}8 -
\frac{a_3}2\Bigr)w^{-3} + \cdots,
\]
en de oppervlaktestelling ($\sum n\abs{b_n}^2 \leq 1$)
levert
\[
\Bigl|\frac{a_2}2\Bigr|^2 + 3\,\Bigl|\frac{3a_2^2}8 -
\frac{a_3}2\Bigr|^2 \leq 1 .
\]
Koebecheck ($a_2 = 2$, $a_3 = 3$): $\abs{\frac{a_2}2}^2 = 1$
en $\frac{3\cdot4}8 - \frac32 = 0$: totaal exact $1$ ---
extremaal, zoals het moet.

\textbf{10.} $\varphi$ is een schijfautomorfisme met
$\varphi(0) = z_0$, dus $f\circ\varphi$ is univalent op
$\mathbb D$ (samenstelling van injecties), en $f'(z_0)
\neq 0$ (\cref{def:b3:conformal:conformal}): $F$ is goed
gedefinieerd en univalent. $F(0) = 0$. Quotiëntregel:
\[
\varphi'(z) = \frac{(1 + \bar z_0z) - (z + z_0)\bar z_0}
{(1 + \bar z_0z)^2}
= \frac{1 - \abs{z_0}^2}{(1 + \bar z_0z)^2},
\qquad \varphi'(0) = 1 - \abs{z_0}^2 ,
\]
dus $(f\circ\varphi)'(0) = f'(z_0)(1 - \abs{z_0}^2)$ en
$F'(0) = 1$: $F \in \mathcal S$.

\textbf{11.} Met $G = f\circ\varphi$: $G'' =
f''(\varphi)\,\varphi'^2 + f'(\varphi)\,\varphi''$, en
$\varphi''(z) = -2\bar z_0(1 - \abs{z_0}^2)(1 + \bar
z_0z)^{-3}$ geeft $\varphi''(0) = -2\bar z_0(1 -
\abs{z_0}^2)$. Dus
\[
A_2 = \frac{G''(0)}{2f'(z_0)(1 - \abs{z_0}^2)}
= \frac12\Bigl[\bigl(1 - \abs{z_0}^2\bigr)
\frac{f''(z_0)}{f'(z_0)} - 2\bar z_0\Bigr] .
\]
Bieberbach voor $F$ (vraag~4): $\abs{A_2} \leq 2$, d.w.z.\
$\bigl|(1 - \abs{z_0}^2)\frac{f''(z_0)}{f'(z_0)} - 2\bar
z_0\bigr| \leq 4$. Vermenigvuldig door met
$z_0/(1 - \abs{z_0}^2)$, waarvan de modulus
$r/(1 - r^2)$ is voor $z_0 = r\eu^{\iu\theta}$, en gebruik
$z_0\bar z_0 = r^2$:
\[
\Bigl|\,z_0\frac{f''(z_0)}{f'(z_0)} -
\frac{2r^2}{1 - r^2}\Bigr| \leq \frac{4r}{1 - r^2} .
\]

\textbf{12.} Een complex getal binnen afstand $\rho$ van
het reële punt $c$ heeft reëel deel in $\intcc{c -
\rho}{c + \rho}$: pas dit toe op $c = \frac{2r^2}{1-r^2}$,
$\rho = \frac{4r}{1-r^2}$.

\textbf{13.} Voor niet-verdwijnende $\mathcal C^1$ $g$:
$\log\abs g = \frac12\log(g\bar g)$, dus $\frac{\dd}{\dd
t}\log\abs g = \frac{g'\bar g + g\bar g'}{2\abs g^2} =
\operatorname{Re}\frac{g'}g$. Met $g(t) =
f'(t\eu^{\iu\theta})$ (nultvrij: univalentie), $g'(t) =
\eu^{\iu\theta}f''(t\eu^{\iu\theta})$, dus in $z =
t\eu^{\iu\theta}$:
\[
\frac{\dd}{\dd t}\log\bigl|f'(t\eu^{\iu\theta})\bigr|
= \operatorname{Re}\Bigl(\eu^{\iu\theta}
\frac{f''}{f'}\Bigr)
= \frac1t\operatorname{Re}\Bigl(z\frac{f''}{f'}\Bigr)
\in \Bigl[\frac{2t - 4}{1 - t^2},\
\frac{2t + 4}{1 - t^2}\Bigr]
\]
door vraag~12 bij straal $t$. Omdat $\frac{\dd}{\dd
t}\log\frac{1+t}{(1-t)^3} = \frac1{1+t} + \frac3{1-t} =
\frac{2t+4}{1-t^2}$ en $\frac{\dd}{\dd
t}\log\frac{1-t}{(1+t)^3} = \frac{-1}{1-t} - \frac3{1+t} =
\frac{2t-4}{1-t^2}$, integreren van $0$ tot $r$ (alle drie
functies verdwijnen in $t = 0$, $f'(0) = 1$) geeft
\[
\log\frac{1-r}{(1+r)^3} \leq \log\abs{f'(z)} \leq
\log\frac{1+r}{(1-r)^3} :
\]
de vervormingsstelling, na exponentiëren.

\textbf{14.} Boven: langs het segment $[0, z]$,
\[
\abs{f(z)} = \Bigl|\int_0^rf'(t\eu^{\iu\theta})
\eu^{\iu\theta}\dd t\Bigr|
\leq \int_0^r\frac{1+t}{(1-t)^3}\dd t
= \frac{r}{(1-r)^2}
\]
($\frac{\dd}{\dd t}\frac t{(1-t)^2} = \frac{1+t}{(1-t)^3}$).
Onder: merk op $\frac r{(1+r)^2} < \frac14$ voor $r < 1$
(het zegt $(1-r)^2 > 0$), dus als $\abs{f(z)} \geq
\frac14$ is er niets te bewijzen. Anders ligt het segment
$[0, f(z)]$ in $D(0, \frac14) \subseteq f(\mathbb D)$
(vraag~7), en $\gamma = f^{-1}\circ[0, f(z)]$ is een
$\mathcal C^1$-pad van $0$ naar $z$ in $\mathbb D$
($f^{-1}$ \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf}, \cref{cor:b3:residues:openmapping}).
Substitueren $w = f(\zeta)$,
\[
\abs{f(z)} = \int_{[0,f(z)]}\abs{\dd w}
= \int_\gamma\abs{f'(\zeta)}\,\abs{\dd\zeta}
\geq \int_0^1\frac{1 - \rho(s)}{(1 + \rho(s))^3}
\,\abs{\gamma'(s)}\,\dd s
\]
met $\rho = \abs\gamma$, gebruikmakend van de onderste
vervormingsgrens bij straal $\rho(s)$. Omdat
$\abs{\gamma'} \geq \rho'$ (waar gedefinieerd; $\rho$ is
Lipschitz) en de integrandfactor positief is,
\[
\abs{f(z)} \geq \int_0^1
\frac{1 - \rho(s)}{(1 + \rho(s))^3}\,\rho'(s)\,\dd s
= \int_0^{r}\frac{1 - u}{(1 + u)^3}\,\dd u
= \frac{r}{(1 + r)^2}
\]
($\rho(0) = 0$, $\rho(1) = r$; de substitutie gebruikt
slechts een antiderivaat, $\frac{\dd}{\dd u}\frac
u{(1+u)^2} = \frac{1-u}{(1+u)^3}$, geen monotonie).

\textbf{15.} $k'(z) = \frac{\dd}{\dd z}\,z(1 - z)^{-2} =
\frac{1 + z}{(1 - z)^3}$. In $z = r$: $k'(r) =
\frac{1+r}{(1-r)^3}$ en $k(r) = \frac r{(1-r)^2}$ --- beide
bovengrenzen bereikt. In $z = -r$: $k'(-r) =
\frac{1-r}{(1+r)^3}$ en $\abs{k(-r)} = \frac r{(1+r)^2}$
--- beide ondergrenzen bereikt. De Koebefunctie rekt haar
positieve as \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} naar de verre rand en comprimeert de
antipodale straal \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximaal} naar de tip van haar snede.

\textbf{16.} $\abs{a_2} = 2$ betekent $\abs{b_1} = 1$ voor
$g(w) = 1/h(1/w) = w - \frac{a_2}2w^{-1} + \cdots$
(vraag~4); de oppervlaktestelling $\sum n\abs{b_n}^2 \leq
1$ doodt dan elke andere coëfficiënt: $g(w) = w + b_0 +
\eu^{\iu\alpha}/w$ met $\eu^{\iu\alpha} = -\frac{a_2}2$.
Omdat $h$ oneven is, $g(-w) = 1/h(-1/w) = -1/h(1/w) =
-g(w)$: $g$ is oneven, dus $b_0 = 0$. Inverteren, $h(z) =
1/g(1/z) = \frac{z}{1 + \eu^{\iu\alpha}z^2}$, en $f(z^2) =
h(z)^2$ geeft
\[
f(w) = \frac{w}{(1 + \eu^{\iu\alpha}w)^2}
= \frac{w}{(1 - \eu^{\iu\theta}w)^2}
= \eu^{-\iu\theta}k\bigl(\eu^{\iu\theta}w\bigr),
\qquad \eu^{\iu\theta} = -\eu^{\iu\alpha} .
\]
Omgekeerd heeft elke rotatie $a_2 = 2\eu^{\iu\theta}$ van
modulus $2$: de extremalen van Bieberbach zijn exact de
geroteerde Koebefuncties.

\textbf{17.} Als $c$ weggelaten wordt met $\abs c =
\frac14$: vraag~6 geeft $F \in \mathcal S$ met $A_2 = a_2
+ \frac1c$, dus $\frac1c = A_2 - a_2$ en
\[
4 = \Bigl|\frac1c\Bigr| = \abs{A_2 - a_2}
\leq \abs{A_2} + \abs{a_2} \leq 2 + 2 = 4 :
\]
gelijkheid doorheen, in het bijzonder $\abs{a_2} = 2$. Door
vraag~16, $f = \eu^{-\iu\theta}k(\eu^{\iu\theta}\cdot)$,
waarvan de weggelaten verzameling $\eu^{-\iu\theta}
\intoc{-\infty}{-\frac14}$ is: de unieke weggelaten
waarde van modulus $\frac14$ is $c =
-\eu^{-\iu\theta}/4$. (Controle: $a_2 = 2\eu^{\iu\theta}$
en $\frac1c = -4\eu^{\iu\theta}$, dus $A_2 =
-2\eu^{\iu\theta} = -a_2$: de driehoeksongelijkheid is
verzadigd door anti-uitlijning, zoals het moet.)

\textbf{18.} De \omterm{thm:b3:holomorphic:analytic}{Cauchy-schattingen} op de cirkel $\abs z =
r$ (\cref{thm:b3:holomorphic:analytic}), gecombineerd met
de groeistelling, geven
\[
\abs{a_n} \leq r^{-n}\sup_{\abs z = r}\abs f
\leq r^{1-n}\,(1 - r)^{-2} .
\] Kies $r = 1 - \frac1n$ ($n \geq
2$): $r^{1-n} = \bigl(1 + \frac1{n-1}\bigr)^{n-1} < \eu$
(toenemende rij met limiet $\eu$) en $(1 - r)^{-2} =
n^2$: $\abs{a_n} < \eu\,n^2$.

\textbf{19.} $U = f(D(0, r))$ is open
(\cref{cor:b3:residues:openmapping}) en bevat $0$.
Rand: als $p \in \partial U$, schrijf $p = \lim f(z_k)$
met $z_k \in D(0, r)$; een deelrij geeft $z_k \to
z_\infty \in \bar D(0, r)$, en $f(z_\infty) = p \notin U$
forceert $z_\infty \in \partial D(0, r)$: $\partial U
\subseteq f(\partial D(0, r))$, dus elk randpunt van $U$
heeft modulus $\geq \frac r{(1+r)^2}$ (vraag~14). Nu zij
$\abs w < \frac r{(1+r)^2}$ en stel $w \notin U$. Het
segment $[0, w]$ is \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}, ontmoet $U$ (in $0$) en
haar complement (in $w$), dus ontmoet $\partial U$; maar
al haar punten hebben modulus $\leq \abs w < \frac
r{(1+r)^2}$: tegenspraak. Dus $D\bigl(0, \frac
r{(1+r)^2}\bigr) \subseteq U$. Scherpte: $k(-r) = -\frac
r{(1+r)^2}$ is het beeld van een randpunt van $D(0,r)$, en
$k$ is injectief, dus $k(-r) \notin k(D(0, r))$: de straal
kan niet vergroot worden. Als $r \to 1^-$, $\frac
r{(1+r)^2} \to \frac14$: de kwartstelling voor de volle
schijf.

\textbf{20.} Eerst, $\partial f(\mathbb D) \neq
\varnothing$: anders zou $f(\mathbb D)$, open, gesloten,
niet-leeg, heel $\C$ zijn, en $f^{-1} \colon \C \to
\mathbb D$ zou een begrensde niet-constante gehele functie
zijn, tegen \cref{cor:b3:holomorphic:liouville}. Linker
ongelijkheid: de Koebetransform $F$ van vraag~10 ligt in
$\mathcal S$ en $F(\mathbb D) = \frac{f(\mathbb D) -
f(z_0)}{f'(z_0)(1-\abs{z_0}^2)}$; door vraag~7 bevat zij
$D(0, \frac14)$, dus
\[
f(\mathbb D) \supseteq f(z_0) + D\Bigl(0,\
\tfrac14\abs{f'(z_0)}\bigl(1 - \abs{z_0}^2\bigr)\Bigr) ,
\]
en elk punt van $\partial f(\mathbb D)$ --- disjunct van
de \omterm{def:b3:topology:topology}{open verzameling} $f(\mathbb D)$ --- is op afstand
$\geq \frac14(1-\abs{z_0}^2)\abs{f'(z_0)}$ van $f(z_0)$.
Rechter ongelijkheid: zij $d = d(f(z_0), \partial
f(\mathbb D)) < \infty$. De schijf $D(f(z_0), d)$ ligt in
$f(\mathbb D)$: een segment van $f(z_0)$ naar enig van
haar punten blijft op afstand $< d$ van $f(z_0)$,
ontmoet dus nooit $\partial f(\mathbb D)$, en het
samenhangsargument van vraag~19 houdt het in $f(\mathbb
D)$. Dan beeldt $\hat g(w) = f^{-1}(f(z_0) + dw)$
$\mathbb D$ af in $\mathbb D$ met $\hat g(0) = z_0$, en
$\chi = \psi^{-1}\circ\hat g$, met $\psi(z) = \frac{z +
z_0}{1 + \bar z_0z}$, fixeert $0$: Schwarz
(\cref{thm:b3:conformal:schwarz}) geeft $\abs{\chi'(0)}
\leq 1$. Omdat $\chi'(0) = \frac{\hat g'(0)}{\psi'(0)} =
\frac{d}{f'(z_0)\,(1 - \abs{z_0}^2)}$, is dit $d \leq (1
- \abs{z_0}^2)\abs{f'(z_0)}$.

\textbf{21.} $k(\mathbb D) = \C\setminus
\intoc{-\infty}{-\frac14}$, dus $\partial k(\mathbb D) =
\intoc{-\infty}{-\frac14}$, en voor het positieve reële
punt $k(r) = \frac r{(1-r)^2}$ is het dichtstbijzijnde
randpunt $-\frac14$:
\[
d = k(r) + \frac14 = \frac{4r + (1-r)^2}{4(1-r)^2}
= \frac{(1+r)^2}{4(1-r)^2} .
\]
Linkerlid van vraag~20: $\frac14(1 - r^2)k'(r) =
\frac14\,\frac{(1-r^2)(1+r)}{(1-r)^3} =
\frac{(1+r)^2}{4(1-r)^2} = d$: gelijkheid. (Het
rechterlid is gelijk aan $4d$: de volle factor $4$ scheidt
de twee kanten, en de Koebefunctie zit exact onderaan.)

\textbf{22.} Het enige principe is \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}: univalentie
verbiedt overlapping, dus de oppervlakte van het
complement van het beeld van $\{\abs w > \rho\}$,
ontwikkeld in Fouriermodi op cirkels, is niet-negatief ---
de oppervlaktestelling is een $L^2$-identiteit met een
teken. Al het overige is die ongelijkheid getransporteerd:
een vierkantswortel (vraag~3) maakt haar tot $\abs{a_2}
\leq 2$; een Möbiusreflectie van een weggelaten waarde
(vraag~6) maakt $\abs{a_2} \leq 2$ tot de kwartstelling;
schijfautomorfismen (vraag~10) spreiden $\abs{a_2} \leq 2$
over de hele schijf als de vervormingsstelling; radiale
integratie zet vervorming om in groei, en groei in
bedekking. In elke fase propageert het gelijkheidsgeval
ook, altijd landend op de geroteerde Koebefuncties --- één
extremale familie voor de hele theorie, net zoals de
rotaties de unieke extremalen van het lemma van Schwarz
zijn. Eén inwendige ongelijkheid, plus starheid van haar
gelijkheidsgeval, regeert de hele meetkunde: \omterm{def:b3:conformal:conformal}{conforme
afbeelding} is de kunst van het uitbuiten van zulke
ongelijkheden.

\textbf{23.} De groeistelling begrens $\abs f \leq
\frac{r}{(1-r)^2}$ uniform op elke $\bar D(0, r)$, $r <
1$, voor alle $f \in \mathcal S$ tegelijk: lokaal
begrensd, dus $\mathcal S$ is een normale familie
(\cref{thm:b3:conformal:montel}). Als $f_n \in \mathcal S
\to f$ lokaal uniform: $f$ is \omterm{def:b3:holomorphic:holo}{holomorf} met $f_n' \to f'$
lokaal uniform (Weierstrass), dus $f(0) = 0$, $f'(0) = 1$
--- in het bijzonder is $f$ niet-constant --- en Hurwitz
(\cref{exo:b3:residues:8}) maakt de limiet van injectieve
afbeeldingen injectief: $f \in \mathcal S$. Een continue
functionaal (zoals $f \mapsto \abs{a_2} =
\frac{\abs{f''(0)}}2$) op een compacte klasse
\emph{bereikt} haar supremum: extremale functies bestaan
vóór men weet wat zij zijn --- het startpunt van elke
variationele aanval op coëfficiëntproblemen, die van
Bieberbach incluis.

\textbf{24.} Schrijf $g(w) = w + A_2w^2 + O(w^3)$ en
stel samen:
\[
z = g(f(z)) = f(z) + A_2f(z)^2 + O(z^3)
= z + (a_2 + A_2)z^2 + O(z^3),
\]
dus $A_2 = -a_2$ en $\abs{A_2} \leq 2$ (Bieberbach), met
gelijkheid desda $\abs{a_2} = 2$, d.w.z.\ desda $f$ een
geroteerde Koebefunctie is (vraag~16) --- en dan is $g$ de
bijbehorende inverse, gedefinieerd op het snijvlak.

\textbf{25.} $f(z_1) - f(z_2) = (z_1 - z_2)\bigl(1 +
a(z_1 + z_2)\bigr)$. Als $\abs a \leq \frac12$: voor $z_1
\neq z_2$ in $\mathbb D$, $\abs{a(z_1 + z_2)} < 2\abs a
\leq 1$ (strikt: $\abs{z_1 + z_2} < 2$), dus de tweede
factor kan niet verdwijnen: injectief, en $f \in \mathcal
S$ (normalisaties zijn ingebouwd). Als $\abs a >
\frac12$: het punt $s = -\frac1a$ heeft $\abs s < 2$, dus
$z_{1,2} = \frac s2 \pm \varepsilon$ liggen in $\mathbb D$
voor kleine $\varepsilon > 0$, zijn verschillend, en $z_1
+ z_2 = s$ doodt de factor: $f(z_1) = f(z_2)$, niet
injectief. Dus $\mathcal S$ bevat $z + az^2$ exact voor
$\abs a \leq \frac12$. Bieberbachs grens $\abs{a_2} \leq
2$ is dus wild onverzadigd door polynomen van graad $2$
--- de coëfficiënten $a_n = n$ van de Koebefunctie komen
van een oneindige reeks die samenzweert langs de
weggelaten straal, een gedrag dat geen polynoom (die
slechts met kleine coëfficiënten tot $\mathcal S$
behoort) kan imiteren.
\end{solution}
