\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b3:forms} --- Differentiaalvormen en
de stelling van Stokes}

\begin{solution}{exo:b3:forms:1}
Ontwikkelen en herhaalde factoren doden:
\[
\omega\wedge\eta = (x\,\dd y - z\,\dd x)\wedge(\dd x +
y\,\dd z)
= -x\,\dd x\wedge\dd y + xy\,\dd y\wedge\dd z +
yz\,\dd z\wedge\dd x
\]
(met $\dd y\wedge\dd x = -\dd x\wedge\dd y$ en $-zy\,\dd
x\wedge\dd z = yz\,\dd z\wedge\dd x$). Vervolgens $\dd\omega =
\dd x\wedge\dd y - \dd z\wedge\dd x = \dd x\wedge\dd y +
\dd x\wedge\dd z$ en $\dd\eta = \dd y\wedge\dd z$. Ten
slotte
\[
\dd(\omega\wedge\eta) = y\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z +
z\,\dd y\wedge\dd z\wedge\dd x = (y + z)\,\dd x\wedge\dd
y\wedge\dd z
\]
(de eerste term van $\omega\wedge\eta$ draagt bij $\dd(-x)
\wedge\dd x\wedge\dd y = 0$; cyclische permutaties van drie
factoren zijn even). Leibniz-controle: $\dd\omega\wedge\eta =
(\dd x\wedge\dd y + \dd x\wedge\dd z)\wedge(\dd x + y\,\dd
z) = y\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$, en
$(-1)^1\omega\wedge\dd\eta = -(x\,\dd y - z\,\dd
x)\wedge\dd y\wedge\dd z = z\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$;
de som klopt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:2}
$\dd f = \sum_i\partial_if\,\dd x_i$ heeft de coëfficiënten
van $\nabla f$. Voor de arbeid-vorm,
\[
\dd\omega_F = (\partial_yF_3 - \partial_zF_2)\,\dd y\wedge\dd
z + (\partial_zF_1 - \partial_xF_3)\,\dd z\wedge\dd x +
(\partial_xF_2 - \partial_yF_1)\,\dd x\wedge\dd y =
\sigma_{\operatorname{curl}F},
\]
de flux-vorm van de rotor (verzamel de zes termen van
$\sum_i\dd F_i\wedge\dd x_i$). Voor de flux-vorm,
$\dd\sigma_F = (\partial_xF_1 + \partial_yF_2 +
\partial_zF_3)\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$: de
divergentie. Dan leest $\dd^2f = 0$ als
$\sigma_{\operatorname{curl}\nabla f} = 0$, d.w.z.\
$\operatorname{curl}\nabla f = 0$, en $\dd^2\omega_F = 0$
leest $(\operatorname{div}\operatorname{curl}F)\,\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z = 0$: de twee vectoridentiteiten
zijn één identiteit, $\dd^2 = 0$, gelezen in twee graden.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:3}
(a) Geslotenheid is de symmetrie van de kruispartiëlen:
$\partial_y(2xy + z^2) = 2x = \partial_x(x^2)$,
$\partial_z(2xy + z^2) = 2z = \partial_x(2xz)$,
$\partial_z(x^2) = 0 = \partial_y(2xz)$. Het domein $\R^3$
is stervormig: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact} (\cref{thm:b3:forms:poincare}), met
primitieve $f = x^2y + xz^2$ (controleer $\dd f$).
(b) $\dfrac{x\,\dd x + y\,\dd y}{x^2 + y^2} =
\tfrac12\,\dd\log(x^2 + y^2)$: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact} op heel
$\R^2\setminus\{0\}$ (dus \omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten}) --- de radiale neef van
de hoekvorm is onschuldig.
(c) Op $\{x > 0\}$ is de vorm $\omega_\theta$, \omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten}
(\cref{exo:b3:forms:4}); het halfvlak is convex, dus is zij
daar \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact}, en inderdaad voldoet $f = \arctan(y/x)$ aan $\dd
f = \frac{-y\,\dd x + x\,\dd y}{x^2 + y^2}$. \omterm{def:b3:forms:closedexact}{Exact} op het
halfvlak, \omterm{def:b3:forms:closedexact}{niet-exact} op het doorboorde vlak: de obstructie
leeft in het gat, niet in de formule.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:4}
Geslotenheid: met $\rho^2 = x^2 + y^2$,
\[
\partial_x\Bigl(\frac{x}{\rho^2}\Bigr) = \frac{\rho^2 -
2x^2}{\rho^4} = \frac{y^2 - x^2}{\rho^4} =
\partial_y\Bigl(\frac{-y}{\rho^2}\Bigr),
\]
dus $\dd\omega_\theta = \bigl(\partial_x(x/\rho^2) -
\partial_y(-y/\rho^2)\bigr)\,\dd x\wedge\dd y = 0$. Op
$\gamma(t) = (r\cos2\pi t, r\sin2\pi t)$:
\[
\gamma^*\omega_\theta = \frac{2\pi r^2(\cos^22\pi t +
\sin^22\pi t)}{r^2}\,\dd t = 2\pi\,\dd t,
\qquad\text{dus}\qquad
\int_\gamma\omega_\theta = 2\pi .
\] Als $\omega_\theta$ \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact} was, zou deze integraal
verdwijnen (\cref{prop:b3:forms:exactloop}): zij is niet
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact}. Was $\R^2\setminus\{0\}$ stervormig ten opzichte van
enige $p$, dan zou het lemma van Poincaré (vertaald naar $p$)
elke gesloten vorm \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact} maken --- tegenspraak.
Rechtstreeks: voor elke $p \neq 0$ gaat het segment van $p$
naar het punt $-p$ van het domein door $0$:
stervormigheid faalt in elk punt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:5}
Voor vectoren $v_1, \dots, v_{n-1}$ geeft ontwikkelen van de
determinant langs haar eerste kolom
\[
\det(\nu, v_1, \dots, v_{n-1}) =
\sum_{i=1}^n(-1)^{i-1}\nu_i\,
\det\bigl(\text{rijen} \neq i \text{ van } (v_1, \dots,
v_{n-1})\bigr)
= \sigma_\nu(v_1, \dots, v_{n-1}),
\]
want $(\dd x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd
x_i}\wedge\dots\wedge\dd x_n)(v_1, \dots, v_{n-1})$ is
precies de $i$-de geschrapte minor
(\cref{def:b3:forms:wedge}). Dit toepassen op $v_j =
\partial_j\gamma$: $(\gamma^*\sigma_\nu)(e_1, \dots,
e_{n-1}) = \det A$ met $A = (\nu\ \partial_1\gamma\ \cdots\
\partial_{n-1}\gamma)$. Nu is ${}^t\!AA$ blokdiagonaal:
$\langle\nu, \nu\rangle = 1$ en $\langle\nu,
\partial_j\gamma\rangle = 0$ ($\nu$ normaal, de
$\partial_j\gamma$ raak), dus $(\det A)^2 =
\det({}^t\!AA) = \det G$; en $\det A > 0$ voor een directe
parametrisering (dat is wat de $\nu$-oriëntatie betekent):
$\gamma^*\sigma_\nu = \sqrt{\det G}\,\dd
u_1\wedge\dots\wedge\dd u_{n-1}$, het Gram-oppervlakte-
element. Voor $S^2$, $\nu(x) = x$ en de bolparametrisering
$\gamma(\theta, \varphi) = (\sin\varphi\cos\theta,
\sin\varphi\sin\theta, \cos\varphi)$ op
$(0,2\pi)\times(0,\pi)$ (direct; zij mist één meridiaan, een
verzameling die geen oppervlakte draagt): $\det G =
\sin^2\varphi$, dus $\int_{S^2}\sigma_\nu =
\int_0^{2\pi}\!\!\int_0^\pi\sin\varphi\,\dd\varphi\,
\dd\theta = 4\pi$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:6}
De gegeven $\omega$ is $\sigma_\nu$ voor $\nu(x) = x$ op
$S^2$, dus (a) is de berekening zojuist gedaan:
$\int_{S^2}\omega = 4\pi$. (b) $\dd\omega = 3\,\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z$, en Stokes op de eenheidsbal geeft
$\int_{S^2}\omega = 3\operatorname{vol}(B^3)$: dus
$\operatorname{vol}(B^3) = \frac{4\pi}3$. In het algemeen
restrictieert de vorm $\sigma = \sum_i(-1)^{i-1}x_i\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd x_i}\wedge\dots\wedge\dd
x_n$ op $S^{n-1}$ tot de oppervlaktevorm ($\nu = x$ in
\cref{exo:b3:forms:5}), $\dd\sigma = n\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$, en Stokes levert
$\operatorname{area}(S^{n-1}) = n\operatorname{vol}(B^n)$
--- consistent met de Gamma-functie-formules van
\cref{thm:b3:product:ballvolume}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:7}
(a) Stokes toegepast op de flux-vorm $\sigma_F$ op het
compacte domein $\Omega$:
$\int_\Omega\operatorname{div}F\,\dd x =
\int_{\partial\Omega}\sigma_F$ (\cref{exo:b3:forms:2} voor
de inwendige kant). Identificeer de randintegrand: voor
raakvectoren $v_1, v_2$ in een punt van $\partial\Omega$
geeft de eerste-kolom-ontwikkeling van
\cref{exo:b3:forms:5} $\sigma_F(v_1, v_2) = \det(F, v_1,
v_2)$; schrijvend $F = \langle F, \nu\rangle\nu + T$ met $T$
raak, is de kolom $T$ een combinatie van het vlak van $v_1,
v_2$, dus $\det(T, v_1, v_2) = 0$ en
$\sigma_F\vert_{\partial\Omega} = \langle F,
\nu\rangle\,\sigma_\nu = \langle F, \nu\rangle\,\dd S$: de
divergentiestelling, met $\nu$ de uitwaartse normaal
(uitwaartse-normaal-eerst is precies de geïnduceerde
\omterm{def:b3:forms:orientation}{oriëntatie}).
(b) Stokes toegepast op $\omega_F$ op het
oppervlak-met-rand $S$: $\dd\omega_F =
\sigma_{\operatorname{curl}F}$ restrictieert tot
$\langle\operatorname{curl}F, \nu\rangle\,\dd S$ door dezelfde
identificatie, terwijl op de randkromme
$\gamma^*\omega_F = \langle F\circ\gamma,
\gamma'\rangle\,\dd t$, d.w.z.\ $\oint\langle F,
\tau\rangle\,\dd\ell$. Bovenste halfsfeer met uitwaartse
(radiale) $\nu$: in het evenaarpunt $p = (1,0,0)$ is de
uitwaartse-binnen-het-oppervlak-vector $-e_3$; haar
voltooien tot positieve frames toont dat de evenaar
tegen de klok in wordt doorlopen gezien van boven ($+e_3$):
de rechterhandregel, dezelfde conventie aan beide kanten
van de identiteit.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:8}
Pas de divergentiestelling (\cref{exo:b3:forms:7}(a),
waarvan het bewijs dimensievrij is) toe op $F = u\nabla v$:
$\operatorname{div}(u\nabla v) = u\,\Delta v + \langle\nabla
u, \nabla v\rangle$ en $\langle F, \nu\rangle =
u\,\partial_\nu v$: de eerste identiteit. $u, v$ omwisselen
en aftrekken heft de symmetrische term op: de tweede. Als
$\Delta u = 0$ op $\Omega$ en $u = 0$ op $\partial\Omega$:
de eerste identiteit met $v = u$ geeft
$\int_\Omega\norm{\nabla u}^2 = 0$, dus $\nabla u \equiv 0$
en $u$ is constant op elke component; de \omterm{def:b3:topology:interior}{afsluiting} van
elke component ontmoet $\partial\Omega$ (begrensdheid), waar
$u = 0$: $u \equiv 0$. Twee \omterm{prop:b3:conformal:harmonicholo}{harmonische functies} met
gelijke randwaarden verschillen met zo'n $u$: zij vallen
samen --- eenduidigheid voor het Dirichlet-probleem, die de
bestaanstheorie op de schijf van \cref{ch:b3:conformal}
aanvult.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:9}
Door \cref{thm:b3:forms:pullback}(c),
$\varphi^*(f\,\dd y_1\wedge\dots\wedge\dd y_n) =
(f\circ\varphi)\,\det(D\varphi)\,\dd
x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$, dus leest de
pullback-identiteit
\[
\int_U(f\circ\varphi)\,\det(D\varphi)\,\dd x = \int_Vf\,\dd
y .
\]
Omdat $\det D\varphi > 0$ overal, is $\det D\varphi =
\abs{\det D\varphi}$, en dit is woordelijk de
variabelensubstitutieformule
(\cref{thm:b3:product:changeofvar}) voor continue compact
gedragen integranden: elke uitspraak is de andere. De
absolute waarde ging de \emph{hypothese} in: \omterm{def:b3:forms:orientation}{oriëntatie}.
Voor oriëntatie-omkerende $\varphi$ krijgt de
vormidentiteit een globaal minteken (vormen voelen
\omterm{def:b3:forms:orientation}{oriëntatie}), terwijl de maatformule $\abs{\det}$ houdt
(maten niet): twee boekhoudingen van één Jacobiaan.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:10}
De schil $A = \{r_1 \leq \norm x \leq r_2\}$ is een compacte
$3$-deelvariëteit met \omterm{def:b3:forms:boundary}{rand} $S_{r_2}\cup S_{r_1}$; de
geïnduceerde \omterm{def:b3:forms:orientation}{oriëntaties} zijn de gewone sfeeroriëntatie op
$S_{r_2}$ (uitwaarts van $A$ = weg van $0$) en de
\emph{tegengestelde} op $S_{r_1}$ (uitwaarts van $A$ =
naar $0$). Stokes met $\dd\omega = 0$:
\[
0 = \int_A\dd\omega = \int_{S_{r_2}}\omega -
\int_{S_{r_1}}\omega .
\]
Ruimtehoekvorm: met $\rho = \norm x$ en $\sigma =
x\,\dd y\wedge\dd z + y\,\dd z\wedge\dd x + z\,\dd
x\wedge\dd y$, $\omega = \rho^{-3}\sigma$ en
\[
\dd\omega = \sum_i\partial_i\bigl(x_i\rho^{-3}\bigr)\,
\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z
= \bigl(3\rho^{-3} - 3\rho^{-5}\cdot\rho^2\bigr)\dd
x\wedge\dd y\wedge\dd z = 0 .
\]
Op $S_r$, voor raakvectoren $v_1, v_2$: $\omega(v_1, v_2) =
r^{-3}\det(x, v_1, v_2) = r^{-3}\,r\det(\nu, v_1, v_2) =
r^{-2}\,\dd S(v_1, v_2)$, dus $\int_{S_r}\omega =
r^{-2}\cdot4\pi r^2 = 4\pi$: constant in $r$, zoals
deformatie voorspelt, en niet-nul --- dus is $\omega$
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten} maar niet \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact} op $\R^3\setminus\{0\}$ (een
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte vorm} integreert tot $0$ over de randloze $S_r$ door
Stokes). Dit is de wet van Gauss: de flux van het veld van
een eenheidslading door elke omsluitende sfeer is $4\pi$,
ongeacht de straal.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:11}
Schrijf $\omega = c\,\omega_\theta + \dd f$
(\cref{exo:b3:forms:12}) met $c =
\frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega$. Dan
\[
\int_\gamma\omega = c\int_\gamma\omega_\theta +
\int_\gamma\dd f
= c\cdot2\pi\operatorname{Ind}_\gamma(0) + 0
= n\int_{S^1}\omega,
\]
door \cref{prop:b3:forms:exactloop} en de definitie van de
\omterm{def:b3:holomorphic:index}{index}. Het enkele gehele getal $n$ controleert elke periode
op het doorboorde vlak: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten} $1$-vormen kunnen twee
lussen met hetzelfde \omterm{def:b3:forms:winding}{omwentelingsgetal} niet onderscheiden.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:12}
Zij $\alpha = \omega - c\,\omega_\theta$: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten}, en
$\int_{S^1}\alpha = 0$ door de keuze van $c$
($\int_{S^1}\omega_\theta = 2\pi$). Trek terug via de
poolcoördinatenafbeelding $\Phi(\rho, \theta) =
(\rho\cos\theta, \rho\sin\theta)$, een surjectief lokaal
diffeomorfisme $(0, \infty)\times\R \to U$: $\Phi^*\alpha$
is \omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten} (\cref{thm:b3:forms:pullback}(b)) op de
\emph{convexe} open $(0,\infty)\times\R$, dus \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact}
(\cref{thm:b3:forms:poincare}): $\Phi^*\alpha = \dd g$.
Voor vaste $\rho$: $g(\rho, \theta + 2\pi) - g(\rho,
\theta) = \int_\theta^{\theta + 2\pi}\partial_\theta g\,\dd
s$ is de integraal van $\alpha$ rond de cirkel van straal
$\rho$, die gelijk is aan $\int_{S^1}\alpha = 0$ (de
annulus tussen de twee cirkels is een compact oppervlak met
\omterm{def:b3:forms:boundary}{rand}; Stokes zoals in \cref{exo:b3:forms:10}, één dimensie
lager). Dus is $g$ $2\pi$-periodiek in $\theta$ en daalt
af tot een welgedefinieerde functie $f$ op $U$ met
$f\circ\Phi = g$; $f$ is glad ($\Phi$ is een lokaal
diffeomorfisme) en $\Phi^*(\dd f) = \dd g = \Phi^*\alpha$
dwingt $\dd f = \alpha$. Dus $\omega = c\,\omega_\theta +
\dd f$. Eenduidigheid: integreren over $S^1$ fixeert $c$,
want \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte vormen} hebben periode nul; en $f$ is uniek tot
op een additieve constante. De afbeelding $[\omega] \mapsto
\frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega$ is dus een lineair
isomorfisme $H^1(\R^2\setminus\{0\}) \to \R$, en de klasse
van $\omega_\theta$ brengt voort: het gat is precies
eendimensionaal, cohomologisch gesproken.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:forms:1}
\textbf{1.} $\dd\sigma = \sum_i(-1)^{i-1}\,\dd x_i\wedge\dd
x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd x_i}\wedge\dots\wedge\dd
x_n$; $\dd x_i$ over de $i-1$ voorgaande factoren dragen
kost $(-1)^{i-1}$, wat de prefactor opheft: elk van de $n$
termen is $\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$, dus $\dd\sigma
= n\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$. Stokes op de bal:
$\int_S\sigma = \int_{\bar B}\dd\sigma =
n\operatorname{vol}(\bar B) > 0$.

\textbf{2.} $n = 2$: $\sigma = x\,\dd y - y\,\dd x$; op
$\gamma(t) = (\cos t, \sin t)$, $\gamma^*\sigma = (\cos^2t +
\sin^2t)\,\dd t = \dd t$, de booglengtevorm:
$\int_S\sigma = 2\pi = 2\operatorname{vol}(\bar B^2)$.
$n = 3$: $\sigma\vert_S$ is de oppervlaktevorm
(\cref{exo:b3:forms:5} met $\nu(x) = x$):
$\int_S\sigma = 4\pi = 3\cdot\tfrac{4\pi}3$. Beide passen bij
vraag~1.

\textbf{3.} Differentiëren van $\norm\varphi^2 = 1$:
$2\langle D\varphi(x)h, \varphi(x)\rangle = 0$ voor elke
$h$, dus $\operatorname{im}D\varphi(x) \subseteq
\varphi(x)^\perp$, een hypervlak: $\operatorname{rk}
D\varphi(x) \leq n - 1$. Omdat $\dd\sigma$ een $n$-vorm is
(vraag~1), is puntsgewijs $\varphi^*(\dd\sigma)_x =
(D\varphi(x))^*(\dd\sigma)_{\varphi(x)} = 0$ door
\cref{prop:b3:forms:linearpullback}(2): een afbeelding in de
sfeer heeft geen ruimte om een volume terug te trekken.

\textbf{4.} De fout is het tweede ``dus'': op de
$(n-1)$-dimensionale $S$ is elke $(n-1)$-vorm triviaal
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten} (er zijn geen niet-nul $n$-vormen op een
$(n-1)$-variëteit), maar \emph{\omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten} betekent niet \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact}},
en $\int_S\dd\eta = 0$ vereist een echte primitieve $\eta$
gedefinieerd op $S$. De restrictie van $\sigma$ is precies
niet \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exact} --- haar integraal is $n\operatorname{vol}(\bar
B) \neq 0$ --- en deze niet-exactheid drijft het hele
probleem.

\textbf{5.} We zullen $r^*\sigma$ over de sfeer integreren
en op twee manieren tellen. Omdat $r$ $S$ puntsgewijs
fixeert, is de integraal gelijk aan $\int_S\sigma =
n\operatorname{vol}(\bar B) \neq 0$. Omdat $r$ op de bal
gedefinieerd is, zet Stokes dezelfde integraal om in
$\int_{\bar B}\dd(r^*\sigma)$; maar $\dd(r^*\sigma) =
r^*(\dd\sigma) = 0$ door vraag~3, en de integraal verdwijnt
--- tegenspraak. Stokes plus een niet-exacte topvorm op de
sfeer doodt elke gladde retractie.

\textbf{6.} Op $S$ is $r = \operatorname{id}$, dus voor elke
directe parametrisering $\gamma$ van een stuk van $S$:
$r\circ\gamma = \gamma$, en $(r\circ\gamma)^*\sigma =
\gamma^*\sigma$: de integralen van $r^*\sigma$ en $\sigma$
over $S$ vallen samen.

\textbf{7.} Stokes op $\bar B$ met de vorm $r^*\sigma$:
$\int_{\bar B}\dd(r^*\sigma) = \int_S r^*\sigma$ (de
randoriëntatie is die van $S$).

\textbf{8.} $\dd(r^*\sigma) = r^*(\dd\sigma)$
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(b)), en $r^*(\dd\sigma) = 0$
door vraag~3 (want $r$ beeldt af in $S$, $\norm{r} = 1$).
Dus $\int_S r^*\sigma = 0$. Maar vraag~6 en vraag~1 geven
$\int_S r^*\sigma = n\operatorname{vol}(\bar B) \neq 0$:
tegenspraak. Er is geen gladde retractie $\bar B \to S$.

\textbf{9.} Voor $n = 1$ is $\bar B = \intcc{-1}1$ en $S =
\{\pm1\}$. Een continue $r \colon \intcc{-1}1 \to \{\pm1\}$
met $r(\pm1) = \pm1$ zou de samenhangende $\intcc{-1}1$
surjectief op de onsamenhangende $\{\pm1\}$ afbeelden:
onmogelijk (beeld van \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend} is \omterm{def:b3:topology:connected}{samenhangend}). De
tussenwaardestelling (of elementaire \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie} van $\R$) is
de $1$-dimensionale Brouwer.

\textbf{10.} $x \mapsto \norm{g(x) - x}$ is continu en
strikt positief op de compacte $\bar B$: haar minimum
$\delta$ is $> 0$.

\textbf{11.} De straal van $g(x)$ door $x$ in de richting
van $u(x) = (x - g(x))/\norm{x - g(x)}$ snijdt $S$ in $r(x)
= x + t(x)u(x)$ met $t \geq 0$ oplossing van $\norm{x +
tu}^2 = 1$: $t^2 + 2t\langle x, u\rangle + \norm x^2 - 1 =
0$. De positieve wortel is $t = -\langle x, u\rangle +
\sqrt{\langle x, u\rangle^2 + 1 - \norm x^2}$ (de som van
de wortels is $-2\langle x, u\rangle$ en het product is
$\norm x^2 - 1 \leq 0$, dus precies één niet-negatieve
wortel).

\textbf{12.} Als de radicand verdwijnt: $1 - \norm x^2 +
\langle x, u\rangle^2 = 0$ dwingt $\norm x = 1$ en $\langle
x, u\rangle = 0$, d.w.z.\ $\langle x, x - g(x)\rangle = 0$,
d.w.z.\ $\langle x, g(x)\rangle = 1$. Met $\norm x = 1$ en
$\norm{g(x)} \leq 1$ dwingt Cauchy--Schwarz $g(x) = x$:
uitgesloten. Dus is de radicand strikt positief op $\bar B$,
en $t$ (en $r$) is glad op een \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} (de formule strekt
zich glad uit zolang $g(x) \neq x$, wat op een \omterm{def:b3:topology:topology}{omgeving} van
$\bar B$ geldt door $\delta > 0$ en continuïteit).

\textbf{13.} Per constructie $\norm{r(x)} = 1$: $r(\bar B)
\subseteq S$. Voor $\norm x = 1$: $\langle x, u(x)\rangle =
\langle x, x - g(x)\rangle/\norm{x - g(x)} = (1 - \langle
x, g(x)\rangle)/\norm{\cdot} \geq 0$ (want $\langle x,
g(x)\rangle \leq \norm{g(x)} \leq 1$), en $1 - \norm x^2 =
0$, dus $t(x) = -\langle x, u\rangle + \abs{\langle x,
u\rangle} = 0$: $r(x) = x$. Dus is $r$ een gladde retractie
--- verboden door Deel~II. Elke gladde zelfafbeelding van
$\bar B$ heeft een vast punt.

\textbf{14.} $\varepsilon = \min\norm{f - x} > 0$ zoals in
vraag~10. Stone--Weierstrass
(\cref{thm:b3:complete:stoneweierstrass}) benadert elke
continue scalaire functie op $\bar B$ uniform door
polynomen; coördinaatgewijs toepassen levert een
polynomiale $p \colon \R^n \to \R^n$ met $\sup_{\bar
B}\norm{p - f} < \varepsilon/2$ (eindig veel coördinaten).

\textbf{15.} Op $\bar B$, $\norm{p(x)} \leq \norm{f(x)} +
\varepsilon/2 \leq 1 + \varepsilon/2$, dus $\norm{g(x)} =
\norm{p(x)}/(1+\varepsilon/2) \leq 1$: $g(\bar B)
\subseteq \bar B$. En $\norm{g - f} \leq \norm{g - p} +
\norm{p - f} \leq \frac{\varepsilon/2}{1+\varepsilon/2}\norm
p/(1+\ldots) + \varepsilon/2 < \varepsilon$
(ruwer: $\norm{g(x) - p(x)} = \norm{p}\cdot\frac{\varepsilon/2}{1+\varepsilon/2}
\leq \varepsilon/2$ als $\norm p \leq 1+\varepsilon/2$, en
$\norm{p-f} < \varepsilon/2$).

\textbf{16.} $g$ is glad (polynomiaal, herschaald) met $g(\bar
B) \subseteq \bar B$; Deel~III geeft een vast punt $x^*$ van
$g$. Maar $\norm{g(x^*) - f(x^*)} < \varepsilon \leq
\norm{f(x^*) - x^*}$, dus $g(x^*) \neq x^*$ kan niet
samenvallen met de veronderstelling dat $f$ geen vast punt
heeft terwijl~--- wacht: als $f$ geen vast punt heeft en $g$
\omterm{def:b3:topology:interior}{dicht} bij $f$ is, kan $g$ nog steeds vast punten hebben. De
tegenspraak is: $\norm{g(x^*) - x^*} = 0$ maar
$\norm{g(x^*) - f(x^*)} < \varepsilon \leq \norm{f(x^*) -
x^*}$, dus $\norm{f(x^*) - x^*} > \norm{g(x^*) - f(x^*)}$,
wat $\norm{f(x^*) - x^*} \leq \norm{f(x^*) - g(x^*)} +
\norm{g(x^*) - x^*} = \norm{f - g} < \varepsilon$ geeft ---
tegenspraak met $\varepsilon = \min\norm{f-x}$. Dus heeft
$f$ een vast punt: elke continue zelfafbeelding van $\bar
B^n$ heeft een vast punt.

\textbf{17.} Open bal: $x \mapsto x/2$ heeft geen vast punt
op $B(0,1)$ (of $x \mapsto \frac12 x + \frac12 e_1$
geschikt herschaald). Sfeer: antipodale afbeelding $x
\mapsto -x$ op $S^{n-1}$ (geen vast punt voor $n \geq 2$).
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{Gesloten} annulus: rotatie. Elk verliest compactheid-convexiteit
van $\bar B$ (de open bal is niet compact; de sfeer is niet
contractiel/heeft ``gat''; de annulus is niet samentrekbaar).

\textbf{18.} $A$ met positieve entries stuurt de simplex
$\Delta$ in haar relatieve inwendige: $\norm{Ax}_1 > 0$ en
$Ax/\norm{Ax}_1 \in \Delta$. Continuïteit is duidelijk.
$\Delta$ is convex, compact, met niet-leeg inwendige in het
hypervlak $\sum x_i = 1 \cong \R^{n-1}$: radiaal
\omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfisme} vanaf een inwendig punt naar een \omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten} bal.
Brouwer levert een vast punt $x = Ax/\norm{Ax}_1$: $Ax =
\lambda x$ met $\lambda = \norm{Ax}_1 > 0$ en $x_i > 0$
(want $A$ positief en $x \geq 0$, $x \neq 0$).

\textbf{19.} Voor stochastische $A$ (kolommen som $1$,
entries $> 0$): $\lambda = 1$ in vraag~18 want $1^T A =
1^T$ dwingt $\lambda = 1$ op de positieve eigenvector
genormaliseerd tot som $1$: $\pi = A\pi$, een stationaire
kans.

\textbf{20.} $\langle v(x), x\rangle = 0$ en $\norm{v} = 1$
op $S$: $\norm{x + tv}^2 = 1 + 2t\langle x,v\rangle + t^2 =
1 + t^2$. Dus $F_t(S) \subseteq \sqrt{1+t^2}\,S$.

\textbf{21.} In lokale kaarten is $F_t^*\sigma$ een
$(n-1)$-vorm waarvan de coëfficiënt polynomiaal is in $t$
(elke component van $F_t = x + tv$ is affien in $t$, en
$\sigma$ is multilinair in de differentialen): integreren
over $S$ (eindig veel kaarten, \omterm{lem:b3:forms:partition}{partitie van de eenheid})
bewaart polynomialiteit: $P(t)$ is een polynoom.

\textbf{22.} Voor $\abs t < 1/\operatorname{Lip}(v)$ is
$F_t$ injectief op $S$ ($\norm{F_t(x) - F_t(y)} \geq (1 -
\abs t\operatorname{Lip}v)\norm{x-y}$). Lokaal
diffeomorfisme: $DF_t$ is inverteerbaar voor kleine $t$
(continuïteit vanaf $t = 0$ waar $DF_0 = I$ op de
\omterm{def:b3:submanifolds:tangent}{raakruimte}). Beeld open (lokale diffeomorfie) en \omterm{def:b3:forms:closedexact}{gesloten}
(compactheid van $S$) in de samenhangende
$\sqrt{1+t^2}\,S$: surjectief. Dus is $F_t \colon S \to
\sqrt{1+t^2}\,S$ een diffeomorfisme. Met
\cref{lem:b3:forms:consistency} en schaling
$\sigma_{\lambda x} = \lambda^n \sigma_x$ (homogeniteit van
graad $n$ in de coördinaten van $\sigma$): $P(t) =
\pm(1+t^2)^{n/2}\int_S\sigma$, en het teken is $+$ nabij $t
= 0$ door continuïteit.

\textbf{23.} Als $n$ oneven is, is $(1+t^2)^{n/2}$ geen
polynoom, maar komt overeen met $P(t)/\int_S\sigma$ nabij
$0$: absurd. Dus bestaat geen glad eenheidstangentveld op
$S^{n-1}$ voor $n$ oneven (d.w.z.\ even-dimensionale
sferen). Voor continue nergens-verdwijnende velden:
convolueer componentgewijs met een benadering van de
eenheid (blijft tangent na projectie op $x^\perp$, en
niet-nul voor fijne benadering), normaliseer: reduceert tot
het gladde geval. Elke continue wind op $S^2$ heeft een
stil punt.

\textbf{24.} $\langle v(x), x\rangle = \sum_j(-y_jx_j +
x_jy_j) = 0$: raak; $\norm{v(x)} = \norm x = 1$: eenheid.
Gladheid is duidelijk (lineaire afbeelding). Dus draagt
elke oneven-dimensionale sfeer een glad eenheidstangentveld
--- vermenigvuldiging met $\iu$ langs de complexe lijnen ---
en de obstructie van vraag~23 is precies de pariteit van de
dimensie. In het polynoomargument is voor even $n$ de
functie $(1 + t^2)^{n/2}$ \emph{wel} een polynoom, en
ontstaat geen tegenspraak: het bewijs faalt niet slechts in
toepassing, haar conclusie is echt onwaar, zoals $v$
getuigt.

\textbf{25.} Stel $f$ verdwijnt nergens op $\bar B$. Dan is
$g(x) = -f(x)/\norm{f(x)}$ continu $\bar B \to S \subseteq
\bar B$, en Brouwer (vraag~16) levert $x^* = g(x^*)$.
Omdat $g$ waarden in $S$ neemt, $x^* \in S$, en
\[
\langle f(x^*), x^*\rangle = \bigl\langle f(x^*),\
-\tfrac{f(x^*)}{\norm{f(x^*)}}\bigr\rangle
= -\norm{f(x^*)} < 0,
\]
in tegenspraak met de randhypothese. Dus heeft $f$ een
nulpunt. Surjectiviteit: gegeven $y \in \R^n$, pas het
bovenstaande toe op $f(x) = F(x) - y$ op een bal $\bar
B(0, R)$ met $R$ zo groot dat $\langle F(x), x\rangle \geq
\norm y\,\norm x$ op de sfeer van straal $R$
(coërciviteit); dan $\langle f(x), x\rangle = \langle F(x),
x\rangle - \langle y, x\rangle \geq 0$ daar
(Cauchy--Schwarz), en de herschaalde uitspraak geeft een
nulpunt van $f$: $F(x) = y$. Elk coërcief continu veld is
op --- de graadvrije schaduw van de variationele
bestaansstellingen, geleverd door pure \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}.
\end{solution}
