\section*{Capítulo \ref{ch:g1:shapes} --- Shapes and Space}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:1}
$3$ esquinas: un triángulo. Redondo, sin esquina: un círculo. $4$ igual
lados: un cuadrado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:2}
Las respuestas varían: una puerta y un libro son rectángulos; un plato o un reloj
es un círculo; una señal de advertencia en la carretera es un triángulo; un azulejo puede ser un
cuadrado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:3}
Falso: un cuadrado girado en su esquina todavía tiene cuatro lados iguales y
cuatro esquinas --- girar no cambia la forma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:4}
Dibujos de cuadrícula: el cuadrado es $3 \times 3$ cuadrados, el rectángulo
$5 \times 2$, y el triángulo usa una línea de cuadrícula inclinada como una
lado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:5}
Las respuestas varían. Ejemplo: la pelota está a la izquierda, el auto está en medio
la pelota y el muñeco, el muñeco está a la derecha.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:6}
La cruz se dibuja dentro del círculo, la estrella afuera y el punto
justo en la línea del círculo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:7}
Siguiendo $\to\ \uparrow\ \to\ \uparrow\ \to$ mueve $3$ casillas
derecha y $2$ arriba. El camino de regreso es $\downarrow\ \downarrow$ entonces
$\leftarrow\ \leftarrow\ \leftarrow$ (o cualquier ruta que regrese al
inicio).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:8}
Dos triángulos y un cuadrado: $3 + 3 + 4 = 10$ esquinas. un circulo
y dos rectángulos: $0 + 4 + 4 = 8$ esquinas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g1:shapes:9}
Las coincidencias $12$ forman un cuadrado con coincidencias $3$ en cada lado
($3 + 3 + 3 + 3 = 12$). Con coincidencias $10$ no se puede hacer: $10$
no se divide en $4$ partes enteras iguales (cada lado necesitaría
$2$ partidos y medio).
\end{solution}