\section*{Chapitre \ref{ch:b2:hermitian} --- Formes hermitiennes}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:1}
$\langle x, y\rangle = \conj{1}\cdot\iu + \conj{\iu}\cdot 1 = \iu -
\iu = 0$~: orthogonaux. $\norm x = \norm y = \sqrt{1 + 1} = \sqrt2$.
Base orthonormée~: $\bigl(\frac{1}{\sqrt2}(1, \iu),\;
\frac{1}{\sqrt2}(\iu, 1)\bigr)$ --- la paire normalisée elle-même.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:2}
Première~: égale à sa transconjuguée (diagonale réelle, $\conj{\iu} =
-\iu$ échangés)~: hermitienne (donc normale)~; non \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire} ($A^\dagger A
\neq I$~: colonnes non \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaires}).

Deuxième~: $A^\dagger A = \frac12\begin{pmatrix} 1 & -\iu\\ -\iu &
1\end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & \iu\\ \iu & 1\end{pmatrix} =
\frac12\begin{pmatrix} 2 & 0\\ 0 & 2\end{pmatrix} = I$~: \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire}
(donc normale)~; non hermitienne.

Troisième~: $A^\dagger A = E_{22} \neq E_{11} = AA^\dagger$~: non normale
(donc ni hermitienne ni \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire}) --- le contre-exemple nilpotent
standard.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:3}
Unicité~: $A = H + \iu K$ avec $H^\dagger = H$, $K^\dagger = K$
impose $A^\dagger = H - \iu K$, donc $H = \frac{A + A^\dagger}{2}$,
$K = \frac{A - A^\dagger}{2\iu}$~; ces formules sont hermitiennes
(vérification~: $\bigl(\frac{A - A^\dagger}{2\iu}\bigr)^\dagger = \frac{
A^\dagger - A}{-2\iu} = K$) et reconstruisent $A$~: existence.

Normalité~: $A^\dagger A - AA^\dagger = (H - \iu K)(H + \iu K) - (H
+ \iu K)(H - \iu K) = 2\iu(HK - KH)$~: cela s'annule si et seulement
si $HK = KH$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:4}
$\chi_A = (X-2)^2 - 1$~: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} $3$ et $1$. Vecteurs propres,
par calcul direct~:
\[
A\begin{pmatrix}1\\ -\iu\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 2 + \iu(-\iu)\\ -\iu + 2(-\iu)\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 3\\ -3\iu \end{pmatrix}
= 3\begin{pmatrix}1\\ -\iu\end{pmatrix},
\qquad
A\begin{pmatrix}1\\ \iu\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 2 + \iu\cdot\iu\\ -\iu + 2\iu\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}1\\ \iu\end{pmatrix}.
\]
Base propre orthonormée~: $u_1 = \frac{1}{\sqrt2}(1, -\iu)$
(\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeur propre} $3$), $u_2 = \frac{1}{\sqrt2}(1, \iu)$ (\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeur propre}
$1$)~; orthogonalité comme dans l'\cref{exo:b2:hermitian:1}. Puissances, via
les projections spectrales $A^k = 3^k u_1u_1^\dagger + 1^k\,
u_2u_2^\dagger$~:
\[
A^k = U\begin{pmatrix} 3^k & 0\\ 0 & 1\end{pmatrix}U^\dagger
= \frac{3^k}{2}\begin{pmatrix} 1 & \iu\\ -\iu & 1\end{pmatrix}
+ \frac{1}{2}\begin{pmatrix} 1 & -\iu\\ \iu & 1\end{pmatrix}
= \frac12\begin{pmatrix}
3^k + 1 & (3^k - 1)\iu\\
-(3^k-1)\iu & 3^k + 1
\end{pmatrix}.
\]
(Vérifier $k = 1$~: on retrouve $A$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:5}
\omterm{def:b2:metric:compact}{Compact}~: fermé (préimage de $I$ par l'application \omterm{def:b2:metric:continuity}{continue} $U \mapsto
U^\dagger U$) et borné (les colonnes sont des vecteurs \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaires}~:
coefficients de module $\leq 1$) dans $\mathcal{M}_n(\C) \simeq \R^{2n^2}$.

\omterm{def:b2:reduction:eigen}{Valeurs propres}~: $\operatorname{diag}(\lambda, 1, \dots, 1)$ est \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire}
pour tout $\abs\lambda = 1$. \omterm{def:b2:linalg:det}{Déterminant}~: $\abs{\det U}^2 = \det
U^\dagger \det U = \det(U^\dagger U) = 1$ (en utilisant $\det A^\dagger =
\conj{\det A}$)~: $\det U$ est sur le cercle unité.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:6}
Par le théorème spectral, travaillons dans une base propre orthonormée
de $H$~: tout se réduit à des scalaires $\lambda \in \R$ (les \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs
propres}). $H + \iu I$ a pour \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} $\lambda + \iu \neq 0$~:
inversible. $U$ a pour \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} $\mu = \frac{\lambda -
\iu}{\lambda + \iu}$, de module $1$ ($\abs{\lambda - \iu} =
\abs{\lambda + \iu}$ pour $\lambda$ réel)~: $U^\dagger U = I$ est
vérifié puisque $U$ est unitairement \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalisable} avec des \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs
propres} de module~$1$ (elle est diagonale dans la base orthonormée
choisie). Et $\mu = 1$ imposerait $-\iu = \iu$~: impossible, donc $1
\notin \operatorname{Sp} U$. (La transformation de Cayley envoie
l'\omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{hermitien} sur l'unitaire-moins-un-point --- la version matricielle
de l'application de $\R$ vers le cercle.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:7}
Pour un couple propre $Ax = \lambda x$ ($x \neq 0$)~: $\lambda\norm x^2 =
\langle x, Ax\rangle > 0$, donc $\lambda > 0$ (déjà réel,
\cref{prop:b2:hermitian:eigenvalues}). Racine carrée~: dans une base
spectrale, $B = U\operatorname{diag}(\sqrt{\lambda_i})U^\dagger$~:
hermitienne, définie positive, $B^2 = A$. \omterm{def:b2:linalg:det}{Déterminant}~: produit des
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} positives.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:8}
\begin{enumerate}
  \item $\norm{u(x)}^2 = \langle u(x), u(x)\rangle = \langle x,
        u^*u(x)\rangle = \langle x, uu^*(x)\rangle =
        \norm{u^*(x)}^2$. En appliquant ceci au normal $u -
        \lambda\,\mathrm{id}$ (son \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{adjoint} est $u^* -
        \conj\lambda$, et la normalité est héritée)~: $\norm{(u -
        \lambda)x} = \norm{(u^* - \conj\lambda)x}$, donc les noyaux
        coïncident.
  \item Pour des vecteurs propres $u(x) = \lambda x$, $u(y) = \mu y$
        ($\lambda \neq \mu$)~: d'après (1), $u^*(x) = \conj\lambda x$~;
        alors
        \[
        \lambda\langle y, x\rangle = \langle y, u(x)\rangle
        = \langle u^*(y), x\rangle = \langle \conj\mu\, y, x\rangle
        = \mu \langle y, x\rangle ,
        \]
        donc $\langle y, x\rangle = 0$. Stabilité de $E_\lambda^\perp$~:
        pour $x \perp E_\lambda$ et $z \in E_\lambda$, $\langle z,
        u(x)\rangle = \langle u^*(z), x\rangle =
        \langle\conj\lambda z, x\rangle = 0$.
  \item Récurrence sur la dimension~: sur $\C$, $u$ a un vecteur propre
        $e_1$ (normaliser)~; son orthogonal est stable
        sous $u$ (par (2)) \emph{et} sous $u^*$ (même argument
        avec les rôles échangés), donc la restriction est normale~:
        on raisonne par récurrence et on concatène des bases propres
        orthonormées. Réciproquement, un $u = UDU^\dagger$
        unitairement \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalisable} vérifie $u^*u
        = U\conj D D U^\dagger = U D\conj D U^\dagger = uu^*$~:
        normal.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:9}
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{Valeurs propres}~: pour $u(x) = \lambda x$, $x \neq 0$~:
\[
\lambda\norm x^2 = \langle x, u(x)\rangle
= \langle u^*(x), x\rangle = -\langle u(x), x\rangle
= -\conj{\langle x, u(x)\rangle} = -\conj\lambda\,\norm x^2 ,
\]
donc $\lambda = -\conj\lambda$~: imaginaire pur. Comme $(\iu
u)^* = -\iu\,u^*$ (l'\omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{adjoint} est semi-linéaire en les scalaires),
$u^* = u$ donne $(\iu u)^* = -\iu u$~: l'application $u \mapsto \iu u$
envoie les \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{hermitiens} sur les \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{anti-hermitiens}, avec pour inverse $w
\mapsto -\iu w$~: une bijection. Un $u$ \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{anti-hermitien} vérifie $u^*u =
-u^2 = uu^*$~: normal, donc unitairement \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalisable} par
l'\cref{exo:b2:hermitian:8}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:10}
\begin{enumerate}
  \item $S$ permute une base orthonormée~: $\norm{Sx} = \norm
        x$, donc $S$ est \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire}. En indexant les coordonnées par $j = 0,
        \dots, n-1$ modulo $n$~: $(Sx)_j = x_{j-1}$, donc pour
        $(f_k)_j = \frac{\omega^{jk}}{\sqrt n}$~:
        \[
        (Sf_k)_j = \frac{\omega^{(j-1)k}}{\sqrt n}
        = \omega^{-k}\,(f_k)_j :
        \qquad Sf_k = \omega^{-k}f_k .
        \]
        Orthonormalité~: $\langle f_k, f_l\rangle = \frac1n
        \sum_j \omega^{j(l-k)} = \delta_{kl}$ (la somme géométrique
        d'une racine de l'unité non triviale s'annule).
  \item $Cf_k = \sum_j c_j S^jf_k = \bigl(\sum_j
        c_j\omega^{-jk}\bigr)f_k = \widehat c(k)\,f_k$~: toute
        circulante est diagonale dans la base de Fourier orthonormée,
        donc normale, de \omterm{def:b2:reduction:eigen}{spectre} $\{\widehat c(k)\}$. (Le
        changement de base est la transformation de Fourier discrète~:
        la convolution devient une multiplication.)
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:11}
($\Leftarrow$) Soit $P^2 = P = P^*$. Tout $v$ se décompose en $v = Pv
+ (v - Pv)$ avec $Pv \in \operatorname{im} P$ et $P(v - Pv) =
0$. Les deux morceaux sont orthogonaux~: pour tous $x, y$,
\[
\langle Px, (I - P)y\rangle = \langle x, P(I-P)y\rangle
= \langle x, (P - P^2)y\rangle = 0 :
\]
$\ker P \perp \operatorname{im} P$, donc $P$ est la projection
orthogonale sur son image. ($\Rightarrow$) Si $P$ est la
projection orthogonale sur $F = \operatorname{im}P$~: pour tous
$x, y$, $\langle Px, y\rangle = \langle Px, Py\rangle$ (la
composante $y - Py \perp F$ disparaît) et symétriquement $\langle
x, Py\rangle = \langle Px, Py\rangle$~: $\langle Px, y\rangle =
\langle x, Py\rangle$, c'est-à-dire $P^* = P$. Matrices~: sur $\C v$
($\norm v = 1$)~: $Px = v\,\langle v, x\rangle$, c'est-à-dire $P =
vv^\dagger$~; sur $\operatorname{Vect}(v_1, \dots, v_k)$
orthonormée~: $P = \sum_i v_iv_i^\dagger$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:hermitian:12}
Diagonalisons $A = U D U^\dagger$ (théorème spectral), $D$ diagonale
d'entrées parmi les $\lambda_i$. Alors $P_i = L_i(A) = U
L_i(D)U^\dagger$, et $L_i(D)$ est diagonale d'entrées
$L_i(\lambda_j) = \delta_{ij}$~: des uns exactement aux emplacements de
$E_i$. Donc $P_i$ est \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{hermitien} ($L_i$ réel, $D$ réelle), idempotent,
d'image $E_i$ et de noyau $\bigoplus_{j\neq i}E_j = E_i^\perp$
(orthogonalité des sous-espaces propres)~: la projection orthogonale sur
$E_i$ (\cref{exo:b2:hermitian:11}). Des motifs diagonaux disjoints
donnent $P_iP_j = 0$ ($i \neq j$)~; $\sum_i L_i = 1$ (degré $< p$,
valeur $1$ en $p$ points), donc $\sum P_i = I$~; et $\sum_i
\lambda_iL_i(\lambda_j) = \lambda_j$ donne $A = \sum
\lambda_iP_i$. Pour un polynôme $f$ quelconque~: $f(D)$ a pour diagonale
$f(\lambda_j)$, donc
\[
f(A) = \sum_{i=1}^{p} f(\lambda_i)\,P_i :
\]
les fonctions de $A$ se calculent spectralement --- le calcul que
le volume de l'année~3 étend aux $f$ \omterm{def:b2:metric:continuity}{continues} et au-delà.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:hermitian:1}
\textbf{1.} $\conj{\langle x, Ax\rangle} = \langle Ax, x\rangle
= \langle x, A^*x\rangle = \langle x, Ax\rangle$~: réel. En écrivant
$x = \sum c_ie_i$~:
\[
R_A(x) = \frac{\sum_i\lambda_i\abs{c_i}^2}
{\sum_i\abs{c_i}^2} ,
\]
une moyenne pondérée des \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres}~: elle appartient à
$\intcc{\lambda_n}{\lambda_1}$, les bornes étant atteintes en
$e_1$ et $e_n$.

\textbf{2.} Pour $t$ réel et $v$ quelconque, développons $R_A(x + tv) =
\frac{N(t)}{D(t)}$ avec
\[
N(t) = \langle x, Ax\rangle + 2t\Re\langle v, Ax\rangle +
t^2\langle v, Av\rangle,
\quad
D(t) = \norm x^2 + 2t\Re\langle v, x\rangle + t^2\norm v^2 .
\]
La dérivée en $t = 0$ vaut
\[
\frac{2}{\norm x^2}\,
\Re\bigl\langle v,\ Ax - R_A(x)\,x\bigr\rangle .
\]
Elle s'annule pour tout $v$ si et seulement si $\Re\langle v, w\rangle = 0$ pour
tout $v$, où $w = Ax - R_A(x)x$~; en remplaçant $v$ par $\iu v$
on tue aussi la partie imaginaire~: $w = 0$, c'est-à-dire $Ax = R_A(x)x$.
Les points critiques de $R_A$ sont exactement les vecteurs propres, de
valeur critique la \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeur propre}.

\textbf{3.} Pour $x = \sum_{i\leq k}c_ie_i \in V_k$~: $R_A(x)$ est
une moyenne pondérée de $\lambda_1, \dots, \lambda_k$, donc
$\geq \lambda_k$, avec égalité en $e_k$~: $\min_{V_k} R_A =
\lambda_k$. Symétriquement sur $W_k$ la moyenne fait intervenir
$\lambda_k, \dots, \lambda_n$~: $\max_{W_k}R_A = \lambda_k$.

\textbf{4.} Soit $\dim V = k$. Alors $\dim V + \dim W_k = n + 1 >
n$, donc il existe un $x \in V \cap W_k$ \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire}, et $R_A(x) \leq
\lambda_k$ (question 3)~: $\min_{V}R_A \leq \lambda_k$ pour tout
tel $V$. Comme $V_k$ atteint $\lambda_k$, le max-min vaut
$\lambda_k$. La formule du min-max est le même argument avec les
rôles inversés ($\dim W = n - k + 1$ force $W \cap V_k \neq
\{0\}$, donc $\max_W R_A \geq \lambda_k$, atteint en $W_k$).

\textbf{5.} $R_B(x) = R_A(x) + \frac{\langle x,
(B-A)x\rangle}{\norm x^2} \geq R_A(x)$ ponctuellement. En prenant
le $\min$ sur tout $V$ de dimension $k$ puis le $\max$ sur $V$~:
$\lambda_k(B) \geq \lambda_k(A)$ par la question 4.

\textbf{6.} Grassmann~: $\dim(V\cap W) = \dim V + \dim W -
\dim(V + W) \geq \dim V + \dim W - n > 0$. En appliquant ceci deux fois~:
\[
\dim(V_1\cap V_2\cap V_3)
\geq \dim(V_1\cap V_2) + \dim V_3 - n
\geq \dim V_1 + \dim V_2 + \dim V_3 - 2n .
\]

\textbf{7.} Les sous-espaces $W_i(A)$, $W_j(B)$ (question 3, pour
$A$ et $B$) et $V_{i+j-1}(A+B)$ ont pour dimensions $(n-i+1) +
(n-j+1) + (i+j-1) = 2n + 1 > 2n$~: par la question 6 il existe un
vecteur \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire} $x$ dans les trois. Alors
\[
\lambda_{i+j-1}(A+B) \leq R_{A+B}(x)
= R_A(x) + R_B(x) \leq \lambda_i(A) + \lambda_j(B),
\]
l'inégalité de gauche car $x \in V_{i+j-1}(A+B)$ (question
3), celle de droite par les deux $W$.

\textbf{8.} Dans une base spectrale de $E$~: $\norm{Ex}^2 = \sum
\lambda_k(E)^2\abs{c_k}^2 \leq \max_k\lambda_k(E)^2\,\norm
x^2$, atteint au vecteur propre correspondant~: $\vertiii E_2
= \max_k\abs{\lambda_k(E)}$. Weyl avec $j = 1$~: $\lambda_k(A+E)
\leq \lambda_k(A) + \lambda_1(E) \leq \lambda_k(A) + \vertiii
E_2$~; en appliquant ceci à $(A+E) + (-E)$~: $\lambda_k(A) \leq
\lambda_k(A+E) + \vertiii E_2$. Ensemble~:
$\abs{\lambda_k(A+E) - \lambda_k(A)} \leq \vertiii E_2$.

\textbf{9.} Bornes inférieures~: $P \geq 0$ et question 5. Supérieure~: $P$
est de rang $1$, donc $\lambda_2(P) = 0$~; Weyl avec $i = k-1$, $j =
2$~:
\[
\lambda_k(A + P) \leq \lambda_{k-1}(A) + \lambda_2(P)
= \lambda_{k-1}(A) .
\]

\textbf{10.} $A + E = \begin{pmatrix} 2 & 1+\iu\\ 1-\iu &
2\end{pmatrix}$~: \omterm{def:b2:reduction:charpoly}{polynôme caractéristique} $(2-\lambda)^2 -
\abs{1+\iu}^2 = (2-\lambda)^2 - 2$, \omterm{def:b2:reduction:eigen}{spectre} $\{2 + \sqrt2,\ 2
- \sqrt2\}$. Face à $\operatorname{Sp}A = \{3, 1\}$~:
\[
\abs{(2+\sqrt2) - 3} = \abs{(2-\sqrt2) - 1} = \sqrt2 - 1
\approx 0.414 \leq 1 = \vertiii E_2 . \checkmark
\]

\textbf{11.} Voir $\C^{n-1} = \operatorname{Vect}(e_1, \dots,
e_{n-1})$ dans $\C^n$ (base standard)~: pour $x$ dans cet espace,
$\langle x, Bx\rangle = \langle x, Ax\rangle$, donc $R_B$ est la
restriction de $R_A$. Borne supérieure~: le max-min pour $\lambda_k
(B)$ parcourt les sous-espaces de dimension $k$ \emph{de}
$\C^{n-1}$, une sous-famille de ceux de $\C^n$~: $\lambda_k(B) \leq
\lambda_k(A)$. Borne inférieure~: le min-max pour $\lambda_k(B)$
parcourt les sous-espaces de $\C^{n-1}$ de dimension $(n-1)-k+1 =
n-k$~; chacun est aussi un sous-espace de $\C^n$ de dimension $n -
(k+1) + 1$, donc son max est $\geq \lambda_{k+1}(A)$~:
$\lambda_k(B) \geq \lambda_{k+1}(A)$.

\textbf{12.} Enlever les lignes/colonnes une à une et enchaîner
la question 11~: chaque suppression décale l'indice inférieur d'un,
donnant $\lambda_{k+m}(A) \leq \lambda_k(B) \leq \lambda_k(A)$.

\textbf{13.} Conjuguer $A$ par une matrice de permutation (\omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire})
ne change ni le \omterm{def:b2:reduction:eigen}{spectre} ni le multiensemble des coefficients
diagonaux~: supposons que $d_1, \dots, d_k$ occupent les positions
de tête. La sous-matrice principale dominante $k\times k$ $B$ a alors
$\operatorname{tr} B = \sum_{i\leq k}d_i$, et ses \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres}
vérifient $\mu_i(B) \leq \lambda_i(A)$ (question 12)~: en sommant,
$\sum_{i\leq k}d_i \leq \sum_{i\leq k}\lambda_i(A)$. En $k =
n$ les deux membres valent $\operatorname{tr} A$.

\textbf{14.} En prenant $x_i = e_i$ on obtient la valeur
$\sum_{i\leq k}\lambda_i$~: le max est $\geq$. Réciproquement, une
famille orthonormée $(x_1, \dots, x_k)$ se complète en une
base orthonormée, c'est-à-dire en une \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire} $U$ de premières colonnes
$x_i$~; alors $\sum_i\langle x_i, Ax_i\rangle$ est la somme des
$k$ premiers coefficients diagonaux de $U^\dagger AU$, qui par la question
13 est au plus la somme de ses $k$ plus grandes \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} ---
à savoir $\sum_{i\leq k}\lambda_i(A)$. Le principe maximal de Ky
Fan s'ensuit.

\textbf{15.} Entrelacement ($\operatorname{Sp}A = \{2+\sqrt2, 2,
2-\sqrt2\}$, $\operatorname{Sp}B = \{3, 1\}$)~:
\[
2 \leq 3 \leq 2 + \sqrt2,
\qquad
2 - \sqrt2 \leq 1 \leq 2 . \checkmark
\]
Schur avec diagonale $(2,2,2)$~: $2 \leq 2+\sqrt2$~; $4 \leq 4 +
\sqrt2$~; $6 = 6$ (trace). \checkmark

\textbf{16.} $b_{ii} - a_{ii} = \langle e_i, (B-A)e_i\rangle
\geq 0$~; en sommant on obtient les traces. Pour tout $C$~: $\langle x,
C^\dagger(B - A)Cx\rangle = \langle Cx, (B-A)(Cx)\rangle \geq
0$~: $C^\dagger AC \leq C^\dagger BC$.

\textbf{17.} $A \geq 0$ clair~; $B - A = \begin{pmatrix} 1 & 1\\
1 & 1\end{pmatrix}$ est positive (\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} $2,
0$)~: $A \leq B$. Mais
\[
B^2 = \begin{pmatrix} 5 & 3\\ 3 & 2\end{pmatrix},
\qquad
B^2 - A^2 = \begin{pmatrix} 4 & 3\\ 3 & 2\end{pmatrix},
\qquad \det(B^2 - A^2) = -1 < 0 :
\]
non positive. L'élévation au carré ne respecte pas l'\omterm{def:b2:structures:generated}{ordre} de
Loewner.

\textbf{18.} Soit $S = \sqrt A$, $T = \sqrt B$ (hermitiennes
positives, \cref{exo:b2:hermitian:7} étendu au cas
semi-défini par la même formule spectrale). $T - S$ est
hermitienne~; soit $\mu$ une \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeur propre}, $v$ un vecteur propre \omterm{def:b2:hermitian:adjoint}{unitaire}.
À partir de $T^2 - S^2 = T(T - S) + (T - S)S$~:
\[
0 \leq \langle v, (B - A)v\rangle
= \langle Tv, (T-S)v\rangle + \langle (T-S)v, Sv\rangle
= \mu\bigl(\langle v, Tv\rangle + \langle v,
Sv\rangle\bigr)
\]
($\mu$ est réel). Si $\langle v, Tv\rangle + \langle v,
Sv\rangle > 0$, alors $\mu \geq 0$. Si cela s'annule, les deux
termes positifs s'annulent~; $\langle v, Tv\rangle =
\norm{T^{1/2}v}^2 = 0$ force $Tv = 0$, de même $Sv = 0$, donc
$\mu v = (T - S)v = 0$ et $\mu = 0$. Toutes les \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} de $T -
S$ sont $\geq 0$~: $\sqrt A \leq \sqrt B$.

\textbf{19.} \omterm{def:b2:quadratic:def}{Congruence} par $A^{-1/2}$ (question 16)~: $I \leq M
:= A^{-1/2}BA^{-1/2}$. Donc toutes les \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} de $M$ sont $\geq 1$,
donc celles de $M^{-1}$ sont dans $\intoc{0}{1}$~: $M^{-1} \leq I$.
Or $M^{-1} = A^{1/2}B^{-1}A^{1/2}$~; en congruant $M^{-1} \leq
I$ par $A^{-1/2}$ on obtient $B^{-1} \leq A^{-1}$.

\textbf{20.} $\sqrt A^{-1}(AB)\sqrt A = \sqrt A\,B\sqrt A$~: donc
$AB$ est semblable à la matrice $\sqrt A\,B\sqrt A$ hermitienne
définie positive (définie~: $\langle x, \sqrt AB\sqrt Ax\rangle =
\langle \sqrt Ax, B\sqrt Ax\rangle > 0$)~: ses \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} sont
réelles et positives. De plus
\[
\langle x, \sqrt AB\sqrt Ax\rangle
\leq \lambda_{\max}(B)\,\norm{\sqrt Ax}^2
= \lambda_{\max}(B)\,\langle x, Ax\rangle
\leq \lambda_{\max}(A)\lambda_{\max}(B)\norm x^2 ,
\]
donc $\lambda_{\max}(AB) = \max R_{\sqrt AB\sqrt A} \leq
\lambda_{\max}(A)\lambda_{\max}(B)$.

\textbf{21.} Avec $v_k = (\sin j\theta_k)_j$ et l'identité
$\sin((j-1)\theta) + \sin((j+1)\theta) =
2\sin(j\theta)\cos\theta$~: pour $2 \leq j \leq n-1$,
\[
(T_nv_k)_j = -\sin((j{-}1)\theta_k) + 2\sin(j\theta_k) -
\sin((j{+}1)\theta_k)
= (2 - 2\cos\theta_k)\sin(j\theta_k) .
\]
La ligne $1$ fonctionne car $\sin(0\cdot\theta_k) = 0$, la ligne $n$
car $\sin((n+1)\theta_k) = \sin(k\pi) = 0$~: les conditions de bord
sélectionnent exactement $\theta_k = \frac{k\pi}{n+1}$. Donc
$T_nv_k = 4\sin^2\bigl(\frac{k\pi}{2(n+1)}\bigr)v_k$~; les $n$
valeurs sont distinctes dans $\intoo04$ et les $v_k \neq 0$~: c'est
le \omterm{def:b2:reduction:eigen}{spectre} entier, positif, donc $T_n$ est définie positive.

\textbf{22.} $\min_id_i\,I \leq D \leq \max_id_i\,I$, donc $T_n +
\min_id_i\,I \leq T_n + D \leq T_n + \max_id_i\,I$
(ajouter $T_n$ préserve l'\omterm{def:b2:structures:generated}{ordre})~; la question 5 et
$\lambda_k(T_n + cI) = \lambda_k(T_n) + c$ donnent l'encadrement.

\textbf{23.} $T_2 = \begin{pmatrix} 2 & -1\\ -1 &
2\end{pmatrix}$ a pour \omterm{def:b2:reduction:eigen}{spectre} $\{3, 1\}$, et
\[
2 - \sqrt2 \;\leq\; 1 \;\leq\; 2 \;\leq\; 3 \;\leq\; 2 +
\sqrt2 :
\]
entrelacement de Cauchy, vérifié. (Ce sont les mêmes \omterm{def:b2:reduction:eigen}{spectres} qu'à
la question 15~: conjuguer par $\operatorname{diag}(1,-1,1)$ change
le signe hors diagonale.) Lecture par les graphes~: $T_2$ est la
matrice de type Laplacien du chemin dont le dernier sommet est
supprimé --- une sous-matrice principale, exactement la situation de la
question 11.

\textbf{24.} Les \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeurs propres} extrêmes se comportent comme
\[
\lambda_{\min}(T_n) = 4\sin^2\frac{\pi}{2(n+1)}
\sim \frac{\pi^2}{(n+1)^2},
\qquad
\lambda_{\max}(T_n) = 4\cos^2\frac{\pi}{2(n+1)}
\longrightarrow 4 .
\]
D'où
\[
\kappa_n = \frac{\lambda_{\max}}{\lambda_{\min}}
\sim \frac{4(n+1)^2}{\pi^2} :
\]
plus la grille est fine, plus la dérivée seconde discrète est mal
conditionnée --- un fait qui guide la conception de l'\omterm{def:b2:structures:algebra}{algèbre}
linéaire numérique.

\textbf{25.} (i) Les racines du \omterm{def:b2:reduction:charpoly}{polynôme caractéristique} peuvent
bouger énormément sous les perturbations d'une matrice générale, mais
la caractérisation min-max coince chaque \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valeur propre} hermitienne
entre des valeurs d'optimisation explicites, forçant la
stabilité $1$-lipschitzienne des questions 8--9. (ii) Les questions 1, 5, 16--20 n'ont
utilisé que les valeurs de Rayleigh extrêmes~; Weyl, l'entrelacement, Schur et
Ky Fan (questions 7--14) ont réellement eu besoin du min-max \omterm{def:b2:metric:complete}{complet}
sur les sous-espaces. (iii) L'\omterm{def:b2:structures:generated}{ordre} de Loewner transforme ces inégalités
scalaires en un calcul d'inégalités matricielles --- avec de
vrais pièges (question 17) et de vrais théorèmes (questions 18--19).
(iv) Ces outils sont le pain quotidien de l'analyse numérique
(matrices de rigidité de la question 24), de la théorie quantique des
perturbations (Weyl~: les niveaux d'énergie bougent d'au plus la \omterm{def:b2:nvs:norm}{norme}
de la perturbation), et du principe du min-max du volume de l'année~3
pour les opérateurs autoadjoints \omterm{def:b2:metric:compact}{compacts}.
\end{solution}
