\section*{Capítulo \ref{ch:g6:lines} --- Linhas, círculos e ângulos}

\begin{solution}{exo:g6:lines:1}
Construção gratuita. O \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} pára em $A $ e $ B $; o \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} começa em
$ C $ e continua passado $ A $; a \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} continua em ambos os lados $ B $
e $ C $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:2}
``$[AB] = [BA]$'': \emph{verdadeiro} --- a parte entre os dois pontos faz
não depende da ordem.

``$[AB) = [BA)$'': \emph{falso} --- $[AB)$ começa às $ A $, $[BA)$ começa
em $ B $; eles apontam em direções opostas.

``$(AB) = (BA)$'': \emph{verdadeiro} --- ambos os nomes descrevem o mesmo
\omterm{def:g6:lines:objects}{linha} ilimitada.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:3}
Passos: deslize o esquadro ao longo $ d $ até que seja \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} borda
passa $ P $; desenhe isso \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular}, chame-o $ p $. Então desenhe
o \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} para $ p $ através $ P $ da mesma forma: por
\cref{prop:g6:lines:facts} isso é \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} para $ d $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:4}
$ a $ e $ b $ são ambos \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} para a mesma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} $ c $, então
$ a \parallel b $ (fato 1). Para $ e $ e $ c $: ambos são \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} para
a mesma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} $ a $ (nos disseram $ e \perp a $, e $ a \perp c $ significa
$ c \perp a $ também), então o fato 1 se aplica novamente: $ e \parallel c $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:5}
$ OM = 3$ cm exatamente ($ M $ está no círculo); $ ON < 3$ cm ($ N $ dentro);
$ OP > 3$ cm ($ P $ fora).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:6}
\omterm{def:g3:shapes:shapes}{Raio} $= 9 \div 2 = 4.5$ cm. \quad \omterm{def:g4:geometry:circle}{Diâmetro} $= 2 \times 2.6 = 5.2$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:7}
$\widehat{SRT} = 72^\circ $: agudo. \quad
$\widehat{ABC} = 148^\circ $: obtuso. \quad
$\widehat{MON} = 90^\circ $: certo. (O vértice é sempre o meio
carta.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:8}
As medidas dependem do triângulo desenhado, mas o \omterm{def:g1:addition:def}{soma} dos três ângulos
é sempre (muito próximo de) $180^\circ $ --- pequeno \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferenças} vem de
medindo a imprecisão. \Cref{ch:g7:triangles} prova que o \omterm{def:g1:addition:def}{soma} é
exatamente $180^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:9}
Construção gratuita. Obter $130^\circ $ de $65^\circ $ sem o
transferidor: copie o $65^\circ $ ângulo duas vezes lado a lado ($65 + 65 =
130$), por exemplo, com papel vegetal ou um ângulo de compasso e régua
copiar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:10}
Os pontos em $3$ cm de $ A $ formar o círculo de centro $ A $ e \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}
$3$ cm; aqueles em $2$ cm de $ B $ formar o círculo de centro $ B $ e
\omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} $2$ cm. Os pontos necessários são as intersecções dos dois
círculos: dois pontos se os círculos se cruzarem ($ AB $ estritamente entre $1$ e
$5$ cm), um se tocarem ($ AB = 5$ centímetros ou $ AB = 1$ cm), nenhum se eles
estão muito distantes ou um dentro do outro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:11}
O $12$ marcas de horas dividem a curva completa em $12$ ângulos de
$360 \div 12 = 30^\circ $. Às 3 horas os ponteiros vão $3$ marcas:
$90^\circ $ (um \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ângulo reto}). Às 5 horas: $5 \times 30 = 150^\circ $.
Às 6 horas: $180^\circ $ (um \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ângulo reto}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:12}
Desenhe dois arcos de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} $6$ cm centrado em $ A $ e em $ B $; seu
ponto de passagem é $ C $. Todos os três lados medem $6$ cm: o triângulo é
equilátero e cada ângulo mede $60^\circ $ (a medida confirma
isso). Conjectura: um triângulo equilátero tem três ângulos iguais de
$60^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g6:lines:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g3:division:half}{Metade} uma volta: $360 \div 2 = 180^\circ $. UM \omterm{def:g3:division:half}{trimestre}:
$360 \div 4 = 90^\circ $. Um décimo segundo: $360 \div 12 = 30^\circ $.

\textbf{2.} Preenchimento de doze ângulos iguais $360^\circ $:
$30^\circ $ entre marcas vizinhas. Às 3 horas os ponteiros
período $3$ marcas: $3 \times 30 = 90^\circ $ --- um \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ângulo reto}, como
encontrado em \cref{exo:g6:lines:11}.

\textbf{3.} Às 13h: $1 \times 30 = 30^\circ $. Em
4 horas: $4 \times 30 = 120^\circ $. Às 7 horas os ponteiros
período $7$ marcas de um lado, $7 \times 30 = 210^\circ $, então o
ângulo entre as mãos é o outro lado:
$360 - 210 = 150^\circ $.

\textbf{4.} $360^\circ $ em $60$ minutos: $360 \div 60 =
6^\circ $ por minuto.

\textbf{5.} $30^\circ $ em $60$ minutos: $30 \div 60 = 0.5^\circ $
por minuto --- \omterm{def:g3:division:half}{metade} um diploma. O ponteiro das horas se arrasta, o minuto
passos de mão.

\textbf{6.} No $30$ minutos desde as 3:00, o ponteiro das horas
movido $30 \times 0.5 = 15^\circ $ além do $3$: fica exatamente
a meio caminho entre o $3$ e o $4$, no $90 + 15 = 105^\circ $
do $12$. O ponteiro dos minutos aponta para o $6$:
$180^\circ $. Ângulo entre as mãos:
$180 - 105 = 75^\circ $.

\textbf{7.} A computação supera a suposição: o ponteiro dos minutos está em
$180^\circ $, mas o ponteiro das horas saiu do $6$ --- está em
$6 \times 30 + 30 \times 0.5 = 180 + 15 = 195^\circ $. O ângulo
entre as mãos está $195 - 180 = 15^\circ $: perto, mas não ligado
um em cima do outro.

\textbf{8.} Ponteiro dos minutos no $3$: $90^\circ $. Ponteiro das horas:
$9 \times 30 + 15 \times 0.5 = 270 + 7.5 = 277.5^\circ $.
\omterm{ex:g1:subtraction:difference}{Diferença}: $277.5 - 90 = 187.5^\circ $, então o ângulo entre
mãos é $360 - 187.5 = 172.5^\circ $ --- quase uma reta
ângulo.

\textbf{9.} Às 1:00 o ponteiro dos minutos ($0^\circ $) é \emph{atrás}
o ponteiro das horas ($30^\circ $). Às 1:10 o ponteiro dos minutos
($60^\circ $) é \emph{à frente} disso
($30 + 10 \times 0.5 = 35^\circ $). O ponteiro dos minutos corre mais rápido
($6^\circ $ por minuto contra $0.5^\circ $), então entre 1:00 e
1:10 ele alcança e passa o ponteiro das horas --- no momento de
passando, as duas mãos ficam exatamente uma em cima da outra.

\textbf{10.} A mesma recuperação acontece repetidamente: o
Os ponteiros se encontram exatamente às 12h, depois por volta de 1h05, 2h11, 3h16,
4:22, 5:27, 6:33, 7:38, 8:44, 9:49 e 10:55. O encontro
poderia esperar entre 11 e 12 quedas exatamente \emph{no} 12:00,
que já começa o próximo redondo --- então em doze horas o
mãos coincidem $11$ vezes, não $12$. Em um dia inteiro: $22$ vezes.

\textbf{11.} Ângulos compartilhando um vértice, sem sobreposição e sem
lacuna, faça a volta completa em torno dessa vértice: varrendo uma vez
o ponto passa por cada ângulo exatamente uma vez, e um completo
varredura é $360^\circ $. Então as medidas somam $360^\circ $ ---
qualquer que seja o número de ângulos e seus tamanhos.

\textbf{12.} Cada hora do dia vale
$360 \div 24 = 15^\circ $. Então:
\[
\text{sleep } 9 \times 15 = 135^\circ, \quad
\text{school } 90^\circ, \quad
\text{play } 45^\circ, \quad
\text{meals } 30^\circ, \quad
\text{other } 60^\circ,
\]
e $135 + 90 + 45 + 30 + 60 = 360^\circ $: a torta está cheia, com
sem lacunas e sem sobreposições (questão 11).

\textbf{13.} Desenhe um círculo com o compasso e um \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} (o
\omterm{def:g6:lines:objects}{linha} de partida). Coloque o centro do transferidor no centro do
o círculo, é $0^\circ $ \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} no raioe marque
$135^\circ $; desenhe o novo \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}: o setor do sono está pronto. Então
coloque o $0^\circ $ \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} ligada \emph{que} \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} e marcar
$90^\circ $ para a escola, e assim por diante --- cada setor começa onde
o anterior termina. Após o último setor o sorteio fecha
exatamente no início \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}.

\textbf{14.} $90^\circ $ é $\frac{90}{360} = \frac14$ do
disco (\cref{met:g6:fractions:simplify}), então representa um
\omterm{def:g3:division:half}{trimestre} do dia: $24 \div 4 = 6$ horas.

\textbf{15.} O ponteiro das horas dá uma volta $12$ horas: $2$
voltas por dia. O ponteiro dos minutos, uma volta por hora: $24$ voltas.
O ponteiro dos segundos, uma volta por minuto: $24 \times 60 = 1\,440$
voltas por dia.
\end{solution}
