\section*{Capítulo \ref{ch:g6:symmetry} --- Simetria Axial}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:1}
$A'$ é dois quadrados elevado a \emph{certo} de $ d $, na mesma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} que
$ A $; $ B'$ está cinco quadrados à direita, um quadrado acima --- espelho
posições.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:2}
\omterm{def:g6:lines:perp}{Perpendicular} para $ d $ através $ M $, pé $ H $; então $ M'$ por outro
lado com $ HM' = MH = 3$ cm. A distância $ MM'$ é
$3 + 3 = 6$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:3}
Eixo vertical (como A): A, H, I, M, O, T, U, V, W, X, Y.
Eixo horizontal (como B): B, C, D, E, H, I, K, O, X.
Ambos: H, I, O, X.
(As respostas exatas dependem ligeiramente de como as letras são desenhadas.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:4}
Triângulo \omterm{def:g6:shapes:triangles}{Equilátero}: $3$ eixos. Retângulo: $2$ (o \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular}
bissetrizes dos seus lados). \omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{Losango}: $2$ (suas diagonais). Quadrado: $4$.
Círculo: infinitos (cada \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} que passa pelo centro).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:5}
\emph{Falso.} Dobrar um retângulo (não quadrado) ao longo de uma diagonal faz
não fazer coincidir as duas \omterm{def:g3:division:half}{metades}: os dois triângulos têm a mesma
forma, mas sente-se de forma diferente --- experimente com uma folha de papel. Apenas por um
quadrado as diagonais funcionam como eixos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:6}
As reflexões preservam comprimentos, ângulos e \omterm{def:g4:measure:perimeter}{perímetros}
(\cref{prop:g6:symmetry:preserved}): $ A'B' = 4$ cm,
$\widehat{B'A'C'} = 70^\circ $, \omterm{def:g4:measure:perimeter}{perímetro} de $ A'B'C' = 12$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:7}
Construção da bússola como em \cref{met:g6:symmetry:bisector}. Para qualquer
$ M $ na \omterm{def:g6:lines:objects}{linha}, o governante confirma $ MA = MB $
(\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:8}
Todos os pontos a igual distância de $ A $ e $ B $ formar o
\omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bissetriz perpendicular} de $[AB]$ (\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).
A fonte pode ir para qualquer lugar nessa \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} (dentro do jardim).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:9}
Cada vértice é refletido \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} ao eixo: para o
$45^\circ $ eixo, um ponto $ k $ quadrados à direita do eixo pousam
$ k $ quadrados acima dele (e vice-versa) --- horizontal e vertical
deslocamentos são trocados. Reflita o \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} um por um, então
junte-os em ordem.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:10}
O \omterm{def:g6:symmetry:def}{simétrico} de $ M $ é a segunda intersecção do círculo com o
\omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} para $ d $ através $ M $ --- está no círculo. Razão:
a reflexão preserva distâncias e fixa $ O $ (que está em $ d $), então
a imagem de qualquer ponto à distância $ r $ de $ O $ está novamente à distância
$ r $ de $ O $: o círculo mapeia sobre si mesmo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:11}
Cada ponto de passagem $ P $ foi desenhado com a mesma abertura do compasso $\rho $
de $ A $ e de $ B $: então $ PA = \rho = PB $. Por
\cref{prop:g6:symmetry:bisector}, um ponto equidistante de $ A $ e $ B $
encontra-se no \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bissetriz perpendicular} de $[AB]$; dois desses pontos determinam
a \omterm{def:g6:lines:objects}{linha}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:12}
Para qualquer ponto de rejeição $ P $ na parede, $ PB = PB'$ (reflexão através
$ d $ preserva distâncias), então o comprimento do caminho
$ AP + PB = AP + PB'$. A \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} quebrada $ A \to P \to B'$ é o mais curto
quando é reto, ou seja, quando $ P $ está no \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} $[AB']$. Então o
o melhor ponto de salto é a interseção de $[AB']$ com a parede.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g6:symmetry:1}
\textbf{1.} Construção como em \cref{met:g6:symmetry:bisector};
para qualquer $ M $ na \omterm{def:g6:lines:objects}{linha}, o governante confirma $ MA = MB $
(\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).

\textbf{2.} A questão da fonte precisa da segunda direção:
\emph{todos} os pontos equidistantes estão na bissetriz, então o
os pontos possíveis são exatamente essa \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} e nada mais. E um
o ponto que não está na bissetriz é, portanto \emph{não} equidistante:
está estritamente mais próximo de uma das duas árvores.

\textbf{3.} Os dois caminhos compartilham a perna $[MP]$, e $ PB = PA $
desde $ P $ está na bissetriz. Então o caminho $ M \to P \to B $ tem
o mesmo comprimento do caminho $ M \to P \to A $, nomeadamente $ MP + PA $.
Agora $ MB $ é o caminho direto para $ B $ --- aqui está \emph{é} o
caminho através $ P $, então $ MB = MP + PA $; e o caminho direto para
$ A $ é mais curto que o desvio através $ P $: $ MA < MP + PA = MB $.
Cada ponto ligado $ A $ o lado da bissetriz está mais próximo de $ A $.

\textbf{4.} A fronteira é o \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bissetriz perpendicular} de $[AB]$:
escola $ A $ serve exatamente o \omterm{def:g3:division:half}{metade} da cidade do seu lado
essa \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} (questão 3), escola $ B $ o outro metadee crianças
viver na própria \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} pode escolher qualquer um dos dois.

\textbf{5.} $ O $ está na bissetriz de $[AB]$, então $ OA = OB $;
e na bissetriz de $[BC]$, então $ OB = OC $
(\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).

\textbf{6.} De $ OA = OB $ e $ OB = OC $: $ OA = OC $. Pelo
segunda direção de \cref{prop:g6:symmetry:bisector}, um ponto
equidistante de $ A $ e $ C $ encontra-se no \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bissetriz perpendicular}
de $[AC]$: a terceira bissetriz passa por $ O $ sem ser
perguntou. Os três bissetoras \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendiculares} de qualquer triângulo são
\emph{simultâneo}.

\textbf{7.} O círculo do centro $ O $ e \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} $ OA $ consiste em
todos os pontos à distância $ OA $ de $ O $
(\cref{def:g6:lines:circle}); desde $ OB = OA $ e $ OC = OA $, o
pontos $ B $ e $ C $ estão nisso. Um centro, um \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}, três
pontos servidos: é o círculo através $ A $, $ B $ e $ C $.

\textbf{8.} Duas bissetrizes são suficientes porque a terceira é automática
(questão 6): o ponto de passagem deles já satisfaz todos os três
igualdades de distância. O círculo é desenhado com centro $ O $ e
a bússola abriu de $ O $ para qualquer um dos três \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}.

\textbf{9.} Receita: marque três pontos $ A $, $ B $, $ C $ no
arco sobrevivente; desenhe o bissetoras \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendiculares} dos acordes
$[AB]$ e $[BC]$; seu ponto de cruzamento é o centro do
placa e sua distância até $ A $ é o \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}. Funciona porque
a borda da placa é um círculo que passa pelos três pontos marcados ---
e a questão 8 encontra \emph{o} circule através deles. O teste
arco reconstrói exatamente.

\textbf{10.} Se $ A $, $ B $, $ C $ estão alinhados, a bissetriz de
$[AB]$ e a bissetriz de $[BC]$ são ambos \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} para o
mesma \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} $(AB) = (BC)$ --- então eles são \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} um para o outro
(\cref{prop:g6:lines:facts}) e, sendo distintos, nunca se cruzam.
Nenhum ponto é equidistante dos três e nenhum círculo passa
através de três pontos alinhados.

\textbf{11.} Regular \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Pentágono}: $5$ eixos, cada um através de um vértice
e o ponto médio do lado oposto (\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{ímpar} contagem: cada eixo é
deste tipo). Regular \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}: $6$ eixos --- três através
oposto \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} e três através de pontos médios de lados opostos
(\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{par} contagem: dois tipos, \omterm{def:g3:division:half}{metade} e \omterm{def:g3:division:half}{metade}). O padrão: um regular
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} com $ n $ lados tem $ n $ eixos.

\textbf{12.} O corte passa pelas duas camadas ao mesmo tempo, então o
duas camadas perdem peças exatamente iguais; desdobrar é o
reflexão através da \omterm{def:g6:lines:objects}{linha} de dobra, que envia a borda de cada camada
para o outro. O buraco é sua própria imagem espelhada: a dobra
\omterm{def:g6:lines:objects}{linha} é a sua \omterm{def:g6:symmetry:axis}{eixo de simetria} --- o que quer que tenha sido cortado.

\textbf{13.} O buraco desdobrado tem pelo menos $2$ eixos de
simetria, as duas \omterm{def:g6:lines:objects}{linhas} de dobra e o corte aparece em $4$ cópias
(cada desdobramento duplica a imagem: $1 \to 2 \to 4$). Dobrável
mais vezes no estilo floco de neve multiplica as cópias e o
eixos ainda mais.

\textbf{14.} $ F''$ tem o \emph{mesmo} orientação como $ F $ (dois
espelho vira cancela o espelhamento), o mesmo tamanho e o mesmo
altura --- é simplesmente $ F $ deslizou para a direita. O slide
medidas $8$ quadrados: exatamente \emph{duas vezes} a distância entre
os dois eixos. Dois \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} espelhos juntos não espelham em
todos: eles \emph{traduzir}.

\textbf{15.} $ F''$ é novamente do mesmo tamanho, mas agora parece
\emph{de cabeça para baixo}, virado por \omterm{def:g3:division:half}{metade} uma volta na travessia
ponto dos dois eixos: cada ponto de $ F''$ é diametralmente
oposto ao ponto correspondente de $ F$ através desse centro.
Dois \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} espelhos compõem o \emph{meia volta} ---
a simetria central de \cref{ch:g7:central}.
\end{solution}
