\chapter{Operadores compactos y el teorema espectral}
\label{ch:b3:spectral}

La diagonalización es la corona del álgebra lineal de dimensión finita
joya: una matriz simétrica tiene una base ortonormal de
vectores propios. En dimensión infinita esto falla por límites
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{operadores autoadjuntos} en general --- multiplicación por $x$ en
$L^2(\intcc01)$ tiene valores propios \emph{no}
(\cref{exo:b3:spectral:6}) --- pero sobrevive, en \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfecto}
formulario, para los operadores que son \emph{casi finito
dimensional}: los \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}. El teorema espectral para
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{operadores autoadjuntos} es el teorema más utilizado
del análisis funcional aplicado: diagonaliza la integral
ecuaciones, impulsa el \omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Alternativa a Fredholm} y (fin de semana
problema) resuelve la cuerda vibrante, produciendo la base sinusoidal
del análisis de Fourier desde la teoría pura del operador --- con la de Euler
$\zeta(2) = \frac{\pi^2}6$ que se sale de una fórmula de traza como
regalo de despedida. En todo momento, $H$ es un \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espacio de Hilbert} sobre $\C$ (o
$\R$; las declaraciones se adaptan), y los operadores están acotados.

\section{Operadores compactos}

\begin{definition}\label{def:b3:spectral:compact}
$T \in \mathcal L(E, F)$ ($E, F$ Banach) es
\emph{compacto}\index{operador compacto} si la imagen $T(B)$ de
la bola unitaria es relativamente compacta en $F$ --- equivalentemente,
cada secuencia acotada $(x_n)$ tiene una subsecuencia con
$(Tx_{n_k})$ convergente. Los operadores de rango finito son compactos
(conjuntos acotados en dimensión finita); la identidad de un
el espacio de dimensión infinita nunca lo es (teorema de Riesz, año 2).
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:spectral:ideal}
El \omterm{def:b3:spectral:compact}{operadores compactos} $\mathcal K(E, F)$ forma un subespacio cerrado.
de $\mathcal L(E, F)$, y un \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal} de dos caras: $S$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}
$\Rightarrow$ $AS$ y $SB$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} para $A, B$ acotado.
Además, en un \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espacio de Hilbert}, cada \omterm{def:b3:spectral:compact}{operador compacto} es un
límite normativo de operadores de rango finito.
\end{proposition}

\begin{proof}
Subespacio: claro de la caracterización de la secuencia. \omterm{def:b3:rings:ideal}{Ideal}:
Los mapas acotados envían secuencias convergentes a otras convergentes y
acotado a acotado. Cerramiento: dejar $T_n \to T$ con $T_n$
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} y $(x_k)$ delimitados por $1$; una extracción diagonal
hace que $(T_nx_{k_j})_j$ sea convergente para cada $n$; entonces
$(Tx_{k_j})$ es Cauchy, ya que
\[
\norm{Tx_{k_j} - Tx_{k_l}} \leq 2\vertiii{T - T_n} +
\norm{T_nx_{k_j} - T_nx_{k_l}} ,
\]
eligiendo primero $n$ y luego los índices. Aproximación en \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Hilbert
espacios}: sea $T$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, $K = \overline{T(B)}$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto};
dado $\varepsilon$, cubra $K$ con un número finito de bolas
$B(y_i, \varepsilon)$ y sea $P$ la proyección ortogonal
en $V = \operatorname{Vect}(y_1, \dots, y_m)$ (cerrado:
de dimensión finita). Entonces $PT$ tiene rango finito, y para
$\norm x \leq 1$: seleccionando $y_i$ con $\norm{Tx - y_i} <
\varepsilon$,
\[
\norm{Tx - PTx} \leq \norm{Tx - y_i} + \norm{P(y_i - Tx)}
\leq 2\varepsilon
\]
($y_i = Py_i$; $\vertiii P \leq 1$): $\vertiii{T - PT} \leq
2\varepsilon$.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:spectral:examples}
(a) Operadores diagonales en $\ell^2$: $T(x_n) = (\lambda_nx_n)$
es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} y si $\lambda_n \to 0$
(\cref{exo:b3:spectral:2}).
(b) Operadores del kernel en $\mathcal C(\intcc01)$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} por
Ascolí (\cref{exo:b3:complete:7}).
(c) \emph{Operadores Hilbert-Schmidt}\index{Hilbert--Schmidt
operador}: para $k \in L^2(\intcc01^2)$,
\[
(T_kf)(x) = \int_0^1k(x, y)\,f(y)\,\dd y
\]
define un \omterm{def:b3:spectral:compact}{operador compacto} en $L^2(\intcc01)$ con
$\vertiii{T_k} \leq \norm k_{L^2}$
(\cref{exo:b3:spectral:4}: truncando la expansión de base de
$k$ exhibe $T_k$ como límite de operadores de rango finito).
\end{example}

\section{Operadores autoadjuntos}

\begin{definition}\label{def:b3:spectral:selfadjoint}
$T \in \mathcal L(H)$ es \emph{autoadjunto}\index{autoadjunto
operador} si $T = T^*$ (\cref{exo:b3:hilbert:8}), es decir\
$\langle Tx, y\rangle = \langle x, Ty\rangle$ para todos los $x, y$.
Entonces $\langle x, Tx\rangle \in \R$ por cada $x$ (igual a su
conjugado).
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:spectral:sanorm}
Para \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} $T$:\index{radio numérico}
\[
\vertiii T = \sup_{\norm x \leq 1}\ \abs{\langle x,
Tx\rangle} .
\]
Los valores propios de $T$ son reales y los vectores propios para distintos
los valores propios son ortogonales.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sea $M$ el supremo; $M \leq \vertiii T$ por
Cauchy--Schwarz. Por el contrario, la identidad de tipo polarización
\[
\langle x{+}y, T(x{+}y)\rangle - \langle x{-}y,
T(x{-}y)\rangle = 4\operatorname{Re}\langle y, Tx\rangle
\]
(expandir; los términos cruzados $\langle y, Tx\rangle + \langle x,
Ty\rangle = 2\operatorname{Re}\langle y, Tx\rangle$ por
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunción}) da, con la ley del paralelogramo,
\[
4\operatorname{Re}\langle y, Tx\rangle \leq
M\bigl(\norm{x{+}y}^2 + \norm{x{-}y}^2\bigr) = 2M\bigl(\norm
x^2 + \norm y^2\bigr).
\]
Para $\norm x = 1$ con $Tx \neq 0$, tome $y = Tx/\norm{Tx}$:
$4\norm{Tx} \leq 4M$. Entonces $\vertiii T \leq M$. Valores propios:
$Tx = \lambda x$, $x \ne 0$ da $\lambda\norm x^2 = \langle
x, Tx\rangle \in \R$. Ortogonalidad:$\lambda\langle x,
y\rangle = \langle Tx, y\rangle = \langle x, Ty\rangle =
\mu\langle x, y\rangle$con$\lambda \neq \mu$ real.
\end{proof}

\section{El teorema espectral}

\begin{lemma}[Existencia de un valor propio extremo]
\label{lem:b3:spectral:existence}
Sea $T \neq 0$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} y \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}. Entonces $\vertiii T$
o $-\vertiii T$ es un valor propio de $T$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Por \cref{prop:b3:spectral:sanorm}, seleccione vectores unitarios $x_n$
con $\langle x_n, Tx_n\rangle \to \mu$, donde $\abs\mu =
\vertiii T > 0$ (pasar a una subsecuencia para arreglar el signo). entonces
\[
\norm{Tx_n - \mu x_n}^2
= \norm{Tx_n}^2 - 2\mu\langle x_n, Tx_n\rangle + \mu^2
\leq \vertiii T^2 - 2\mu\langle x_n, Tx_n\rangle + \mu^2
\longrightarrow 2\mu^2 - 2\mu\cdot\mu = 0 .
\]
Por compacidad, una subsecuencia $Tx_{n_k} \to y$; entonces $\mu
x_{n_k} = Tx_{n_k} - (Tx_{n_k} - \mu x_{n_k}) \to y$, entonces
$x_{n_k} \to x = y/\mu$, un vector unitario, y \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuidad} da
$Tx = \mu x$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Teorema espectral para autoadjunto compacto
operadores]\label{thm:b3:spectral:spectral}
Deje que $T$ sea un \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{operador autoadjunto} en un \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espacio de Hilbert}
$H$.\index{teorema espectral (autoadjunto compacto)}
\begin{enumerate}
  \item $H$ admite un sistema ortonormal $(e_n)_{n \in N}$
        ($N$ finito o contable) de vectores propios de $T$, con
        valores propios reales distintos de cero $(\lambda_n)$, tales que
        \[
        Tx = \sum_{n\in N}\lambda_n\,\langle e_n, x\rangle\,
        e_n \qquad (x \in H),
        \]
        y $H = \ker T \,\oplus^\perp\,
        \overline{\operatorname{Vect}}(e_n : n \in N)$.
  \item Si $N$ es infinito, $\lambda_n \to 0$; para cada uno
        $\delta > 0$ sólo un número finito de $n$ tienen
        $\abs{\lambda_n} \geq \delta$, y cada espacio propio
        $\ker(T - \lambda)$, $\lambda \neq 0$, es
        de dimensión finita.
  \item Completando $(e_n)$ mediante una base ortonormal de $\ker T$
        produce, cuando $H$ es separable, una base ortonormal de
        $H$ hecho de vectores propios: $T$ está diagonalizado.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(2) primero. Si hay infinitos vectores propios ortonormales $x_k$
tenía $\abs{\lambda_{(k)}} \geq \delta$: $\norm{Tx_k - Tx_l}^2 =
\lambda_{(k)}^2 + \lambda_{(l)}^2 \geq 2\delta^2$
(ortogonalidad, Pitágoras): no hay subsecuencia convergente de
$(Tx_k)$, lo que contradice la compacidad de $T$ en el ámbito acotado.
$(x_k)$. Esto está limitado por un número finito, para cada $\delta$,
la multiplicidad total de valores propios fuera
$\intoo{-\delta}\delta$; contabilidad y $\lambda_n \to 0$
seguir.

(1) Sea $H_0$ el intervalo cerrado de vectores propios \emph{todo}
con valores propios distintos de cero, organizados (por (2) y
Gram-Schmidt dentro de cada espacio propio de dimensión finita,
ortogonalidad a través de espacios propios desde
\cref{prop:b3:spectral:sanorm}) en un sistema ortonormal
$(e_n)$ con valores propios $\lambda_n \neq 0$. $T$ mapas $H_0$
en $H_0$, y también $H_0^\perp$ en $H_0^\perp$: para $y
\perp H_0$y$e$un vector propio,$\langle e, Ty\rangle =
\langle Te, y\rangle = \lambda\langle e, y\rangle = 0$. el
restricción $T' = T\restriction_{H_0^\perp}$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} en \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espacio de Hilbert} $H_0^\perp$; si $T' \neq
0$, \cref{lem:b3:spectral:existence} produce un vector propio
de $T$ con valor propio distinto de cero dentro de $H_0^\perp$ ---
imposible, tales vectores viven en $H_0$. Entonces $T' = 0$:
$H_0^\perp \subseteq \ker T$. Por el contrario $\ker T \perp$ cada
$e_n$ ($\langle e_n, z\rangle = \frac1{\lambda_n}\langle
Te_n, z\rangle = \frac1{\lambda_n}\langle e_n, Tz\rangle =
0$):$\ker T \subseteq H_0^\perp$, de donde$\ker T =
H_0^\perp$ y la descomposición ortogonal. La expansión:
para $x = z + \sum_nc_ne_n$ ($z \in \ker T$, $c_n = \langle
e_n, x\rangle$; \cref{thm:b3:hilbert:parseval}(1) en$H_0$),
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuidad} de $T$ da $Tx = \sum_nc_n\lambda_ne_n$.

(3) $\ker T$, un subespacio cerrado de un espacio separable, es
separable: tiene una base ortonormal
(\cref{prop:b3:hilbert:gramschmidt}); la unión es una
base ortonormal de $H$ mediante la descomposición en (1).
\end{proof}

\begin{theorem}[alternativa a Fredholm]
\label{thm:b3:spectral:fredholm}
Sea $T$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} y $\lambda \in \R\setminus
\{0\}$.\index{Alternativa a Fredholm}
\begin{enumerate}
  \item Si $\lambda$ no es un valor propio, entonces $T - \lambda I$
        es biyectivo con inverso acotado: para cada $f$, el
        La ecuación $Tx - \lambda x = f$ tiene exactamente uno.
        solución, dependiendo \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuamente} de $f$.
  \item Si $\lambda$ es un valor propio, $Tx - \lambda x = f$ es
        \omterm{def:b3:groups:derived}{soluble} y si $f \perp \ker(T - \lambda I)$, y el
        la solución es única hasta ese punto (de dimensión finita)
        núcleo.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Descomponer $x = z + \sum c_ne_n$ y $f = w + \sum d_ne_n$
junto a \cref{thm:b3:spectral:spectral} ($z, w \in \ker T$). el
la ecuación se lee
\[
-\lambda z = w, \qquad (\lambda_n - \lambda)\,c_n = d_n\
(n \in N).
\]
(1) $\lambda \notin \{\lambda_n\}\cup\{0\}$: por (2) de la
teorema espectral, $\inf_n\abs{\lambda_n - \lambda} = \delta >
0$(los valores propios se acumulan solo en$0 \neq \lambda$). Resolver:
$z = -w/\lambda$, $c_n = d_n/(\lambda_n - \lambda)$, con
$\sum\abs{c_n}^2 \leq \delta^{-2}\sum\abs{d_n}^2$: un único
solución con $\norm x \leq C\norm f$.
(2) $\lambda = \lambda_{n}$ para $n$ en un conjunto finito $F$:
\omterm{def:b3:groups:derived}{solubilidad} de $(\lambda_n - \lambda)c_n = d_n$ para $n \in F$
requiere $d_n = 0$, es decir\ $f \perp e_n$ ($n \in F$), es decir\ $f
\perp \ker(T - \lambda I)$; los$c_n$,$n \in F$, son entonces
gratis.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:spectral:minxy}
En $L^2(\intcc01)$, dejemos que $Tf(x) = \int_0^1\min(x, y)f(y)\dd y$:
un \omterm{ex:b3:spectral:examples}{Hilbert--operador Schmidt} con núcleo simétrico real:
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} y \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}. Resolviendo $Tf = \lambda f$: el
relación $\bigl(Tf\bigr)(x) = \int_0^xyf(y)\dd y +
x\int_x^1f(y)\dd y$muestra$u = Tf$satisface$u'' = -f$ (dos
diferenciaciones, legítimas para \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $f$, y $Tf$ es
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} para $f \in L^2$: convergencia dominada), con $u(0)
= 0$y$u'(1) = 0$. Entonces las funciones propias resuelven$\lambda u'' =
-u$,$u(0) = 0$,$u'(1) = 0$:
\[
u_n(x) = \sin\Bigl(\bigl(n + \tfrac12\bigr)\pi x\Bigr),
\qquad
\lambda_n = \frac{1}{\bigl(n + \frac12\bigr)^2\pi^2}
\quad (n \geq 0),
\]
y el teorema espectral afirma --- sin teoría de Fourier ---
que estos senos forman una base ortonormal de $L^2(\intcc01)$
después de la normalización (el núcleo de $T$ es $0$: $Tf = 0$
fuerzas, por las dos diferenciaciones, $f = 0$ a.e.). el
El problema del fin de semana recorre el mismo círculo de ideas para el
cuerda vibrante y extrae $\zeta(2)$ de la traza.
\end{example}

\begin{method}\label{met:b3:spectral:method}
Dada una ecuación integral o diferencial: (1) reformularla como
$(I - \lambda K)u = f$ o $Ku = \lambda u$ con $K$ y
operador integral; (2) verificar $K$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} (Hilbert--Schmidt
kernel, o Ascoli) y, si es posible, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} (simétrico
núcleo real); (3) diagonalizar con el teorema espectral o
invocar el \omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Alternativa a Fredholm} para \omterm{def:b3:groups:derived}{solubilidad}; (4) leer
existencia, unicidad, estabilidad y fórmulas en serie para
soluciones en la base propia. Los operadores diferenciales son
ilimitado, pero sus \emph{inversas} (operadores verdes) son
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}: invertir siempre primero.
\end{method}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:spectral:1}
(a) Demuestre que un operador acotado con rango de dimensión finita
es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}.
(b) Demuestre que la identidad de un espacio normado es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} si y solo
la dimensión es finita (Riesz, Año 2). Deducir que un \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto
operador} en un espacio de dimensión infinita nunca es invertible
con inversa acotada.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b3:spectral:2}
Deja $T(x_1, x_2, \dots) = (\lambda_1x_1, \lambda_2x_2, \dots)$
en $\ell^2$, con $(\lambda_n)$ acotado.
(a) Mostrar $\vertiii T = \sup\abs{\lambda_n}$.
(b) Demuestre que $T$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} si y si $\lambda_n \to 0$.
\emph{(For $\Leftarrow$, truncate; for $\Rightarrow$, test on
$(e_n)$.)}
(c) ¿Cuándo es $T$ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}? Verifique el teorema espectral mediante
inspección en ese caso.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:spectral:3}
Proporcione los detalles de la propiedad \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal}.
(\cref{prop:b3:spectral:ideal}): si $S$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} y $A, B$
acotado, entonces $ASB$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}. Deduce que si $ST = TS = I$
para algunos $S$ y $\dim H = \infty$ acotados, entonces $T$ no es
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} --- y conciliar con \cref{exo:b3:spectral:1}(b).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:spectral:4}
(Hilbert--Schmidt) Dejemos que $k \in L^2(\intcc01^2)$ y $(e_n)$ sean
\omterm{def:b3:hilbert:onb}{base de hilabert} de $L^2(\intcc01)$.
(a) Demuestre que $\vertiii{T_k} \leq \norm k_{L^2}$
\emph{(Cauchy--Schwarz en la variable $y$, luego Tonelli)}.
(b) Ampliar $k(x,y) = \sum_{m,n}c_{mn}e_m(x)\overline{e_n(y)}$
en $L^2$ del cuadrado (justificar que los productos forman un
\omterm{def:b3:hilbert:onb}{base de hilabert} allí), y mostrar que truncar la suma da
operadores de rango finito que convergen a $T_k$ en \omterm{def:b3:banach:operator}{norma del operador}:
$T_k$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:spectral:5}
Sea $T$ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} con $\langle x, Tx\rangle \geq 0$ para
todos $x$ (operador \emph{positivo}).
(a) Demuestre que los valores propios son $\geq 0$ y que $\vertiii T =
\sup_{\norm x\leq1}\langle x, Tx\rangle$.
(b) Demuestre la desigualdad generalizada de Cauchy-Schwarz
$\abs{\langle x, Ty\rangle}^2 \leq \langle x, Tx\rangle\langle
y, Ty\rangle$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:spectral:6}
En $L^2(\intcc01)$, deje $(Mf)(x) = x\,f(x)$.
(a) Demuestre que $M$ está acotado, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}, con $\vertiii M =
1$, pero tiene valores propios de \emph{no}.
(b) Mostrar $M$ no es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \emph{(exhibit a bounded sequence
whose image has no convergent subsequence, e.g.\ normalized
indicators of shrinking intervals near $1$ --- or invoke the
spectral theorem)}.
(c) ¿Dónde se rompe la prueba de \cref{lem:b3:spectral:existence}?
para $M$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:spectral:7}
(Volterra) En $L^2(\intcc01)$, deje $Vf(x) = \int_0^xf(y)\dd
y$.
(a) Mostrar $V$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} (Hilbert--Schmidt con kernel $\mathbf
1_{y < x}$) pero no \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}; calcular$V^*$.
(b) Demuestre que $V$ no tiene un valor propio distinto de cero. \emph{(From $Vf =
\lambda f$:$f$ has a \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} representative, then is
$\mathcal C^1$, and solves $\lambda f' = f$, $f(0) = 0$.)}
(c) Concluya que la compacidad por sí sola no produce vectores propios:
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunción} en \cref{thm:b3:spectral:spectral} es
esencial.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:spectral:8}
(Courant--Fischer) Sea $T$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto},
\emph{positivo}, con valores propios $\mu_1 \geq \mu_2 \geq \dots
> 0$(repetidos por multiplicidad, vectores propios$e_1, e_2,
\dots$). Mostrar:
\[
\mu_{k} = \max_{\substack{V \subseteq H \\ \dim V = k}}\
\min_{\substack{x \in V\\ \norm x = 1}}\ \langle x, Tx\rangle
= \min_{\substack{W \subseteq H\\ \operatorname{codim}W =
k-1}}\ \max_{\substack{x\in W\\ \norm x = 1}}\ \langle x,
Tx\rangle .
\]
\emph{(Test $V = \operatorname{Vect}(e_1,\dots,e_k)$; for the
upper bound intersect any $V$ with
$\operatorname{Vect}(e_k, e_{k+1}, \dots)$-type spaces:
dimension counting forces a nonzero intersection.)} Deducir
que los valores propios dependen monótonamente de $T$ ($T \leq S
\Rightarrow \mu_k(T) \leq \mu_k(S)$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:spectral:9}
Usando \cref{thm:b3:spectral:fredholm} para $Tf(x) =
\int_0^1\min(x,y)f(y)\dd y$ (\cref{ex:b3:spectral:minxy}):
para lo cual $\lambda \in \R$ hace la ecuación integral
\[
f(x) - \lambda\int_0^1\min(x,y)\,f(y)\,\dd y = g(x)
\]
¿Tiene una solución única $f \in L^2$ para cada $g \in L^2$? que
sucede en los valores excepcionales?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:spectral:10}
Sea $S$ el cambio en $\ell^2$
(\cref{exo:b3:banach:1}).
(a) Demuestre que $S$ no tiene valores propios, mientras que cada $\lambda$
con $\abs\lambda < 1$ es un valor propio de $S^*$ (encuentre el
vectores propios explícitamente, secuencias geométricas).
(b) Ni $S$ ni $S^*$ son \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}: verificar mediante
Pruebas de estilo \cref{exo:b3:spectral:2} en $(e_n)$.
(c) Comentario: para los operadores \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{no autoadjunto}, \omterm{def:b3:spectral:compact}{no compacto}, el
El paisaje de valores propios puede ser cualquier cosa, desde vacío hasta lleno.
disco --- la noción que sobrevive es la \emph{espectro},
estudiado en un curso posterior.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b3:spectral:11}
(Raíces cuadradas) Sea $T$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}, positivo
($\langle x, Tx\rangle \geq 0$) en un \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espacio de Hilbert} $H$, con
descomposición espectral $Tx = \sum_n\mu_n\langle e_n,
x\rangle e_n$($\mu_n > 0$).
(a) Defina $Sx = \sum_n\sqrt{\mu_n}\,\langle e_n, x\rangle
e_n$; mostrar$S$es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}, positivo, con$S^2
= T$.
(b) Demostrar unicidad: cualquier \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} positivo \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} $R$
con $R^2 = T$ preserva los espacios propios de $T$
\emph{($RT = R^3 = TR$: $R$ commutes with $T$, so
$R(\ker(T - \mu)) \subseteq \ker(T - \mu)$)}, y en adelante
$\ker(T - \mu)$, $R$ es un operador positivo que eleva al cuadrado
$\mu\,\mathrm{id}$ en un espacio de dimensión finita:
diagonalícelo allí y concluya $R =
\sqrt\mu\,\mathrm{id}$en cada espacio propio, por lo tanto$R = S$.
(c) Calcule $\sqrt G$ para el operador de cadena $G$ de
\cref{pb:b3:spectral:1}: qué kernel tiene valores propios
$\frac1{n\pi}$ en base seno? (Exprese $\sqrt G$ como el
$L^2$-límite de núcleos; no se requiere ningún formulario cerrado.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b3:spectral:12}
(Descomposición de valores singulares) Sea $T \in \mathcal L(H)$
\emph{\omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}}, no necesariamente \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}.
(a) Demuestre que $T^*T$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}, positivo; dejar
$(e_n)$ sea una familia ortonormal de vectores propios con
$T^*Te_n = s_n^2e_n$, $s_n > 0$ (el \emph{valores singulares}),
completado por $\ker(T^*T) = \ker T$ (demuestre esta igualdad).
(b) Establecer $f_n = \frac{Te_n}{s_n}$; mostrar $(f_n)$ es
ortonormal, y establecer el \emph{SVD}:
\[
Tx = \sum_n s_n\,\langle e_n, x\rangle\,f_n
\qquad (x \in H),
\]
con convergencia en $H$.
(c) Deducir: $\vertiii T = \max_ns_n$; $T$ es un límite normativo de
operadores de rango finito (reprobando
converse de \cref{prop:b3:spectral:ideal} para \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Hilbert
espacios}); y para el operador Volterra $V$ de
\cref{exo:b3:spectral:7}, que no tiene valores propios, explique
¿Por qué existe la SVD y cuáles son sus ingredientes?
(identifique $V^*V$ como un operador del núcleo de tipo cadena ---
calcular sus valores propios explícitamente es
territorio de \cref{exo:b3:spectral:9}).
\end{exercise}

\section{Problema: la cuerda vibrante y
\texorpdfstring{$\zeta(2)$}{zeta(2)}}

\begin{problem}[{Problema del fin de semana --- operador de Green,
la base seno y una fórmula de traza}]\label{pb:b3:spectral:1}
Resolvemos el problema de valores propios de la cuerda vibrante con
extremos fijos --- $-u'' = \nu u$, $u(0) = u(1) = 0$ --- por
teoría del operador, obtenga la base ortonormal del seno sin ningún
cálculo de Fourier y evaluar $\zeta(2)$ comparando dos
expresiones para el \emph{rastro} del operador Verde.
Definir, en $L^2(\intcc01)$,
\[
(Gf)(x) = \int_0^1 g(x,y)\,f(y)\,\dd y,
\qquad
g(x, y) = \min(x,y)\,\bigl(1 - \max(x,y)\bigr).
\]

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- The Green operator.}
\begin{enumerate}
  \item Demuestre que $g$ es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}, simétrico, con $0 \leq g
        \leq \frac14$, y que$G$ es \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} y
        \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} (\cref{ex:b3:spectral:examples}(c)).
  \item Para $f$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}, muestre que $u = Gf$ es $\mathcal
        C^2$ con
        \[
        -u'' = f, \qquad u(0) = u(1) = 0
        \]
        \emph{(write $u(x) = (1-x)\int_0^xyf(y)\dd y +
        x\int_x^1(1-y)f(y)\dd y$ and differentiate twice)}.
        Por el contrario, si $u \in \mathcal C^2$ con $u(0) = u(1)
        = 0$, entonces$G(-u'') = u$:$G$ invierte la cadena
        operador.
  \item Mostrar $\ker G = \{0\}$ \emph{(if $Gf = 0$ with $f \in
        L^2$: test against \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}$\varphi$, transfer$G$
        by symmetry/Fubini onto $\varphi$, and use the
        fundamental lemma \cref{cor:b3:lp:fundlemma} --- or
        regularize)}, y que $G$ es un operador positivo:
        $\langle f, Gf\rangle \geq 0$. \emph{(For \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
        $f$: $\langle f, Gf\rangle = \int_0^1 (u')^2$ with $u
        = Gf$, by parts; conclude by \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidad}.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- Diagonalization: the sine
basis.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Demuestre que las funciones propias de $G$ con valor propio
        $\lambda \ne 0$ son, hasta escalares, las soluciones de
        $-\lambda u'' = u$, $u(0) = u(1) = 0$ \emph{(an
        eigenfunction has a \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} representative --- $Gf$
        is \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} for $f \in L^2$, why? --- hence is
        $\mathcal C^2$ by bootstrapping question 2)}.
  \item Resuelve el problema de valores en la frontera: los valores propios de
        $G$ son $\lambda_n = \frac1{n^2\pi^2}$ ($n \geq 1$),
        con funciones propias normalizadas $e_n(x) =
        \sqrt2\,\sin(n\pi x)$; comprobar la ortonormalidad por directo
        La integración como prueba de cordura.
  \item Concluir de
        \cref{thm:b3:spectral:spectral} y la pregunta 3 que
        $\bigl(\sqrt2\sin(n\pi x)\bigr)_{n\geq1}$ es un
        ortonormal \emph{base} de $L^2(\intcc01)$ --- no
        Stone: Weierstrass, no se necesita serie de Fourier. Expandir
        $f(x) = x(1-x)$ en esta base y escriba \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} para
        eso.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- The trace formula and
$\zeta(2)$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Demostrar las dos identidades
        \[
        \langle e_n, Ge_n\rangle = \lambda_n
        \quad\text{and}\quad
        \sum_{n\geq1}\lambda_n = \int_0^1 g(x,x)\,\dd x .
        \]
        Para el segundo (el \emph{fórmula de seguimiento}): expandir
        $g(x, \cdot)$, para $x$ fijo, en la base $(e_n)$ ---
        mostrar que los coeficientes son $\lambda_ne_n(x)$, por lo que
        que $g(x, \cdot) = \sum_n\lambda_ne_n(x)\,e_n$ en
        $L^2$. Aquí los senos son explícitos: verificar directamente
        que $\sum_n\lambda_ne_n(x)e_n(y)$ converge
        \emph{uniformemente} en el cuadrado (compárese con $\sum
        \frac2{n^2\pi^2}$), por lo que su suma es \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} y, teniendo
        las mismas expansiones $L^2$ en $y$ para cada $x$, es igual
        $g(x,y)$ en todas partes. Establezca $y = x$ e integre el término por
        término.
  \item Calcule $\int_0^1g(x,x)\dd x = \int_0^1x(1-x)\dd x =
        \frac16$ y concluya
        \[
        \sum_{n\geq1}\frac{1}{n^2\pi^2} = \frac16,
        \qquad\text{i.e.}\qquad
        \boxed{\ \zeta(2) = \frac{\pi^2}{6}\ } :
        \]
        Suma de Euler a partir de la traza de un operador.
  \item Rederivar $\zeta(2)$ de una tercera vía: aplicar \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} en
        la base seno a la función constante $\mathbf 1$,
        calcular $\sum_{n \text{ odd}}\frac1{n^2}$, y
        concluir. Luego compare los mecanismos: ¿en qué sentido
        el argumento de seguimiento de las preguntas 7--8 ``\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}
        aplicado a todo el núcleo a la vez''?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- The string vibrates.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Separación de variables, sintetizada) Para $f \in
        L^2$, defina
        \[
        u(t, x) = \sum_{n\geq1}\;c_n\,
        \cos(n\pi t)\,\sqrt2\sin(n\pi x),
        \qquad c_n = \langle e_n, f\rangle .
        \]
        Mostrar la serie converge en $L^2(\intcc01)$ para cada
        $t$, que $t\mapsto u(t, \cdot)$ está en \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo}
        $L^2$, y eso para $f$ en el lapso de un número finito
        $e_n$ resuelve la ecuación de onda $\partial_t^2u =
        \partial_x^2u$con$u(0) = f$,$\partial_tu(0) = 0$,
        extremos fijos. Los valores propios $n^2\pi^2$ son los cuadrados
        frecuencias: los armónicos de la cuerda --- explica el
        interpretación musical de
        \cref{thm:b3:spectral:spectral} en un párrafo.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Variational dividends: the power
method, Weyl stability, and a rigorous bound on $\pi$.} Deja
$A$ ser un operador \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} \emph{positivo} con
valores propios $\mu_1 \geq \mu_2 \geq \cdots > 0$ y
vectores propios ortonormales $(u_n)$; $R(x) = \frac{\langle x,
Ax\rangle}{\norm x^2}$. Las fórmulas mín-máx son
\cref{exo:b3:spectral:8}; aquí los gastamos.
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Método de alimentación) Para $x \neq 0$ escriba $m_p =
        \sum_n\mu_n^p\abs{\langle u_n, x\rangle}^2$. Mostrar
        $m_pm_{p+2} \geq m_{p+1}^2$ (Cauchy--Schwarz), deducir
        la cadena
        \[
        R(x) \;\leq\; \frac{\langle Ax, Ax\rangle}{\langle x,
        Ax\rangle} \;\leq\; R(Ax) \;\leq\; \mu_1,
        \]
        y demostrar que si $\langle u_1, x\rangle \neq 0$,
        luego $R(A^kx) \to \mu_1$: iterando el operador en
        cualquier vector genérico calcula el valor propio superior ---
        el método de potencia de análisis numérico, certificado.
  \item (estabilidad de Weyl) Para \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} positivo
        $A, B$, deduce de \cref{exo:b3:spectral:8} que
        \[
        \abs{\mu_n(A) - \mu_n(B)} \;\leq\; \vertiii{A - B}
        \qquad\text{for every } n :
        \]
        el espectro completo es $1$-Lipschitz en \omterm{def:b3:banach:operator}{operador
        norma} --- los valores propios de grandes sistemas simétricos pueden ser
        calculado a partir de aproximaciones con error garantizado.
  \item Aplicar el Rayleigh ligado a $G$ con la prueba.
        función $u(x) = x(1-x)$: resuelve $-w'' = u$, $w(0) =
        w(1) = 0$para obtener$Gu = w = \frac{x(1-x)(1 + x -
        x^2)}{12}$, calcula
        \[
        \norm u_2^2 = \frac1{30}, \qquad
        \langle u, Gu\rangle = \frac1{12}\Bigl(\frac1{30} +
        \frac1{140}\Bigr) = \frac{17}{5040},
        \qquad R(u) = \frac{17}{168},
        \]
        y concluir el \emph{riguroso} vinculado a $\frac1{\pi^2}
        = \lambda_1 \geq \frac{17}{168}$, es decir, $\pi \leq
        \sqrt{168/17} < 3.1437$.
  \item Un paso de la cadena de la pregunta 11, en el mismo test
        función: usando $\int_0^1(x - x^2)^4\dd x =
        \frac1{630}$, calcular
        \[
        \norm{Gu}_2^2 = \frac1{144}\Bigl(\frac1{30} +
        \frac2{140} + \frac1{630}\Bigr) = \frac{31}{90720},
        \qquad
        \frac{\langle Gu, Gu\rangle}{\langle u, Gu\rangle} =
        \frac{31}{306},
        \]
        y concluir $\pi \leq \sqrt{306/31} < 3.1419$: dos
        Integrales, cuatro dígitos correctos. (Cada vez más
        iteración cuadra aproximadamente la precisión: el
        brecha de vector propio unidades $\lambda_1/\lambda_2 = 4$
        convergencia geométrica.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VI --- The trace of $G^2$, and
$\zeta(4)$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Muestra que $\sum_n\lambda_n^2 =
        \iint_{\intcc01^2}g(x,y)^2\,\dd x\,\dd y$
        \emph{(expand $g$ on the product basis
        $(e_m(x)e_n(y))_{m,n}$ of $L^2(\intcc01^2)$ --- a
        \omterm{def:b3:hilbert:onb}{base de hilabert}, cf.\ \cref{exo:b3:spectral:5} --- and
        apply \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} on the square; question 7 identifies
        the coefficients)}.
  \item Calcular la integral doble:
        \[
        \iint g^2 = 2\int_0^1(1-x)^2\Bigl(\int_0^x
        y^2\,\dd y\Bigr)\dd x
        = \frac23\int_0^1x^3(1-x)^2\,\dd x = \frac1{90} .
        \]
  \item Concluir $\zeta(4) = \dfrac{\pi^4}{90}$; explicar,
        sin cálculo, cómo rastros de poderes superiores
        $G^k$ produce $\zeta(2k) \in \pi^{2k}\,\Q$ para todos
        $k \geq 1$, y por qué los valores impares $\zeta(3),
        \zeta(5), \dots$ están estructuralmente fuera de esto
        alcance de la máquina.
  \item ($\pi$ desde abajo) De $\lambda_1^2 \leq
        \sum_n\lambda_n^2 = \frac1{90}$deduce$\pi \geq
        90^{1/4} > 3.080$, y ensambla con la pregunta 14 la
        veredicto bilateral
        \[
        3.080 \;<\; \pi \;<\; 3.1419,
        \]
        obtenido enteramente de la vibración de la cuerda.
        aritmética. ¿Qué lado converge más rápido si se usa?
        rastros más altos $(\operatorname{tr}G^{2k})^{-1/4k}$,
        ¿y por qué?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VII --- Forcing and resonance.} Arreglar
$\nu \in \R$ y considere la cadena forzada $-u'' - \nu u =
f$,$u(0) = u(1) = 0$, con$f \in L^2$y$c_n = \langle
e_n, f\rangle$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Supongamos que $\nu \notin \{n^2\pi^2 : n \geq 1\}$. Mostrar
        eso
        \[
        u = \sum_{n\geq1}\frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu}\,e_n
        \]
        converge en $L^2$ y uniformemente en $\intcc01$
        \emph{(Cauchy--Schwarz between $(c_n)$ and the tails
        of $\sum n^{-4}$, with $\norm{e_n}_\infty =
        \sqrt2$)}, y que satisface$u = Gf + \nu Gu$
        --- la forma de coordenadas explícitas de \omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Fredholm
        alternativa} (\cref{thm:b3:spectral:fredholm}), con
        singularidad.
  \item Supongamos $\nu = m^2\pi^2$. Demuestre que $u = Gf + \nu
        Gu$tiene una solución si$c_m = 0$, única hasta
        sumando múltiplos de $e_m$. Lectura física: empujar
        un swing exactamente en su propia frecuencia.
  \item Para $\nu < \pi^2$, muestre que el operador de solución
        $R_\nu\colon f \mapsto u$ está limitado a $L^2$ con
        norma $\frac1{\pi^2 - \nu}$, \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto},
        y positivo: se reinicia todo el análisis espectral,
        desplazado por $\nu$.
  \item (Síntesis) Compile el diccionario de este problema:
        valor propio $\leftrightarrow$ frecuencia al cuadrado
        (armónicos); rastrear $\leftrightarrow$ $\zeta(2)$;
        Norma Hilbert--Schmidt $\leftrightarrow$ $\zeta(4)$;
        \omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Alternativa a Fredholm} $\leftrightarrow$ resonancia;
        min--max $\leftrightarrow$ límites variacionales ($\pi <
        3.1437$ de un polinomio). Un operador integral,
        cinco capítulos de análisis sacados provecho.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VIII --- Three last echoes.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item ($\zeta(6)$, gratis) Pregunta 6 \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}
        la identidad dio $\sum_{n\text{ odd}}n^{-6} =
        \frac{\pi^6}{960}$. Divida$\zeta(6)$ en impares y
        incluso $n$ y concluir
        \[
        \zeta(6) = \frac{\pi^6}{945},
        \]
        sin integral nueva: la máquina de la pregunta 17
        (rastros de $G^3$) habría producido el mismo valor
        a costa de un kernel iterado --- \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} en uno
        una función bien elegida es la ruta más barata aquí.
  \item (El estado fundamental es positivo) Sea $A$ un \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}
        \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto} operador positivo en $L^2(\intcc01)$
        dado por un núcleo simétrico \omterm{def:b3:topology:continuity}{continuo} $k > 0$ en
        $\intoo01^2$, con el valor propio más grande $\mu_1$. Mostrar:
        (a) cualquier maximizador del cociente de Rayleigh es un
        $\mu_1$-función propia; (b) si $u$ es uno, entonces
        $\langle\abs u, A\abs u\rangle \geq \langle u,
        Au\rangle$, con desigualdad \emph{estricto} si$u$ toma
        ambos signos en conjuntos de \omterm{def:b3:measure:measure}{medida} positivos --- por lo tanto $u$
        tiene a.e.\ signo constante, y $u = \mu_1^{-1}Au$
        nunca desaparece en $\intoo01$; (c) $\mu_1$ es un
        \emph{simple} valor propio. Verifique cada reclamo en $G$:
        $e_1 = \sqrt2\sin(\pi x) > 0$, y cada $e_n$, $n
        \geq 2$, al ser ortogonal a$e_1$, debe cambiar de signo
        (lo hace: $n - 1$ \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} ceros).
  \item (Distancia al espectro, y precio del
        resonancia) Para $\nu \notin \{n^2\pi^2\}$, demuestre que
        el operador de solución $R_\nu$ de la pregunta 19 es
        acotado, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjunto}, \omterm{def:b3:spectral:compact}{compacto}, con
        \[
        \vertiii{R_\nu} =
        \frac1{\min_{n\geq1}\,\abs{n^2\pi^2 - \nu}}
        = \frac1{\operatorname{dist}\bigl(\nu,
        \{n^2\pi^2\}\bigr)},
        \]
        la norma se alcanza en el modo más cercano. entonces
        cuantificar el swing de la pregunta 20: forzando con $f = e_1$
        en $\nu = (1 - \varepsilon)\pi^2$ produce $u =
        \frac{1}{\varepsilon\pi^2}\,e_1$, una amplificación por
        $\frac1\varepsilon$ de la respuesta estática $Ge_1 =
        \frac1{\pi^2}e_1$ --- al uno por ciento por debajo del
        fundamental ($\varepsilon = 10^{-2}$), la cadena
        Responde cien veces más fuerte.
\end{enumerate}
\end{problem}