\chapter{Multiplicar números negativos}\label{ch:g8:negprod}

Grado 7 suma y resta \omterm{def:g7:negatives:def}{números relativos}
(\cref{ch:g7:negatives}); queda multiplicarlos y dividirlos. uno
La pregunta que domina el capítulo es: ¿por qué debería decirse "menos por menos"?
¿más? Damos una razón, no sólo una regla.

\section{El signo gobierna}

\begin{theorem}[Signo de un producto]\label{thm:g8:negprod:rules}
El \omterm{def:g2:mult:def}{producto} de dos \omterm{def:g7:negatives:def}{números relativos} tiene una distancia a \omterm{def:g1:counting:zero}{cero} igual a la
\omterm{def:g2:mult:def}{producto} de las distancias, y su signo viene dado por:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{c|cc}
$\times$ & $+$ & $-$ \\
\hline
$+$ & $+$ & $-$ \\
$-$ & $-$ & $+$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\emph{Same signs: positive \omterm{def:g2:mult:def}{producto}. Opposite signs: negative \omterm{def:g2:mult:def}{producto}.}
La misma tabla rige \omterm{def:g3:division:remainder}{cocientes}.
\end{theorem}

\begin{proof}[¿Por qué $(-1) \times (-1) = +1$?]
Primero, $3 \times (-4)$ significa $(-4) + (-4) + (-4) = -12$: un positivo
veces un negativo es negativo. Ahora mira el patrón:
\[
3 \times (-4) = -12, \quad
2 \times (-4) = -8, \quad
1 \times (-4) = -4, \quad
0 \times (-4) = 0 .
\]
En cada paso, el primer factor disminuye en $1$ y el resultado en \emph{se levanta}.
por $4$. Continuando el patrón un paso más:
\[
(-1) \times (-4) = 0 + 4 = +4 .
\]
Cualquier otra elección rompería la regularidad de la aritmética.
(distributividad). Entonces menos multiplicado por menos debe ser más.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis,
  width=7.8cm, height=5.4cm,
  xmin=-2.6, xmax=3.6, ymin=-14, ymax=10,
  xlabel={$k$}, ylabel={$k \times (-4)$},
  xtick={-2,-1,1,2,3}, ytick={-12,-8,-4,4,8}]
  \addplot[omDef, thick, domain=-2.3:3.3] {-4*x};
  \addplot[omDef, only marks, mark=*, mark size=1.6pt] coordinates
    {(3,-12) (2,-8) (1,-4) (0,0) (-1,4) (-2,8)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small El argumento del patrón en una imagen: los puntos
$(k,\ k \times (-4))$ alinearse y continuar la línea pasando $k = 0$
fuerzas $(-1)\times(-4) = +4$ y $(-2)\times(-4) = +8$.}
\end{omfigure}

\begin{example}\label{ex:g8:negprod:products}
\begin{align*}
(-7) \times (+6) &= -42 && \text{(opposite signs)} \\
(-5) \times (-8) &= +40 && \text{(same signs)} \\
(+2.5) \times (-4) &= -10 \\
(-36) \div (-9) &= +4 \\
(+15) \div (-2) &= -7.5 .
\end{align*}
\end{example}

\section{Productos de varios factores.}

\begin{proposition}[Signo de producto largo]\label{prop:g8:negprod:many}
El signo de un \omterm{def:g2:mult:def}{producto} de varios factores distintos de cero depende sólo de la
número de factores negativos:
\begin{itemize}
  \item un número \emph{\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}} de factores negativos da un resultado positivo.
        \omterm{def:g2:mult:def}{producto};
  \item un número \emph{\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}} da un \omterm{def:g2:mult:def}{producto} negativo.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Los factores negativos se emparejan y cada par aporta un signo positivo.
(\cref{thm:g8:negprod:rules}); un conteo \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño} deja uno sin emparejar
factor negativo, lo que hace que todo el \omterm{def:g2:mult:def}{producto} sea negativo.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:g8:negprod:many}
$(-2) \times (+3) \times (-5) \times (-1)$: tres factores negativos
(\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}), por lo que \omterm{def:g2:mult:def}{producto} es negativo; distancias: $2 \times 3 \times 5
\times 1 = 30$. Resultado: $-30$. Decida el signo \emph{primero}, luego
multiplica las distancias --- dos tareas fáciles en lugar de una propensa a errores
uno.
\end{example}

\begin{example}[Poderes de negativos]\label{ex:g8:negprod:powers}
$(-2)^2 = (-2) \times (-2) = +4$, y
$(-2)^3 = (-2)^2 \times (-2) = -8$: Los exponentes \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso} dan positivo.
valores, los exponentes \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño} mantienen el signo. Cuidado con la notación:
$(-3)^2 = 9$ pero $-3^2 = -(3 \times 3) = -9$.
\end{example}

\section{Computación con las cuatro operaciones.}

\begin{method}[Cálculo seguro con números relativos]\label{met:g8:negprod:compute}
\begin{enumerate}
  \item Respetar las prioridades de \cref{ch:g7:priorities}: corchetes,
        luego $\times$ y $\div$, luego $+$ y $-$;
  \item en cada multiplicación o división, encuentre el \emph{firmar
        primero}, luego la distancia;
  \item reescribe un paso por línea.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g8:negprod:compute}
\begin{align*}
5 - 3 \times (-4)
&= 5 - (-12) && \text{(product first: opposite signs)}\\
&= 5 + 12 = 17 .
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{(-6) \times (-10)}{-4}
&= \frac{+60}{-4} && \text{(numerator: same signs)}\\
&= -15 && \text{(quotient: opposite signs).}
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}[Sustituyendo valores negativos]\label{ex:g8:negprod:substitute}
Evalúe $E = 3x^2 - 2x$ para $x = -5$, el valor está entre paréntesis:
\[
E = 3 \times (-5)^2 - 2 \times (-5)
= 3 \times 25 - (-10)
= 75 + 10 = 85 .
\]
Los corchetes en $(-5)^2$ son esenciales: sin ellos el cuadrado
se aplica únicamente a $5$.
\end{example}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:1}
Calcular:
\[
(-8) \times (+7), \qquad
(-9) \times (-6), \qquad
(+12) \times (-0.5), \qquad
(-1) \times (-1) \times (-1).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:2}
Calcular:
\[
(-63) \div (+9), \qquad
(-8) \div (-16), \qquad
\frac{45}{-5}, \qquad
\frac{-7.2}{-8} .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:3}
Dar sólo el \emph{firmar} de cada \omterm{def:g2:mult:def}{producto}, sin computarlo:
\[
(-3) \times (-7) \times (+2) \times (-5); \qquad
(-1)^{10}; \qquad
(-2)^{7}; \qquad
(-4) \times 0 \times (-6).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:4}
Calcular:
\[
(-2)^4, \qquad
-2^4, \qquad
(-3)^3, \qquad
(-1)^{2026} .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:5}
Calcular paso a paso, respetando prioridades:
\[
7 + 2 \times (-6), \qquad
(-4) \times (5 - 9), \qquad
18 \div (-3) - (-2) .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:6}
Calcular:
\[
\frac{(-5) \times (+8)}{-4}, \qquad
\frac{(-3) \times (-6)}{(-2) \times (+9)} .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g8:negprod:7}
Evaluar para $x = -3$:
\[
5x, \qquad x^2, \qquad -x^2, \qquad 2x^2 + 4x, \qquad (2x)^2 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:negprod:8}
Completa cada igualdad:
\[
(-6) \times \;?\; = 42, \qquad
\;?\; \div (-4) = -2.5, \qquad
(-5) \times \;?\; = -1 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:negprod:9}
¿Verdadero o falso? Justifique o dé un contraejemplo.
\begin{enumerate}
  \item El \omterm{def:g2:mult:def}{producto} de dos \omterm{def:g7:negatives:def}{números relativos} es siempre al menos tan
        tan grande como su \omterm{def:g1:addition:def}{suma}.
  \item El cuadrado de un número relativo nunca es negativo.
  \item Si un \omterm{def:g2:mult:def}{producto} de tres factores es positivo, los tres factores
        son positivos.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g8:negprod:10}
Cada respuesta incorrecta en un cuestionario cuenta $-3$ puntos, cada respuesta correcta
$+5$. Zoe respondió $20$ preguntas y obtuvo $36$ puntos. cuantos
¿Las respuestas fueron correctas? (Pruebe los valores o configure el cálculo
$5r - 3(20 - r) = 36$.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g8:negprod:11}
Usando la distributividad (como en la prueba de
\cref{thm:g8:negprod:rules}), amplía y justifica cada paso de
\[
0 = (-1) \times 0 = (-1) \times \bigl(1 + (-1)\bigr)
= (-1) \times 1 + (-1) \times (-1),
\]
y concluir que $(-1) \times (-1)$ debe ser igual a $+1$.
\end{exercise}

\section{Problema: ¿Por qué menos por menos es más?}

\begin{problem}[{Problema del fin de semana --- las reglas de signos deducidas de
distributividad y la suma alterna $1 - 2 + 3 - 4 + \dots$}]
\label{pb:g8:negprod:1}
La prueba de \cref{thm:g8:negprod:rules} continuó un patrón y
afirmó que "cualquier otra elección rompería la distributividad". esto
El problema hace que la afirmación sea exacta: partir únicamente de la distributividad.
(\cref{thm:g7:priorities:distributivity}), \emph{probar} el
reglas de signos --- sin imagen, sin patrón, como lo hace el álgebra ---
luego ponerlos a trabajar en potencias de $-1$ y en un famoso \omterm{def:g1:addition:def}{suma} con
signos alternos. En todo momento, $a$ y $b$ son \omterm{def:g7:negatives:def}{números relativos}; nosotros
dar por sentado las reglas de adición de \cref{ch:g7:negatives}, que
$1 \times a = a$, y que \omterm{def:g2:mult:def}{producto} se puede calcular en cualquier orden
(por lo que la distributividad se aplica a ambos lados de \omterm{def:g2:mult:def}{producto}).

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- The sign rules are theorems.}
\begin{enumerate}
  \item Demuestre que $0 \times a = 0$ por cada \omterm{def:g7:negatives:def}{número relativo} $a$.
        (Escriba $0 = 0 + 0$, expanda $(0 + 0) \times a$ y pregunte cuál
        número, agregado a $0 \times a$, devuelve $0 \times a$).
  \item Expanda $\bigl(1 + (-1)\bigr) \times a$ para mostrar que
        $(-1) \times a + a = 0$, y concluir que
        \[
        (-1) \times a = -a :
        \]
        multiplicar por $-1$ da lo contrario. Comparar con
        \cref{exo:g8:negprod:11}, que es el caso $a = -1$.
  \item Deduce que $(-a) \times b = -(a \times b)$: un signo menos
        sale de un \omterm{def:g2:mult:def}{producto} sin cambios.
  \item Deduce que $(-a) \times (-b) = a \times b$: dos signos menos
        cancelar.
  \item Cada \omterm{def:g7:negatives:def}{número relativo} es su distancia a \omterm{def:g1:counting:zero}{cero} con un inicio de sesión
        frente: $a = +d$ o $a = -d$. Explique cómo las preguntas 3 y ~4
        probar los cuatro casos de la tabla de signos de
        \cref{thm:g8:negprod:rules}, distancias incluidas.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- Powers of $-1$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcular $(-1)^2$, $(-1)^3$, $(-1)^4$, $(-1)^5$, luego dar,
        con justificación de \cref{prop:g8:negprod:many}, el
        valor de $(-1)^n$ para cada número entero $n \geq 1$.
  \item Dar (sin calcular distancia alguna) el signo de
        \[
        (-1) \times (-2) \times (-3) \times \dots \times (-10),
        \]
        y escribe la distancia de este \omterm{def:g2:mult:def}{producto} como un \omterm{def:g2:mult:def}{producto} de todo
        números, sin resolverlo.
  \item Muestre que $(-a)^2 = a^2$ y que $(-a)^3 = -a^3$. para cual
        exponentes ¿sobrevive el signo menos?
  \item Utilice las reglas de signos para mostrar que el cuadrado de un relativo
        El número nunca es negativo, y deduce que no hay \omterm{def:g7:negatives:def}{número relativo}.
        $x$ satisface $x^2 = -4$.
  \item Zoe afirma: ``$(-1)^{2026} + (-1)^{2027} = 0$ y más
        generalmente dos potencias consecutivas de $-1$ siempre se cancelan".
        ella ¿verdad? Justificar.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- The alternating \omterm{def:g1:addition:def}{suma}.}
Con las reglas de signos aseguradas, podemos calcular \omterm{def:g1:addition:def}{sumas} que combinen ambas
señales. Para un número entero $n \geq 1$, sea
\[
A_n = 1 - 2 + 3 - 4 + \dots
\]
ser el \omterm{def:g1:addition:def}{suma} de los números enteros de $1$ a $n$ con alternancia
signos: el último término es $+n$ cuando $n$ es \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}, $-n$ cuando $n$ es
\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}. Entonces $A_1 = 1$ y $A_2 = 1 - 2 = -1$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcula $A_3$, $A_4$, $A_5$, $A_6$ y $A_7$. ¿Qué haces?
        conjetura?
  \item Supongamos que $n$ es \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}. Agrupa los términos de dos en dos,
        $(1 - 2) + (3 - 4) + \dots$, cuenta los pares y demuestra que
        $A_n = -\frac{n}{2}$.
  \item Supongamos que $n$ es \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}. Explique por qué $A_n = A_{n-1} + n$, y
        deducir de la pregunta anterior que
        $A_n = \frac{n + 1}{2}$.
  \item Calcula $A_{100}$, $A_{101}$ y $A_{2026}$.
  \item Alma calculó $A_{101} - A_{100} = 51 - (-50) = 101$ y fue
        Me sorprende encontrar exactamente $101$. ¿Debería haberlo sido?
        Explique en una oración y establezca el valor de
        $A_{2027} - A_{2026}$ sin ningún cálculo adicional.
\end{enumerate}
\end{problem}