\chapter{Prefacio}

Este libro tiene una ambición sencilla: una sola obra de matemáticas
coherente, que cubra todo desde la educación infantil hasta el final del
grado, escrita para lectores de cualquier lugar del mundo.

El estilo es conciso y riguroso: cursos construidos a partir de
definiciones, ejemplos, proposiciones y teoremas, con demostraciones
siempre que sean accesibles al nivel considerado, seguidos de ejercicios
cuidadosamente elegidos. Los resultados enunciados sin demostración se
marcan explícitamente como admitidos. Las soluciones completas de todos
los ejercicios se reúnen al final del libro.

Cada año escolar es una parte del libro, y cada parte se divide en
capítulos. El estado actual del proyecto cubre los años~1 a~12 (de~6
a~18~años), del primer año de primaria al último de secundaria, los dos
últimos años al nivel de un itinerario de matemáticas avanzadas. Cuanto
más temprano es el año, más joven es el lector al que se dirige: más
ilustraciones, más pasos detallados y ejercicios más suaves.

\section*{Cómo leer este libro}

Los enunciados están numerados en cada capítulo y codificados por
color: las definiciones en azul, los teoremas en rojo, las proposiciones
y sus parientes en naranja, y los métodos --- recetas breves para las
tareas habituales --- en verde. Los ejercicios se gradúan de ($\star$)
para las aplicaciones directas a ($\star\star\star$) para los problemas
más difíciles.

\section*{Contribuir}

El código fuente de este libro está en un repositorio git público:
\begin{center}
\url{https://github.com/bvirrion/one-math-book}
\end{center}
Las contribuciones --- nuevos capítulos, correcciones, mejores
demostraciones, ejercicios adicionales --- son bienvenidas; véase
\texttt{CONTRIBUTING.md} en la raíz del repositorio.
