\chapter{Prefácio}

Este livro tem uma ambição simples: uma única obra de matemática
coerente, que cubra tudo da educação infantil ao fim da graduação,
escrita para leitores de qualquer lugar do mundo.

O estilo é conciso e rigoroso: cursos construídos a partir de
definições, exemplos, proposições e teoremas, com demonstrações
sempre que forem acessíveis ao nível considerado, seguidos de
exercícios cuidadosamente escolhidos. Os resultados enunciados sem
demonstração são marcados explicitamente como admitidos. As soluções
completas de todos os exercícios estão reunidas no final do livro.

Cada ano escolar é uma parte do livro, e cada parte se divide em
capítulos. O estado atual do projeto cobre os anos~1 a~12 (de~6
a~18~anos), do primeiro ano do ensino fundamental ao último da
secundária, os dois últimos anos no nível de um percurso de
matemática avançada. Quanto mais cedo o ano, mais jovem é o leitor a
que se destina: mais ilustrações, mais passos detalhados e exercícios
mais suaves.

\section*{Como ler este livro}

Os enunciados são numerados em cada capítulo e codificados por
cor: as definições em azul, os teoremas em vermelho, as proposições
e seus parentes em laranja, e os métodos --- receitas curtas para as
tarefas habituais --- em verde. Os exercícios são graduados de
($\star$) para as aplicações diretas a ($\star\star\star$) para os
problemas mais difíceis.

\section*{Contribuir}

O código-fonte deste livro está num repositório git público:
\begin{center}
\url{https://github.com/bvirrion/one-math-book}
\end{center}
As contribuições --- novos capítulos, correções, melhores
demonstrações, exercícios adicionais --- são bem-vindas; veja
\texttt{CONTRIBUTING.md} na raiz do repositório.
