\section*{अध्याय \ref{ch:g5:geometry} --- ज्यामितीय निर्माण}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:1}
दोनों निर्माण अनुसरण करते हैं \cref{met:g5:geometry:basic};
\omterm{def:g4:geometry:def}{सीधा} और यह \omterm{def:g4:geometry:def}{समानांतर} के माध्यम से $A $ स्वयं हैं
\omterm{def:g4:geometry:def}{सीधा} एक दूसरे से।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:2}
की श्रृंखला लंबवत के रूप में \cref{ex:g5:geometry:chain}. यदि
तीन निर्मित कोण बिल्कुल सही हैं और लंबाई सटीक है
चौथे कोण के पास भी सही होने के अलावा कोई विकल्प नहीं है --- एक अच्छी तरह से निर्मित
आयत स्वयं की जाँच करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:3}
आधार $[AB]$ का $7$ सेमी; त्रिज्या के चाप $6$ सेमी (से $ A $) और $3$ सेमी
(से $ B $); क्रॉसिंग है $ C $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:4}
समद्विबाहु: आधार $5$ सेमी, दोनों चाप समान हैं $7$ सेमी खोलना.
समबाहु: आधार $6$ सेमी, दोनों चाप के साथ $6$ सेमी खोलना.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:5}
सेट स्क्वायर इसकी गारंटी देता है सही कोण; कम्पास (या
शासक) वहन करता है $5$ चारों तरफ से सेमी.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:6}
एक पक्ष बनाएं $[AB]$ का $4$ सेमी, के लिए एक दिशा चुनें $[AD]$ (नहीं
\omterm{def:g4:geometry:def}{सीधा}, वर्ग से बचने के लिए), $ AD = 4$ सेमी; फिर के चाप
$4$ सेमी से $ B $ और से $ D $ पर पार करें $ C $. कम्पास इसकी पुष्टि करता है
चार बराबर भुजाएँ.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:7}
केंद्र का \omterm{def:g3:shapes:shapes}{घेरा} $ A $, \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $4$ सेमी, और केंद्र का वृत्त
$ B $, \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $3$ सेमी, क्रॉस इन करें \emph{दो} अंक (एक ऊपर, एक नीचे
रेखा $(AB)$), क्योंकि $4 + 3 > 5$ और वृत्त ओवरलैप होते हैं.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:8}
एक सही प्रोग्राम: ``1. एक आयत बनाएं $ ABCD $ साथ $ AB = 6$ सेमी
(नीचे) और $ BC = 2$ सेमी। 2. के दो चाप बनाएं \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} $4$ सेमी केन्द्रित
पर $ D $ और कम से $ C $ (शीर्ष \omterm{def:g4:geometry:polygon}{कोने}); नाम $ S $ उनका क्रॉसिंग ऊपर
आयत. 3. ड्रा $[DS]$ और $[CS]$.'' (पेंसिल की नोक
समद्विबाहु त्रिभुज है $ DSC $.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:9}
त्रिज्या के चाप $3$ सेमी और $4$ सेमी, के दोनों सिरों से खींचा गया
$8$ सेमी आधार, कभी नहीं मिलते: अंत से अंत तक भी, $3 + 4 = 7$ सेमी नहीं कर सकता
पार फैलाओ $8$ सेमी। दोनों भुजाएँ हमेशा एक साथ अधिक लंबी होनी चाहिए
तीसरा --- अन्यथा त्रिभुज बंद नहीं हो सकता।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:10}
का एक खंड बनाएं $6$ सेमी और उसका मध्यबिंदु $ O $; खींचना
\omterm{def:g4:geometry:def}{सीधा} पर $ O $; इस पर दो बिंदु अंकित करें $2$ सेमी से $ O $ (एक
प्रत्येक तरफ); चार अंतिम बिंदुओं को क्रम से \omterm{def:g1:addition:def}{जोड़}ें। कम्पास
चार बराबर भुजाओं की पुष्टि करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:11}
योजना पर, बकरी केंद्र की डिस्क तक पहुंचती है $ A $ और \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS}
$4$ सेमी, बाड़ लाइन द्वारा काटा गया $3$ सेमी से $ A$: उसका \omterm{def:g4:measure:area}{क्षेत्र} है
डिस्क बाड़ से परे ज़ुल्फ़ को घटा देती है। बाड़ के साथ वह कर सकती है
एक खंड पर चरें (जहां सर्कल बाड़ रेखा को पार करता है);
इसके परे, कुछ भी नहीं.
\end{solution}
