\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b2:structures} --- Verzamelingen en structuren}

\begin{solution}{exo:b2:structures:1}
\emph{Eindige deelverzamelingen van $\N$:} \omterm{def:b2:structures:countable}{aftelbaar} --- de
verzameling van deelverzamelingen van $\intint{0}{n}$ is eindig, en
de eindige deelverzamelingen vormen de aftelbare unie over $n$ van
deze (\cref{prop:b2:structures:countablestable}~(3)); oneindig
omdat ze alle singletons bevat.

\emph{Alle deelverzamelingen van $\N$:} niet \omterm{def:b2:structures:countable}{aftelbaar}, door de
stelling van Cantor (\cref{thm:b2:structures:cantor}~(1) met $E =
\N$).

\emph{$\R \setminus \Q$:} niet \omterm{def:b2:structures:countable}{aftelbaar} --- anders zou $\R = \Q
\cup (\R\setminus\Q)$ een unie van twee \omterm{def:b2:structures:countable}{aftelbare verzamelingen}
zijn, in strijd met \cref{thm:b2:structures:cantor}~(2).

\emph{Veeltermen over $\Q$:} \omterm{def:b2:structures:countable}{aftelbaar} --- de veeltermen van graad
$\leq n$ injecteren in $\Q^{n+1}$ (eindige producten van \omterm{def:b2:structures:countable}{aftelbare
verzamelingen}), en neem de unie over $n$.

\emph{Uiteindelijk-nulle binaire rijen:} \omterm{def:b2:structures:countable}{aftelbaar} --- ze bijecteren
met eindige deelverzamelingen van $\N$ (de steun).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:2}
Bereken element voor element, de rechterfactor eerst toepassend.
$\sigma\tau$ stuurt $1 \mapsto \sigma(1) = 4$, $\;2 \mapsto
\sigma(3) = 5$, $\;3 \mapsto \sigma(7) = 7$, $\;4 \mapsto
\sigma(4) = 2$, $\;5 \mapsto \sigma(5) = 3$, $\;6 \mapsto
\sigma(6) = 1$, $\;7 \mapsto \sigma(2) = 6$:
\[
\sigma\tau = (1\,4\,2\,5\,3\,7\,6),
\]
een $7$-cykel. Evenzo stuurt $\tau\sigma$ $1 \mapsto \tau(4) =
4$, $\;2 \mapsto \tau(6) = 6$, $\;3 \mapsto \tau(5) = 5$, $\;4
\mapsto \tau(2) = 3$, $\;5 \mapsto \tau(3) = 7$, $\;6 \mapsto
\tau(1) = 1$, $\;7 \mapsto \tau(7) = 2$:
\[
\tau\sigma = (1\,4\,3\,5\,7\,2\,6),
\]
ook een $7$-cykel (zoals verwacht: $\sigma\tau$ en $\tau\sigma$
zijn geconjugeerd, delen dus hun cykeltype).

\omterm{def:b2:structures:generated}{Ordes} en signaturen: $\sigma$ heeft cykeltype $(4,2)$: \omterm{def:b2:structures:generated}{orde}
$\operatorname{lcm}(4,2) = 4$, signatuur $(-1)^3(-1)^1 = +1$;
$\tau$ is een $3$-cykel: \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $3$, signatuur $+1$; beide
producten zijn $7$-cykels: \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $7$, signatuur $(-1)^6 = +1$.

$\sigma^{2026}$: $2026 = 4 \times 506 + 2$, dus $\sigma^{2026} =
\sigma^2 = (1\,2)(4\,6)$ (kwadrateer de $4$-cykel; de
\omterm{def:b2:structures:sn}{transpositie} verdwijnt door kwadrateren).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:3}
$\{0,1\}^{\N} \to \mathcal{P}(\N)$: een rij beeldt af op haar
steun --- een bijectie (indicatorfuncties), geen stelling nodig.

$\{0,1\}^{\N} \to \intcc{0}{1}$: de basis-$3$-afbeelding $(a_n)
\mapsto \sum 2a_n 3^{-n-1}$ is injectief (twee verschillende
rijen verschillen eerst op rang $N$; de staarten kunnen een gap
van $2\cdot 3^{-N-1}$ niet compenseren, want $\sum_{n > N}
2\cdot 3^{-n-1} = 3^{-N-1} < 2\cdot3^{-N-1}$).

$\intcc{0}{1} \to \{0,1\}^{\N}$: binaire ontwikkeling, kies (zeg)
de ontwikkeling die niet eindigt op louter $1$'en: injectief.

Door Cantor--Bernstein (\cref{thm:b2:structures:cantorbernstein})
toegepast op de laatste twee injecties zijn $\intcc{0}{1}$ en
$\{0,1\}^{\N}$ \omterm{def:b2:structures:countable}{gelijkmachtig}, dus alle drie de verzamelingen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:4}
Zij $c = ab = ba$ en $d = \operatorname{ord}(c)$. Eerst $c^{mn}
= a^{mn} b^{mn} = e$ (commutatie laat de macht splitsen), dus $d
\mid mn$. Omgekeerd geeft $c^d = e$ dat $a^d = b^{-d}$; dit
element ligt in $\langle a\rangle \cap \langle b\rangle$, een
deelgroep waarvan de \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} zowel $m$ als $n$ deelt (Lagrange in
elke \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclische groep}), dus is triviaal: $a^d = b^d = e$, dus $m
\mid d$ en $n \mid d$, en door relatieve primaliteit $mn \mid
d$. Dus $d = mn$.

In $\mathfrak{S}_3$: neem $a = (1\,2)$ (\omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $2$) en $b =
(1\,2\,3)$ (\omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $3$), relatief prieme \omterm{def:b2:structures:generated}{ordes}, die niet
commuten: $ab = (2\,3)$ heeft \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $2 \neq 6$ --- inderdaad
heeft $\mathfrak{S}_3$ geen element van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $6$. Commutatie is
essentieel.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:5}
Paar elke $x \in G$ met $x^{-1}$. De paren $\{x, x^{-1}\}$ met
$x \neq x^{-1}$ hebben twee elementen en partitioneren hun unie;
de overblijvende elementen zijn precies die met $x = x^{-1}$,
d.w.z.\ $x^2 = e$. Omdat $\abs G$ even is en de twee-element-paren
een even aantal elementen bedekken, heeft de verzameling $\{x :
x^2 = e\}$ even kardinaliteit; ze bevat $e$, dus bevat ze
minstens één ander element $x \neq e$ --- een element van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde}
$2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:6}
Elk element van $A_n$ is een product van een even aantal
\omterm{def:b2:structures:sn}{transposities} (\cref{thm:b2:structures:signature}: ontbind in
\omterm{def:b2:structures:sn}{transposities}; het aantal is even omdat de signatuur $+1$ is).
Het volstaat elk product van twee \omterm{def:b2:structures:sn}{transposities} met $3$-cykels
te schrijven:
\[
(a\,b)(a\,c) = (a\,c\,b),
\qquad
(a\,b)(c\,d) = (a\,c\,b)(a\,c\,d) \quad (\text{verschillende } a,b,c,d),
\]
(controleer door evaluatie), en $(a\,b)(a\,b) = \mathrm{id}$.
Dus brengen de $3$-cykels $A_n$ voort.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:7}
\emph{$(\Q,+) \to (\Z,+)$:} alleen het nulle morfisme. Voor elke
$x$ en elke $n \geq 1$ is $f(x) = n f\bigl(\frac xn\bigr)$
deelbaar door $n$ in $\Z$; het enige gehele getal deelbaar door
elke $n$ is $0$, dus $f(x) = 0$ voor alle $x$.

\emph{$(\Z/n\Z, +) \to (\Z/m\Z, +)$:} een morfisme is bepaald
door $c = f(\overline 1)$, die moet voldoen aan $n c \equiv 0
\pmod m$, d.w.z.\ $c$ is een veelvoud van $\frac{m}{\gcd(m,n)}$;
er zijn $\gcd(m,n)$ zulke klassen, en elke keuze definieert een
morfisme (factoriseer $k \mapsto kc$ door $\Z/n\Z$ via de
universele eigenschap).

\emph{$(\Q, +) \to (\Q_+^*, \times)$:} alleen de triviale. Als
$f(x) = y$, dan is voor elke $n$ $y = f(n \cdot \frac xn) =
f(\frac xn)^n$ een $n$-de macht in $\Q_+^*$. Maar een rationaal
$y \neq 1$ kan geen $n$-de macht zijn voor alle $n$: zekere
priem verschijnt in $y$ met niet-nulle exponent $v$, en $n
\nmid v$ voor $n > \abs v$ (exponenten van $n$-de machten zijn
veelvouden van $n$, door unieke factorisatie). Dus $f \equiv 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:8}
$360 = 2^3 \cdot 3^2 \cdot 5$:
$\varphi(360) = 360\bigl(1 - \tfrac12\bigr)\bigl(1 -
\tfrac13\bigr)\bigl(1 - \tfrac15\bigr) = 360 \cdot \tfrac12 \cdot
\tfrac23 \cdot \tfrac45 = 96$.

Stelsel: moduli $8, 9, 5$ paarsgewijs relatief priem, totaal
$360$. Uit $x \equiv 3 \pmod 8$ en $x \equiv 5 \pmod 9$: $x = 3
+ 8k$ met $3 + 8k \equiv 5 \pmod 9$, d.w.z.\ $-k \equiv 2$, $k
\equiv -2 \equiv 7 \pmod 9$: $x \equiv 3 + 56 = 59 \pmod{72}$.
Dan $59 + 72\ell \equiv 2 \pmod 5$: $4 + 2\ell \equiv 2$,
$2\ell \equiv 3 \equiv 8$, $\ell \equiv 4 \pmod 5$: $x \equiv
59 + 288 = 347 \pmod{360}$.

Laatste twee cijfers van $3^{2026}$: mod $4$, $3^{2026} =
9^{1013} \equiv 1$. Mod $25$: $\varphi(25) = 20$ en $2026 =
20\cdot101 + 6$, dus $3^{2026} \equiv 3^6 = 729 \equiv 4
\pmod{25}$. Los $x \equiv 1 \pmod 4$, $x \equiv 4 \pmod{25}$ op:
$x = 4 + 25k \equiv 1 \pmod 4$ geeft $k \equiv 1 \pmod 4$: $x
\equiv 29 \pmod{100}$. De laatste twee cijfers zijn $29$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:9}
Zij $A$ een eindig integriteitsdomein en $a \in A$, $a \neq 0$.
De afbeelding $x \mapsto ax$ is injectief ($ax = ay \implies
a(x - y) = 0 \implies x = y$, geen nuldelers); een injectieve
afbeelding van een eindige verzameling naar zichzelf is
surjectief (Bachelor jaar~1-volume, de
duivenhok-equivalentie). Dus $1 = ab$ voor zekere $b$: elk
niet-nul element is inverteerbaar, $A$ is een lichaam.

$\Z/n\Z$: als $n$ priem is, is het een integriteitsdomein ($n
\mid ab \implies n \mid a$ of $n \mid b$, lemma van Euclid),
eindig, dus een lichaam; als $n = rs$ samengesteld is, vertoont
$\overline r\,\overline s = \overline 0$ nuldelers.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:10}
Zij $m = \max\{\operatorname{ord}(x) : x \in G\}$, bereikt in
$a$.

\emph{Bewering: elke $x \in G$ heeft \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} die $m$ deelt.} Stel
dat zekere $x$ \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $q$ heeft met $q \nmid m$: dan deelt zekere
priemmacht $p^k$ $q$ maar niet $m$. Schrijf $m = p^j m'$ met $p
\nmid m'$ en $j < k$. Het element $a^{p^j}$ heeft \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $m'$;
het element $x^{q/p^k}$ heeft \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $p^k$; deze \omterm{def:b2:structures:generated}{ordes} zijn
relatief priem en de twee elementen commuten ($G \subseteq K^*$
is abels), dus door \cref{exo:b2:structures:4} heeft hun product
\omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $p^k m' > p^j m' = m$: in strijd met maximaliteit.

Dus voldoen alle $x \in G$ aan $x^m = 1$: de veelterm $X^m - 1$
heeft minstens $\abs G$ wortels in het lichaam $K$, vandaar
$\abs G \leq m$ (een niet-nulle veelterm van graad $m$ heeft
hoogstens $m$ wortels, Bachelor jaar~1-volume). Maar $m =
\operatorname{ord}(a) \leq \abs G$ door Lagrange. Dus $m =
\abs G$ en $\langle a \rangle$, van kardinaliteit $m = \abs G$,
is heel $G$: \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclisch}.

Voor $K = \Z/p\Z$: $(\Z/p\Z)^*$ is een eindige deelgroep van
$K^*$, dus \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclisch} (van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $p - 1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:11}
\emph{Niet \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclisch}:} de deelgroep $\langle \frac pq\rangle$
bestaat uit de gehele veelvouden van $\frac pq$, die alle
noemer hebben die $q$ deelt (in laagste termen); ze mist dus
$\frac{1}{2q}$. Geen enkele voortbrenger kan de onbegrensde
noemers van $\Q$ bereiken.

\emph{Niet eindig voortgebracht:} de deelgroep voortgebracht
door $\frac{p_1}{q_1}, \dots, \frac{p_k}{q_k}$ bestaat uit
rationale getallen waarvan de noemers $Q = q_1 \cdots q_k$ delen
(gehele combinaties hebben noemer die $Q$ deelt): ze mist
$\frac{1}{2Q}$.

\emph{Eindig voortgebrachte deelgroepen zijn \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclisch}:} met $Q$
als hierboven is de deelgroep $H = \langle \frac{p_1}{q_1},
\dots, \frac{p_k}{q_k}\rangle$ bevat in $\frac{1}{Q}\Z$. De
afbeelding $x \mapsto Qx$ is een isomorfisme van $\frac1Q\Z$ op
$\Z$ dat $H$ meeneemt naar een deelgroep van $\Z$, die $n\Z$ is
voor zekere $n$ (Bachelor jaar~1-volume): dus $H = \frac{n}{Q}\Z$
is \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclisch}, voortgebracht door $\frac nQ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:structures:12}
\emph{Een aftelbare deelverzameling.} Zij $E$ oneindig.
Construeer $a_0, a_1, a_2, \dots$ inductief: $E$ is niet-leeg,
kies $a_0 \in E$; als $a_0, \dots, a_n$ gekozen zijn, is $E
\setminus \{a_0, \dots, a_n\}$ niet-leeg ($E$ is niet eindig),
kies $a_{n+1}$ daar. De $a_n$ zijn paarsgewijs verschillend per
constructie, dus $A = \{a_n : n \in \N\}$ is een aftelbare
deelverzameling van $E$.

\emph{Oneindig $\implies$ \omterm{def:b2:structures:countable}{gelijkmachtig} met een echte
deelverzameling.} Definieer $f \colon E \to E \setminus \{a_0\}$
door $f(a_n) = a_{n+1}$ en $f(x) = x$ voor $x \notin A$. Ze is
injectief (de twee stukken zijn injectief met disjuncte beelden)
en surjectief op $E \setminus \{a_0\}$: elke $a_{n+1}$ wordt
geraakt, elke $x \notin A$ wordt geraakt. Dus is $E$
\omterm{def:b2:structures:countable}{gelijkmachtig} met de echte deelverzameling $E \setminus
\{a_0\}$.

\emph{Omgekeerde.} Als $E$ eindig is en $g \colon E \to F$ een
bijectie op $F \subseteq E$ met $F \neq E$, dan is $g$ een
injectie van $E$ in zichzelf die niet surjectief is, in strijd
met het duivenhokprincipe (Bachelor jaar~1-volume: een injectieve
zelfafbeelding van een eindige verzameling is bijectief). Dus
is een verzameling \omterm{def:b2:structures:countable}{gelijkmachtig} met een echte deelverzameling
oneindig.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:structures:1}
\textbf{1.} Een configuratie kent aan elk van de $16$ cellen één
van de $16$ inhouden toe (tegels $1$--$15$ of de leegte $b =
16$), elk precies één keer: precies een bijectie $\intint1{16}
\to \intint1{16}$, een element van $\mathfrak{S}_{16}$; er zijn
$16! = 20\,922\,789\,888\,000$ ervan. Een legale zet schuift één
tegel aangrenzend aan de leegte, dus is het aantal zetten het
aantal buren van de cel van de leegte: $2$ voor de vier
hoekcellen, $3$ voor de acht randcellen, $4$ voor de vier
inwendige cellen.

\textbf{2.} Na de schuif houdt cel $p$ de vroegere inhoud van $c$
en cel $c$ de leegte; alle andere cellen zijn onaangeroerd:
$\sigma'(p) = \sigma(c)$, $\sigma'(c) = \sigma(p) = 16$,
$\sigma' = \sigma$ elders. Dat is precies $\sigma' = \sigma
\circ (p\ c)$. Omdat $\varepsilon$ een morfisme is en
$\varepsilon\bigl((p\ c)\bigr) = -1$:
$\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$.

\textbf{3.} Aangrenzende cellen verschillen met één stap in precies
één van de twee coördinaten, dus verandert $i + j$ van pariteit:
$\chi$ neemt tegengestelde waarden op aangrenzende cellen. Een
zet verplaatst de leegte van $p$ naar de aangrenzende $c$,
keert $\chi(\text{lege cel})$ om. Langs een gesloten wandeling
van de leegte wordt $\chi$ één keer per zet omgekeerd en keert
terug naar haar beginwaarde: het aantal zetten is even.

\textbf{4.} Door vragen 2 en 3 keert één zet beide factoren van
$I(\sigma) = \varepsilon(\sigma)\chi(\sigma^{-1}(16))$ om; hun
product blijft ongewijzigd. Voor de opgeloste configuratie:
$\varepsilon(\mathrm{id}) = +1$ en de leegte is in cel $16$, rij
$4$, kolom $4$: $\chi(16) = (-1)^{8} = +1$, dus
$I(\mathrm{id}) = +1$.

\textbf{5.} $\sigma_L$ is de \omterm{def:b2:structures:sn}{transpositie} $(14\ 15)$ van cellen:
$\varepsilon(\sigma_L) = -1$; haar leegte is thuis, $\chi(16) =
+1$: $I(\sigma_L) = -1 \neq +1 = I(\mathrm{id})$. Omdat $I$ door
elke zet behouden blijft, verbindt geen rij zetten $\sigma_L$ en
$\mathrm{id}$. De premie was structureel veilig.

\textbf{6.} Fixeer een cel $p$ en twee andere cellen $c \neq d$
verschillend van $p$, en stel $\tau_0 = (c\ d)$. Op de
verzameling van configuraties met leegte in $p$ is de
afbeelding $\sigma \mapsto \sigma \circ \tau_0$ een involutie
(ze bewaart $\sigma(p) = 16$ omdat $\tau_0$ $p$ fixeert) en
keert $\varepsilon$ om, dus keert $I$ om: ze paart de
configuraties met $I = +1$ bijectief met die met $I = -1$. Dus
draagt elk van de $16$ lege posities $15!/2$ configuraties met $I
= +1$ bij, en
\[
\abs{\{I = +1\}} = 16 \cdot \frac{15!}{2} = \frac{16!}{2}.
\]

\textbf{7.} De zet die de tegel van $c$ in $p$ schuift wordt
ongedaan gemaakt door diezelfde tegel (nu in $p$) terug in $c$
te schuiven: samenstellen met $(p\ c)$ tweemaal is de identiteit.
Dus: reflexiviteit (lege rij), symmetrie (keer de rij om, maak
elke zet ongedaan), transitiviteit (concateneer): een
equivalentierelatie. Elke $\sigma \in R$ heeft $I(\sigma) =
I(\mathrm{id}) = +1$ door vraag 4, dus $R \subseteq \{I =
+1\}$; en $\sigma_L \notin R$ geeft een tweede klasse.

\textbf{8.} Als $\sigma(16) = 16$, dan permuteert $\sigma$ de
cellen $1, \dots, 15$; noem $\rho$ deze restrictie. Toevoegen
van een vast punt verandert noch het cykeltype noch de signatuur
(ontbind $\rho$ in \omterm{def:b2:structures:sn}{transposities}; hetzelfde product werkt in
$\mathfrak{S}_{16}$), dus $\varepsilon(\sigma) =
\varepsilon(\rho)$, en $\chi(16) = +1$ geeft $I(\sigma) =
\varepsilon(\rho)$. Elke configuratie kan naar een
leegte-thuis-configuratie worden gevoerd: het rooster is
samenhangend, dus wandel de leegte langs een pad van
aangrenzende cellen naar cel $16$ (elke stap is een legale zet).
Stel nu dat elke even $\rho \in \mathfrak{S}_{15}$ door een
programma wordt gerealiseerd. Gegeven $\sigma$ met $I(\sigma) =
+1$: wandel de leegte thuis om $\widetilde\sigma$ te bereiken
(equivalent met $\sigma$), met $I(\widetilde\sigma) = +1$,
d.w.z.\ haar restrictie $\rho$ is even; het programma dat
$\rho$ realiseert voert $\widetilde\sigma$ naar
$\widetilde\sigma \circ \rho^{-1} = \mathrm{id}$ (zie vraag 9).
Door transitiviteit $\sigma \in R$, vandaar $\{I = +1\}
\subseteq R$ en gelijkheid.

\textbf{9.} \emph{Enkele zet:} de inhoud van $c$ eindigt in $p$
en de leegte in $c$: het effect is $\pi = (p\ c)$, en
inderdaad $\sigma' = \sigma \circ (p\ c) = \sigma \circ
\pi^{-1}$. \emph{Inductie:} als een rij effect $\pi_1$ heeft en
$\sigma$ naar $\sigma \circ \pi_1^{-1}$ voert, levert
volgen met een zet van effect $\pi_2 = (p'\ c')$ $(\sigma \circ
\pi_1^{-1}) \circ \pi_2^{-1} = \sigma \circ (\pi_2\pi_1)^{-1}$,
en inhouden bewegen met $\pi_2 \circ \pi_1$ (eerst $\pi_1$, dan
$\pi_2$). Dus stellen effecten samen, en een programma
uitgevoerd vanuit $\sigma$ eindigt in $\sigma \circ \pi^{-1}$.
\emph{Deelgroep:} het lege programma heeft effect
$\mathrm{id}$; concatenatie geeft producten; omkeren van een
programma (vraag 7) geeft inversen. Het effect van een programma
fixeert cel $16$ (leegte start en eindigt thuis), dus $H \leq
\mathfrak{S}_{15}$. \emph{Evenheid:} een programma van $k$
zetten heeft $k$ even (vraag 3), en $\varepsilon(\sigma \circ
\pi^{-1}) = (-1)^k\varepsilon(\sigma)$ dwingt
$\varepsilon(\pi) = +1$: $H \subseteq A_{15}$.

\textbf{10.} Volg de vier schuiven vanuit de leegte in $16$: zet
$16 \to 12$ stuurt de inhoud van $12$ naar $16$; zet $12 \to
11$ stuurt de inhoud van $11$ naar $12$; zet $11 \to 15$ stuurt
de inhoud van $15$ naar $11$; zet $15 \to 16$ stuurt de inhoud
geparkeerd in $16$ (oorspronkelijk in $12$) naar $15$. Netto:
$11 \mapsto 12$, $12 \mapsto 15$, $15 \mapsto 11$, leegte thuis:
het effect is $(11\ 12\ 15)$. De omgekeerde ronde maakt het
ongedaan: effect $(11\ 12\ 15)^{-1} = (11\ 15\ 12)$. Beide zijn
effecten van programma's, dus in $H$.

\textbf{11.} Aangrenzendheid van opeenvolgende cellen: binnen elk
genoemd paar verschillen de cellen met $1$ in dezelfde rij
($16{-}15$, $15{-}14$, $14{-}13$; $1{-}2$, $2{-}3$, $3{-}4$;
$8{-}7$, $7{-}6$; $10{-}11$, $11{-}12$) of met $4$ binnen een
kolom ($13{-}9$, $9{-}5$, $5{-}1$; $4{-}8$; $6{-}10$;
$12{-}16$): een gesloten wandeling door alle $16$ cellen, van
lengte $16$. Effect: zoals in vraag 10, schrijvend de bezochte
cellen $c_0 = 16, c_1 = 15, \dots, c_{15} = 12$: de inhoud van
$c_i$ beweegt naar $c_{i-1}$ voor $i = 2, \dots, 15$, en de
inhoud van $c_1$, geparkeerd in $16$ na de eerste zet, wordt
naar $c_{15}$ gevoerd door de laatste zet. Dus beeldt het
effect $15 \mapsto 12$ af, en $14 \mapsto 15$, $13 \mapsto 14$,
$9 \mapsto 13$, $5 \mapsto 9$, $1 \mapsto 5$, $2 \mapsto 1$, $3
\mapsto 2$, $4 \mapsto 3$, $8 \mapsto 4$, $7 \mapsto 8$, $6
\mapsto 7$, $10 \mapsto 6$, $11 \mapsto 10$, $12 \mapsto 11$:
precies de $15$-cykel $\zeta$. Haar cykelorde start $x_0 = 15$,
$x_1 = 12$, $x_2 = 11$, en $(x_0\ x_1\ x_2) = (15\ 12\ 11)$
beeldt $15 \mapsto 12 \mapsto 11 \mapsto 15$ af --- precies
$(11\ 15\ 12)$, de omgekeerde elementaire ronde.

\textbf{12.} Zij $\gamma = (a\ b\ c)$ en $x \in \intint1n$. Als
$x = g(a)$: $g\gamma g^{-1}(x) = g(\gamma(a)) = g(b)$; evenzo
$g(b) \mapsto g(c)$ en $g(c) \mapsto g(a)$. Als $x \notin
\{g(a), g(b), g(c)\}$, dan is $g^{-1}(x) \notin \{a,b,c\}$
gefixeerd door $\gamma$, dus is $x$ gefixeerd. Dus $g\gamma
g^{-1} = (g(a)\ g(b)\ g(c))$. En voor $g, h \in H$ is $ghg^{-1}
\in H$ door de deelgroepaxioma's.

\textbf{13.} $\zeta \in H$ (vraag 11) en $s_0 = (x_0\ x_1\
x_2) \in H$ (vragen 10--11). Omdat $\zeta(x_i) = x_{i+1}$
(indices mod $15$), geeft vraag 12
\[
\zeta^{t}\,s_0\,\zeta^{-t}
= \bigl(\zeta^t(x_0)\ \zeta^t(x_1)\ \zeta^t(x_2)\bigr)
= (x_t\ x_{t+1}\ x_{t+2}) = s_t \in H
\qquad (t = 0, 1, \dots, 14).
\]

\textbf{14.} Op inversie na, neem $s = (a\ b\ c)$ en $t = (b\
c\ d)$ aan (een $3$-cykel op $\{a,b,c\}$ is $(a\ b\ c)$ of
haar inverse; evenzo op $\{b,c,d\}$; een voortbrenger door haar
inverse vervangen laat $\langle s, t\rangle$ ongewijzigd). Dan,
$t$ eerst toepassend,
\[
st \colon a \mapsto b,\quad b \mapsto a,\quad c \mapsto d,\quad
d \mapsto c, \qquad\text{d.w.z.}\quad st = (a\ b)(c\ d),
\]
een dubbele \omterm{def:b2:structures:sn}{transpositie}. De deelgroep $G = \langle s,
t\rangle$ bestaat uit even permutaties van de vier letters, dus
$G \leq A_4$ en $\abs G \mid 12$; ze bevat een element van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde}
$3$ en een van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $2$, dus $6 \mid \abs G$ (Lagrange,
\cref{thm:b2:structures:lagrange}, toegepast op de twee
cyclische deelgroepen). Als $A_4$ een deelgroep $K$ van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $6$
had, zou ze index $2$ hebben, en dan $g^2 \in K$ voor elke $g
\in A_4$: voor $g \in K$ is dit duidelijk; voor $g \notin K$
zijn de enige nevenklassen $K$ en $gK$, dus is de nevenklasse
$g^2K$ of $K$ of $gK$, en $g^2K = gK$ zou $g \in K$ dwingen.
Dus ligt elk kwadraat in $K$. Maar elke $3$-cykel $\gamma$ is
een kwadraat, $\gamma = (\gamma^2)^2$, en $A_4$ bevat acht
$3$-cykels: $8 > 6$, contradictie. Dus $\abs G = 12$: $G =
A_4$.

\textbf{15.} Breid $u \mapsto a$, $v \mapsto b$ uit tot een
bijectie $g_0$ van $X$ (stuur de overblijvende $k - 2$ letters
bijectief ergens op het complement van $\{a, b\}$). Als $g_0$
oneven is, kies twee verschillende letters $s_1, t_1 \in X
\setminus \{u, v\}$ (mogelijk: $k \geq 4$) en vervang $g_0$ door
$g_0 \circ (s_1\ t_1)$, die even is en nog $u \mapsto a$, $v
\mapsto b$ stuurt. Breid uit met de identiteit buiten $X$: een
even permutatie $g \in G$ (ze is een even permutatie van $X$).
Dan vraag 12:
\[
g\,(u\ v\ w)\,g^{-1} = (g(u)\ g(v)\ g(w)) = (a\ b\ w) \in G,
\]
gebruikend $g(w) = w$.

\textbf{16.} Elke $3$-cykel van $X \cup \{w\}$ ligt in $G$: die
gesteund in $X$ zijn even permutaties van $X$; een met steun
$\{a, b, w\}$ is $(a\ b\ w)$ of $(b\ a\ w)$, beide geleverd
door vraag 15. Door \cref{exo:b2:structures:6} brengen de
$3$-cykels van de $(k+1)$-elementverzameling $X \cup \{w\}$
haar alternerende groep voort, dus bevat $G$ elke even
permutatie van $X \cup \{w\}$. \emph{Aaneenrijgen:} zij $G =
\langle s_0, \dots, s_{12}\rangle$. Lemma A toegepast op $s_0 =
(x_0\ x_1\ x_2)$ en $s_1 = (x_1\ x_2\ x_3)$ (steunen delen
$\{x_1, x_2\}$) geeft alle even permutaties van $X_4 = \{x_0,
x_1, x_2, x_3\}$. Als $G$ alle even permutaties van $X_m =
\{x_0, \dots, x_{m-1}\}$ bevat ($4 \leq m \leq 14$), dan heeft
$s_{m-2} = (x_{m-2}\ x_{m-1}\ x_m)$ $u = x_{m-2}, v =
x_{m-1} \in X_m$ en nieuwe letter $w = x_m$: lemma B en het
eerste deel geven alle even permutaties van $X_{m+1}$. Inductie
tot $m = 14$: $G \supseteq A_{15}$ (even permutaties van alle
vijftien cellen), en $G \subseteq A_{15}$ omdat elke $s_t$ even
is: $\langle s_0, \dots, s_{12}\rangle = A_{15}$.

\textbf{17.} Vragen 13 en 16: $A_{15} = \langle s_0, \dots,
s_{12}\rangle \subseteq H$; vraag 9: $H \subseteq A_{15}$. Dus
$H = A_{15}$, van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} $15!/2 = 653\,837\,184\,000$: elke even
herschikking van de vijftien tegels is het effect van een
programma.

\textbf{18.} Vraag 8 reduceerde $R = \{I = +1\}$ tot het
realiseren van elke even $\rho \in \mathfrak{S}_{15}$ door een
programma: gedaan door vraag 17. Met vraag 6, $\abs R = 16!/2 =
10\,461\,394\,944\,000$. \emph{Twee klassen:} laat $t_0 = (14\
15)$ op \emph{inhouden} werken: $\varphi(\sigma) = t_0 \circ
\sigma$. Een legale zet vanuit $\sigma$ is een legale zet
vanuit $\varphi(\sigma)$ (de lege cel is ongewijzigd:
$(t_0\sigma)^{-1}(16) = \sigma^{-1}(t_0(16)) =
\sigma^{-1}(16)$, en de bewogen cel is dezelfde), en
$\varphi(\sigma \circ \tau) = \varphi(\sigma) \circ \tau$:
$\varphi$ stuurt zetrijen naar zetrijen, bijectief (ze is een
involutie). Ze keert $I$ om: $\varepsilon(t_0\sigma) =
-\varepsilon(\sigma)$, zelfde lege cel. Dus beeldt $\varphi$ de
klasse $R = \{I = +1\}$ van $\mathrm{id}$ bijectief af op de
klasse van $\varphi(\mathrm{id}) = \sigma_L$, die daarom heel
$\{I = -1\}$ is: precies twee klassen. Dit is de stelling van
Johnson--Story.

\textbf{19.} Indexeer de cellen in leesvolgorde en zij $k =
4(i - 1) + j$ de cel van de leegte. Tel de inversies van
$\sigma$ (paren van cellen $x < y$ met $\sigma(x) >
\sigma(y)$): paren van twee tegelcellen dragen $N$ bij; paren
die de leegte betreffen: cellen na de leegte houden alle tegels
$< 16$, elk geïnverteerd ($16 - k$ paren), cellen ervoor zijn
nooit geïnverteerd. Dus $\varepsilon(\sigma) = (-1)^{N + 16 -
k} = (-1)^{N + k}$. Omdat $k = 4(i-1) + j \equiv j \pmod 2$,
\[
I(\sigma) = (-1)^{N + j}\,(-1)^{i + j} = (-1)^{N + i}
= (-1)^{N + r + 1}
\]
gebruikend $i = 5 - r$. Door vraag 18 is $\sigma$ oplosbaar desda
$I(\sigma) = +1$ desda $N + r$ oneven is. Controle: opgelost, $N
= 0$, $r = 1$: oneven, oplosbaar; Loyd, $N = 1$, $r = 1$: even,
onoplosbaar.

\textbf{20.} \emph{Actie:} $e \cdot \sigma = \sigma \circ
\mathrm{id} = \sigma$ en $g \cdot (h \cdot \sigma) = \sigma
\circ h^{-1} \circ g^{-1} = \sigma \circ (gh)^{-1} = (gh)
\cdot \sigma$; en $\sigma \circ h^{-1}$ is weer een
leegte-thuis-configuratie ($h$ fixeert cel $16$). \emph{Vrij:}
$\sigma \circ h^{-1} = \sigma$ geeft $h^{-1} = \mathrm{id}$
(stel samen met $\sigma^{-1}$). \emph{Banen = programmaklassen:}
vraag 9 zegt dat de configuraties bereikbaar vanuit $\sigma$
door programma's precies de $\sigma \circ \pi^{-1}$ zijn,
$\pi \in H$: de baan $H \cdot \sigma$. \emph{Telling:}
vrijheid maakt $h \mapsto h \cdot \sigma$ injectief, dus heeft
elke baan $\abs H = 15!/2$ elementen; de $15!$
leegte-thuis-configuraties splijten daarom in
$15!\,/\,(15!/2) = 2$ banen --- de leegte-thuis-schaduw van de
twee Johnson--Story-klassen.

\textbf{21.} Het $3 \times 3$-rooster is bipartiet voor de
schaakbordkleuring: elke stap van een wandeling verandert van
kleur, dus heeft elke \emph{gesloten} wandeling even lengte.
Een gesloten wandeling die elk van de $9$ cellen precies één
keer bezoekt zou lengte $9$ hebben, oneven: onmogelijk. De
grote-ronde-constructie van Deel III is daarom niet beschikbaar
op de achtpuzzel.

\textbf{22.} \emph{Omtreksronde} $9 \to 8 \to 7 \to 4 \to 1
\to 2 \to 3 \to 6 \to 9$ (alle stappen aangrenzend; lengte $8$,
even): door de boekhouding van vraag 11 met $c_1 = 8, c_2 = 7,
c_3 = 4, c_4 = 1, c_5 = 2, c_6 = 3, c_7 = 6$ is het effect
\[
\zeta' = (8\ 6\ 3\ 2\ 1\ 4\ 7),
\]
een $7$-cykel die het centrum $5$ fixeert (inhoud van $7$ beweegt
naar $8$, van $4$ naar $7$, van $1$ naar $4$, van $2$ naar $1$,
van $3$ naar $2$, van $6$ naar $3$, en van $8$ naar $6$).
\emph{Hoekronde} $9 \to 6 \to 5 \to 8 \to 9$: effect $(6\ 8\
5)$ (inhoud van $5$ beweegt naar $6$, van $8$ naar $5$, van $6$
--- geparkeerd bij $9$ --- naar $8$). Stel $y_t =
\zeta'^{\,t}(8)$: $y_0 = 8, y_1 = 6, y_2 = 3, y_3 = 2, y_4 =
1, y_5 = 4, y_6 = 7$. Conjugatie (vraag 12):
\[
\zeta'^{\,t}\,(6\ 8\ 5)\,\zeta'^{-t}
= (y_{t+1}\ y_t\ 5) =: T_t \in H_{3\times3},
\]
omdat $\zeta'$ $5$ fixeert. De steunen van $T_0 = (y_1\ y_0\
5)$ en $T_1 = (y_2\ y_1\ 5)$ delen precies $\{y_1, 5\}$: lemma
A geeft alle even permutaties van $\{y_0, y_1, y_2, 5\}$. Dan
voegt $T_2 = (y_3\ y_2\ 5)$ $y_3$ toe door lemma B (haar
letters $y_2, 5$ liggen in de huidige verzameling, $k = 4$),
en $T_3, T_4, T_5$ voegen $y_4, y_5, y_6$ beurtelings toe: alle
even permutaties van de acht niet-thuis-cellen liggen in de
programmagroep, die ook uit even permutaties bestaat (het
argument van vraag 9 is bord-onafhankelijk). Dus $H_{3\times3}
= A_8$, en de redenering van vragen 6, 8, 18 --- eveneens
bord-onafhankelijk --- toont dat de bereikbare configuraties
precies die met $I = +1$ zijn: de helft van $9!$, d.w.z.\
$181\,440$.

\textbf{23.} Label de cellen $0, \dots, n-1$ rond de \omterm{def:b2:structures:sn}{cykel}. Een
zet verwisselt de leegte met een van haar twee buren. Lees de
tegels in cyclische \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} startend net na de leegte: een woord
$w$ dat de $n - 1$ tegels opsomt. De leegte één stap vooruit
bewegen vervangt $(p, w)$ door $(p + 1, \rho w)$, waarbij $p$
de lege cel is en $\rho$ het woord \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclisch} met één roteert; de
achterwaartse zet is de inverse. De \emph{cyclische} \omterm{def:b2:structures:generated}{orde} van
de tegels (het woord op rotatie na) is dus invariant. De
bereikbare klasse van $(p, w)$ is de baan van de afbeelding $g
\colon (p, w) \mapsto (p+1, \rho w)$, een element van \omterm{def:b2:structures:generated}{orde}
$\operatorname{lcm}(n, n-1) = n(n-1)$ in het product van de
twee \omterm{def:b2:structures:generated}{cyclische groepen} (translaties van $\Z/n\Z$ en rotaties van
de $n-1$ woordposities), de kgv is $n(n-1)$ omdat $\gcd(n, n-1)
= 1$: elke klasse heeft precies $n(n-1)$ configuraties, alle
met dezelfde ketting. Klassen: $n!\,/\,\bigl(n(n-1)\bigr) =
(n-2)!$. Voor $n \geq 5$ is $(n-2)! > 2$: de
pariteitsinvariant (hoogstens twee klassen) is blind voor bijna
alle obstructie; de rijkdom van het $4 \times 4$-bord --- waar
pariteit de \emph{enige} obstructie is --- is een echt
meetkundig feit, geen formeel.

\textbf{24.} Beide trays hebben de tegels in volledig omgekeerde
\omterm{def:b2:structures:generated}{orde}, dus $N = \binom{15}{2} = 105$ in beide gevallen (elk paar
tegels is geïnverteerd). \emph{Leegte thuis:} $r = 1$, $N + r =
106$ even: onoplosbaar. \emph{Leegte in cel $1$:} de leegte is
in de bovenste rij, $r = 4$, $N + r = 109$ oneven: oplosbaar.
Twee trays die alleen verschillen in waar het gat zit vallen aan
tegengestelde kanten van de muur.

\textbf{25.} \emph{Morfisme-eigenschap:} ze zet ``één zet = één
\omterm{def:b2:structures:sn}{transpositie}'' om in ``één zet = één tekenwisseling'' (vragen
2, 4), waardoor $I$ zet voor zet berekenbaar is. \emph{Lagrange:}
ze dwong $6 \mid \abs{\langle s, t\rangle}$ in lemma A en mat
de nevenklassen in de orde-$6$-uitsluiting (vraag 14).
\emph{Voortbrenging door $3$-cykels:} ze zette ``$H$ bevat
genoeg $3$-cykels'' om in ``$H$ bevat heel $A_{15}$'' (vraag
16). \emph{Conjugatie:} ze fabriceerde de vijftien opeenvolgende
$3$-cykels uit een enkele $2 \times 2$-ronde vervoerd door de
grote ronde (vragen 12--13), en de $3$-cykels $(a\ b\ w)$ in
lemma B. \emph{Metaprincipe:} een invariant bewijst
onmogelijkheid, een expliciete constructie bewijst
mogelijkheid, en een probleem is volledig opgelost precies
wanneer de twee grenzen samenkomen --- hier, op de helft.
\end{solution}
