\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b2:fourier} --- Fourierreeksen}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:1}
Onevenheid doodt de $a_n$. Voor $n \geq 1$:
\[
b_n = \frac{2}{\pi}\int_0^{\pi} \sin nt\,\dd t
= \frac{2}{\pi}\cdot\frac{1 - (-1)^n}{n}
= \begin{cases} \frac{4}{\pi n} & n \text{ oneven},\\ 0 & n
\text{ even}. \end{cases}
\]
Dus $S(f)(t) = \frac{4}{\pi}\sum_{k\geq0} \frac{\sin\bigl((2k+1)t
\bigr)}{2k+1}$. Dirichlet in $t = \frac\pi2$ (een continuïteitspunt,
waarde $1$): $\sin\bigl((2k+1)\frac\pi2\bigr) = (-1)^k$, wat
\[
1 = \frac4\pi \sum_{k\geq0}\frac{(-1)^k}{2k+1}
\quad\Longrightarrow\quad
\sum_{k\geq0}\frac{(-1)^k}{2k+1} = \frac{\pi}{4}
\quad\text{(Leibniz)}.
\]
Bij de sprong $t = 0$: de reeks sommeert tot $0 = \frac{f(0^+) +
f(0^-)}{2}$, zoals Dirichlet voorschrijft (elke term verdwijnt:
consistent).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:2}
Evenheid doodt de $b_n$; $a_0 = \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi\abs
t\,\dd t = \pi$, en voor $n \geq 1$:
\[
a_n = \frac{2}{\pi}\int_0^\pi t\cos nt\,\dd t
= \frac{2}{\pi}\cdot\frac{(-1)^n - 1}{n^2}
= \begin{cases} -\frac{4}{\pi n^2} & n \text{ oneven},\\ 0 & n
\text{ even}, \end{cases}
\]
(één partiële integratie). Dus
\[
\abs t = \frac{\pi}{2} - \frac{4}{\pi}\sum_{k\geq0}
\frac{\cos\bigl((2k+1)t\bigr)}{(2k+1)^2} ,
\]
met \emph{normale} convergentie ($\sum (2k+1)^{-2} < \infty$) --- zoals
\cref{thm:b2:fourier:parseval}~(1) voorspelt voor deze continue
stuksgewijs-$C^1$-functie. In $t = 0$:
\[
0 = \frac\pi2 - \frac4\pi\sum_{k\geq0}\frac{1}{(2k+1)^2}
\quad\Longrightarrow\quad
\sum_{k\geq0}\frac{1}{(2k+1)^2} = \frac{\pi^2}{8} .
\]
$\sum \frac{1}{n^2}$ splitsend in oneven en even delen: $S =
\frac{\pi^2}{8} + \frac S4$, dus $S = \frac{\pi^2}{6}$: Basel opnieuw.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:3}
Evenheid: $b_n = 0$; $a_0 = \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi} t^2 =
\frac{2\pi^2}{3}$; twee partiële integraties geven $a_n =
\frac{4(-1)^n}{n^2}$ ($n \geq 1$). Dus
\[
t^2 = \frac{\pi^2}{3} + 4\sum_{n\geq1}
\frac{(-1)^n}{n^2}\cos nt
\qquad (\abs t \leq \pi),
\]
normaal convergent. In $t = 0$: $0 = \frac{\pi^2}{3} +
4\sum\frac{(-1)^n}{n^2}$, d.w.z.\ $\sum_{n\geq1}
\frac{(-1)^{n+1}}{n^2} = \frac{\pi^2}{12}$. Parseval:
\[
\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} t^4\,\dd t = \frac{\pi^4}{5}
= \frac{a_0^2}{4} + \frac12\sum_{n\geq1} a_n^2
= \frac{\pi^4}{9} + 8\sum_{n\geq1}\frac{1}{n^4} ,
\]
dus $\sum \frac{1}{n^4} = \frac18\bigl(\frac{\pi^4}{5} -
\frac{\pi^4}{9}\bigr) = \frac{\pi^4}{90}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:4}
Als bovendien $f$ stuksgewijs $C^1$ is: Parseval (bewazen) geeft
$\norm f_2^2 = \sum\abs{c_n}^2 = 0$, en strikte positiviteit van de
integraal van de continue $\abs f^2$ dwingt $f = 0$.

Voor louter continue $f$, geef de algemene Parseval toe: zelfde éénregel-
bewijs. (Schets van de dichtheidsroute: Fejér/Weierstrass-achtige
trigonometrische benadering toont dat trigonometrische veeltermen
$\norm\cdot_2$-dicht zijn onder continue periodieke functies; aangezien $f
\perp$ alle ervan, $\norm f_2^2 = \langle f, f - P\rangle \leq
\norm f_2\norm{f - P}_2$ voor benaderingen $P$, wat $\norm f_2 =
0$ dwingt.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:5}
Evenheid: $b_n = 0$;
\[
a_n = \frac{2}{\pi}\int_0^\pi \cos(\alpha t)\cos(nt)\,\dd t
= \frac{2}{\pi}\cdot
\frac{(-1)^n\,\alpha\sin(\pi\alpha)}{\alpha^2 - n^2}
\]
(product-tot-som, dan integreren; $a_0 =
\frac{2\sin(\pi\alpha)}{\pi\alpha}$). Dirichlet in $t = \pi$ (een
continuïteitspunt van de periodieke uitbreiding, waarvan de eenzijdige
waarden overeenkomen door evenheid):
\[
\cos(\pi\alpha)
= \frac{\sin(\pi\alpha)}{\pi\alpha}
+ \sum_{n\geq1} \frac{2\alpha\sin(\pi\alpha)}{\pi(\alpha^2 -
n^2)}\,(-1)^n\cos(n\pi)
= \frac{\sin(\pi\alpha)}{\pi}\Bigl(\frac{1}{\alpha} +
\sum_{n\geq1}\frac{2\alpha}{\alpha^2 - n^2}\Bigr),
\]
via $(-1)^n\cos n\pi = 1$. Delen door $\sin(\pi\alpha)/\pi$
geeft de cotangensontwikkeling.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:6}
$c_n(f') = \iu n\,c_n(f)$ itereren ($k$ keer, partiële integratie
over de $C^{k}$-stukken met matchende randwaarden):
$c_n(f^{(k)}) = (\iu n)^k c_n(f)$. De coëfficiënten van de
stuksgewijs continue $f^{(k)}$ zijn begrensd (inderdaad $\to 0$, Bessel):
\[
\abs{c_n(f)} = \frac{\abs{c_n(f^{(k)})}}{\abs n^k}
= O\bigl(\abs n^{-k}\bigr) .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:7}
Parseval voor $f$ en voor $f'$ (beide legitiem: $f$ is $C^1$, $f'$
stuksgewijs continu --- inderdaad continu):
\[
\frac{1}{2\pi}\int \abs f^2 = \sum_{n\neq0} \abs{c_n}^2
\quad (c_0 = 0 \text{ door de nulgemiddelde-hypothese}),
\qquad
\frac{1}{2\pi}\int \abs{f'}^2 = \sum_{n\neq0} n^2\abs{c_n}^2 .
\]
Termgewijs, $n^2\abs{c_n}^2 \geq \abs{c_n}^2$ voor $\abs n \geq 1$:
de ongelijkheid volgt. Gelijkheid dwingt $(n^2 - 1)\abs{c_n}^2 = 0$
voor alle $n$, d.w.z.\ $c_n = 0$ voor $\abs n \geq 2$: $f(t) =
c_1\eu^{\iu t} + c_{-1}\eu^{-\iu t} = a\cos t + b\sin t$ (reële
vorm); omgekeerd geven zulke $f$ gelijkheid.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:8}
Uit \cref{exo:b2:fourier:1}, $S_{2N-1}(x) =
\frac4\pi\sum_{k=0}^{N-1}\frac{\sin((2k+1)x)}{2k+1}$. In $x_N =
\frac{\pi}{2N}$, met $u_k = (2k+1)x_N = \frac{(2k+1)\pi}{2N}$:
\[
S_{2N-1}(x_N) = \frac{4}{\pi}\sum_{k=0}^{N-1}\frac{\sin u_k}{2k+1}
= \frac{4}{\pi}\sum_{k=0}^{N-1}\frac{\sin u_k}{u_k}\cdot
\frac{u_k}{2k+1}
= \frac{2}{\pi}\sum_{k=0}^{N-1}\frac{\sin u_k}{u_k}\cdot
\frac{\pi}{N},
\]
aangezien $\frac{u_k}{2k+1} = \frac{\pi}{2N}$. De punten $u_k$ zijn de
middelpunten van de $N$ deelintervallen van $\intcc{0}{\pi}$ van lengte
$\frac{\pi}{N}$: de som is een middelpunts-Riemann-som van de
continue $u \mapsto \frac{\sin u}{u}$, en convergeert dus naar
\[
\frac{2}{\pi}\int_0^\pi \frac{\sin u}{u}\,\dd u
\approx \frac{2}{\pi}\times 1.8519 \approx 1.179 .
\]
De deelsommen bij de sprong overschrijden de waarde $1$ met $\approx
18\%$ van de halfsprong voor altijd: Gibbs' fenomeen, gekwantificeerd.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:9}
Uit $\cos 3t = 4\cos^3t - 3\cos t$:
\[
\cos^3 t = \frac{3\cos t + \cos 3t}{4},
\qquad
\sin^2t\,\cos t = \cos t - \cos^3 t
= \frac{\cos t - \cos 3t}{4} .
\]
Elk is een trigonometrische veelterm, dus gelijk aan zijn eigen
\omterm{def:b2:fourier:coefficients}{Fourierreeks} (uniciteit van coëfficiënten: twee ontwikkelingen
zouden verschillen door een trigonometrische veelterm met alle
coëfficiënten nul). Voor $\cos^3t$: $a_1 = \frac34$, $a_3 =
\frac14$, alle overige $a_n$ en alle $b_n$ nul; $c_{\pm1} =
\frac38$, $c_{\pm3} = \frac18$. Voor $\sin^2t\cos t$: $a_1 =
\frac14$, $a_3 = -\frac14$; $c_{\pm1} = \frac18$, $c_{\pm3} =
-\frac18$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:10}
Directe berekening:
\[
c_n = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\eu^{(a - \iu n)t}\dd t
= \frac{\eu^{(a-\iu n)\pi} - \eu^{-(a - \iu n)\pi}}
{2\pi(a - \iu n)}
= \frac{(-1)^n\sinh(a\pi)}{\pi(a - \iu n)} ,
\]
via $\eu^{\pm\iu n\pi} = (-1)^n$. In $t = \pi$ springt de periodieke
uitbreiding van $\eu^{a\pi}$ naar $\eu^{-a\pi}$; Dirichlet
(symmetrische deelsommen) geeft
\[
\cosh(a\pi) = \sum_{n\in\Z}(-1)^n c_n\,
= \frac{\sinh(a\pi)}{\pi}\Bigl(\frac1a +
\sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{1}{a - \iu n} +
\frac{1}{a + \iu n}\Bigr)\Bigr)
= \frac{\sinh(a\pi)}{\pi}\Bigl(\frac1a +
\sum_{n\geq1}\frac{2a}{a^2 + n^2}\Bigr) ,
\]
de imaginaire delen van de gepaarde termen cancelen. Deel door
$\sinh(a\pi)$:
\[
\coth(\pi a) = \frac{1}{\pi a} +
\sum_{n\geq1}\frac{2a}{\pi(a^2 + n^2)} ,
\]
de hyperbolische tweeling van \cref{exo:b2:fourier:5}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:11}
Commutativiteit: substitueer $s = x - t$ en gebruik periodiciteit van
de integrand. Voor $c_n(f * g)$ is de integrand $(x, t) \mapsto
f(x-t)g(t)\eu^{-\iu nx}$ continu; de twee geitereerde
integralen komen overeen (beide, als functies van de bovengrens van de
buitenste variabele, verdwijnen in het linker eindpunt en hebben dezelfde
afgeleide --- continuïteit plus
\cref{thm:b2:integration:continuity} rechtvaardigen differentiatie
van de geitereerde integraal). Dus
\[
c_n(f*g) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} g(t)\,\eu^{-\iu nt}
\Bigl(\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}
f(x-t)\,\eu^{-\iu n(x-t)}\dd x\Bigr)\dd t
= c_n(f)\,c_n(g),
\]
de binnenintegraal is $c_n(f)$ voor elke $t$ (substitutie
en periodiciteit). Ten slotte zegt \cref{lem:b2:fourier:kernel}
$S_N(f)(x) = \frac{1}{2\pi}\int f(x+u)D_N(u)\dd u$; de
substitutie $u \mapsto -t$ en de evenheid van $D_N$ veranderen dit
in $(f * D_N)(x)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:fourier:12}
\begin{enumerate}
  \item Met $w = r\eu^{\iu t}$:
        \[
        P_r(t) = 1 + 2\,\Re\frac{w}{1 - w}
        = \Re\frac{1 + w}{1 - w}
        = \frac{1 - \abs w^2}{\abs{1 - w}^2}
        = \frac{1 - r^2}{1 - 2r\cos t + r^2} > 0 .
        \]
        Gemiddelde $1$: termgewijze integratie van de normaal
        convergente reeks houdt alleen $n = 0$ over.
  \item Voor $\delta \leq \abs t \leq \pi$: $\cos t \leq
        \cos\delta$, dus $P_r(t) \leq \frac{1 - r^2}{1 -
        2r\cos\delta + r^2}$, waarvan de noemer neigt naar $2 -
        2\cos\delta > 0$ terwijl de teller neigt naar $0$:
        \omterm{def:b2:funcseq:def}{uniforme convergentie} naar $0$ buiten elke omgeving van
        $0$.
  \item Termgewijze integratie (\omterm{def:b2:funcseq:series}{normale convergentie} in $t$)
        geeft $(f * P_r)(x) = \sum_n r^{\abs
        n}c_n(f)\eu^{\iu nx}$. Het benaderde-identiteit-
        argument: met gemiddelde $1$ en positiviteit,
        \[
        \abs{(f*P_r)(x) - f(x)}
        \leq \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}
        \abs{f(x-t) - f(x)}\,P_r(t)\,\dd t ,
        \]
        splits bij $\abs t = \delta$: ten hoogste $\varepsilon$
        (Heine) plus $2\norm f_\infty\sup_{\delta\leq\abs
        t\leq\pi}P_r \to \varepsilon$: \omterm{def:b2:funcseq:def}{uniforme convergentie} als
        $r \to 1^-$. Dit is Abel-sommatie van de Fourier-
        reeks --- de Fourier-tweeling van de randtheorie van het
        machtreeksenhoofdstuk.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:fourier:1}
\textbf{1.} Middelen van \cref{lem:b2:fourier:kernel} over $n = 0,
\dots, N-1$ (lineariteit van de integraal) geeft $\sigma_N(f)(x) =
\frac{1}{2\pi}\int f(x+u)F_N(u)\dd u$; elke $D_n$ heeft gemiddelde
$1$, dus $F_N$ heeft gemiddelde $1$.

\textbf{2.} Met $\eu^{\iu u} - 1 = 2\iu\,\eu^{\iu
u/2}\sin\frac u2$:
\[
\sum_{n=0}^{N-1}\sin\Bigl(\Bigl(n + \frac12\Bigr)u\Bigr)
= \Im\Bigl[\eu^{\iu u/2}\,\frac{\eu^{\iu Nu} - 1}{\eu^{\iu u}
- 1}\Bigr]
= \Re\,\frac{1 - \eu^{\iu Nu}}{2\sin\frac u2}
= \frac{1 - \cos Nu}{2\sin\frac u2}
= \frac{\sin^2\frac{Nu}2}{\sin\frac u2} .
\]
Delen door $N\sin\frac u2$:
\[
F_N(u) = \frac1N\sum_{n=0}^{N-1}
\frac{\sin\bigl((n+\frac12)u\bigr)}{\sin\frac u2}
= \frac{1}{N}\,
\frac{\sin^2\frac{Nu}{2}}{\sin^2\frac u2} \geq 0 .
\]

\textbf{3.} Op $\delta \leq \abs u \leq \pi$: $\sin^2\frac u2
\geq \sin^2\frac\delta2$ en $\sin^2\frac{Nu}2 \leq 1$: $F_N
\leq \frac{1}{N\sin^2(\delta/2)} \to 0$, uniform daar.

\textbf{4.} Via het eenheidsgemiddelde is $\sigma_Nf(x) - f(x) =
\frac{1}{2\pi}\int\bigl(f(x+u) - f(x)\bigr)F_N(u)\dd u$. Gegeven
$\varepsilon$, levert Heine $\delta$ met $\abs{f(x+u) - f(x)}
\leq \varepsilon$ voor $\abs u \leq \delta$, uniform in $x$.
Dan, via $F_N \geq 0$ en haar eenheidsgemiddelde,
\[
\abs{\sigma_Nf(x) - f(x)}
\leq \varepsilon +
2\norm f_\infty\cdot\frac{1}{2\pi}
\int_{\delta\leq\abs u\leq\pi}F_N
\leq \varepsilon + \frac{2\norm
f_\infty}{N\sin^2\frac\delta2}
\leq 2\varepsilon
\]
voor grote $N$, uniform in $x$: stelling van Fejér.

\textbf{5.} $F_N$ is even met gemiddelde $1$: elke helft
$\intcc{0}{\pi}$, $\intcc{-\pi}{0}$ draagt gemiddelde $\frac12$.
Dan
\[
\sigma_Nf(x) - \frac{f(x^+)+f(x^-)}{2}
= \frac{1}{2\pi}\int_0^\pi\bigl(f(x+u) -
f(x^+)\bigr)F_N\,\dd u
+ \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^0\bigl(f(x+u) -
f(x^-)\bigr)F_N\,\dd u ;
\]
op elke helft, splits bij $\abs u = \delta$ waar de eenzijdige
limiet $\varepsilon$-dicht is, en laat vraag 3 het verre
deel doden: beide integralen neigen naar $0$. De grens: $F_N \geq 0$
geeft $\abs{\sigma_Nf(x)} \leq
\frac{1}{2\pi}\int\abs{f(x+u)}F_N \leq \norm f_\infty$.

\textbf{6.} Elke $\sigma_N(f)$ is een trigonometrische veelterm
(een gemiddelde van de $S_n(f)$, $n < N$), en $\sigma_N(f) \to f$
uniform: de trigonometrische stelling van Weierstrass.

\textbf{7.} $c_n(f) = 0$ voor alle $n$ maakt elke $S_n(f) = 0$,
dus elke $\sigma_N(f) = 0$; via Fejér, $f = \lim\sigma_Nf =
0$. Dit toepassen op een verschil: continue periodieke
functies worden bepaald door hun \omterm{def:b2:fourier:coefficients}{Fouriercoëfficiënten}.

\textbf{8.} $S_Nf$ is de orthogonale projectie van $f$ op
$\mathcal T_N$ (\cref{prop:b2:fourier:bessel}), dus minimaliseert zij
$\norm{f - P}_2$ over $P \in \mathcal T_N$; aangezien $\sigma_Nf
\in \mathcal T_{N-1} \subseteq \mathcal T_N$:
\[
\norm{f - S_Nf}_2 \leq \norm{f - \sigma_Nf}_2
\leq \norm{f - \sigma_Nf}_\infty \to 0
\]
(de middelste ongelijkheid omdat het gemiddelde van $\abs\cdot^2$ ten
hoogste de sup gekwadrateerd is). Pythagoras $\norm f_2^2 = \sum_{\abs
n\leq N}\abs{c_n}^2 + \norm{f - S_Nf}_2^2$ gaat dan over naar de
limiet: Parseval voor elke continue periodieke $f$.

\textbf{9.} Laat $t_1, \dots, t_p$ de sprongen van $f$ in een
periode zijn, $M = \norm f_\infty$. Voor kleine $\eta$, definieer $g = f$
buiten de intervallen $\intoo{t_j - \eta}{t_j + \eta}$ en door
de affine koorde over elk zulk interval: $g$ is continu,
periodiek, $\norm g_\infty \leq M$, en
\[
\norm{f - g}_2^2 \leq \frac{1}{2\pi}\,p\cdot(2M)^2\cdot2\eta
\leq \varepsilon^2
\]
voor $\eta$ klein. Bessel maakt $S_N$ een contractie voor
$\norm\cdot_2$, dus
\[
\norm{f - S_Nf}_2
\leq \norm{f - g}_2 + \norm{g - S_Ng}_2 + \norm{S_N(g -
f)}_2
\leq 2\varepsilon + \norm{g - S_Ng}_2 ,
\]
en vraag 8 geeft $\limsup_N\norm{f - S_Nf}_2 \leq
2\varepsilon$ voor elke $\varepsilon$: $\norm{f - S_Nf}_2 \to
0$, en Pythagoras levert Parseval voor elke stuksgewijs
continue $f$: het ``toegegeven'' in
\cref{thm:b2:fourier:parseval} is nu een stelling.

\textbf{10.} De blokgolf heeft $\norm f_\infty = 1$, dus
vraag 5 geeft $\abs{\sigma_N(f)} \leq 1$ overal en voor
elke $N$ --- nooit overschoot --- terwijl
\cref{exo:b2:fourier:8} toont $\sup_xS_{2N-1}(f)(x) \to
\approx 1.179$. De verantwoordelijke eigenschap: $F_N \geq 0$, dus
is $\sigma_Nf(x)$ een gewogen \emph{gemiddelde} van waarden van $f$
en kan $\intcc{\min f}{\max f}$ nooit verlaten; $D_N$ neemt
negatieve waarden aan, dus $S_N$ kan wel.

\textbf{11.} $\abs{\sin N\theta} \leq N\abs{\sin\theta}$ via
inductie ($\abs{\sin(N{+}1)\theta} \leq
\abs{\sin N\theta}\abs{\cos\theta} +
\abs{\cos N\theta}\abs{\sin\theta} \leq
(N+1)\abs{\sin\theta}$): met $\theta = \frac u2$,
\[
F_N(u) = \frac{\sin^2\frac{Nu}2}{N\sin^2\frac u2}
\leq \frac{N^2\sin^2\frac u2}{N\sin^2\frac u2} = N .
\]
Concaviteit van $\sin$ op $\intcc{0}{\frac\pi2}$ geeft
$\sin\frac u2 \geq \frac{u}{\pi}$ voor $0 \leq u \leq \pi$, dus
$F_N(u) \leq \frac{1}{N(u/\pi)^2} = \frac{\pi^2}{Nu^2}$.

\textbf{12.} Via evenheid en de splitsing bij $\frac1N$:
\[
\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\abs uF_N
= \frac1\pi\int_0^\pi uF_N
\leq \frac1\pi\Bigl(\int_0^{1/N}uN\,\dd u +
\int_{1/N}^{\pi}\frac{\pi^2}{Nu}\,\dd u\Bigr)
= \frac{1}{2\pi N} + \frac{\pi\ln(\pi N)}{N} .
\]
Voor $N \geq 2$: $\ln(\pi N) \leq \bigl(1 +
\frac{\ln\pi}{\ln2}\bigr)\ln N \leq 2.66\ln N$ en
$\frac{1}{2\pi N} \leq \frac{\ln N}{N}$, dus is het moment
$\leq \frac{9\ln N}{N}$.

\textbf{13.} Voor $L$-Lipschitz $f$:
\[
\abs{\sigma_Nf(x) - f(x)}
\leq \frac{1}{2\pi}\int\abs{f(x+u) - f(x)}F_N(u)\dd u
\leq L\cdot\frac{1}{2\pi}\int\abs uF_N
\leq \frac{9L\ln N}{N},
\]
uniform in $x$.

\textbf{14.} $c_0(e_1) = 0$ geeft $S_0(e_1) = 0$, terwijl
$S_n(e_1) = e_1$ voor $n \geq 1$: $\sigma_N(e_1) =
\frac{N-1}{N}e_1$, dus $\norm{\sigma_Ne_1 - e_1}_\infty =
\frac1N$. Zelfs voor dit gehele, bandbegrensde signaal is de snelheid
$\frac1N$: Fejér saturaert, precies zoals Bernsteins operator
saturaert op $\frac1n$ (Voronovskaya, in het
weekeindprobleem van het functierijenhoofdstuk).

\textbf{15.} Als $f$ verdwijnt op $\intoo{x-\delta}{x+\delta}$,
dan is $\sigma_Nf(x) = \frac{1}{2\pi}\int_{\delta \leq \abs u
\leq \pi}f(x+u)F_N(u)\dd u$, van absolute waarde ten hoogste
$\frac{\norm f_\infty}{N\sin^2(\delta/2)} \to 0$: de Cesàro-
middelen in $x$ zien alleen $f$ bij $x$.

\textbf{16.} Gegeven $\intcc ab$ en $\varepsilon$, kies
continue $1$-periodieke stuksgewijs-affine $\varphi^\pm$ met
$\varphi^- \leq \mathbf 1_{\intcc ab} \leq \varphi^+$ en
$\int_0^1(\varphi^+ - \varphi^-) \leq \varepsilon$ (trapezia
met hellingen over intervallen van totale lengte $\varepsilon$).
Dan
\[
\limsup_N\frac{\#\{n \leq N : x_n \in \intcc ab\}}{N}
\leq \lim_N\frac1N\sum_{n\leq N}\varphi^+(x_n)
= \int_0^1\varphi^+ \leq b - a + \varepsilon ,
\]
en \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{symmetrisch} $\liminf \geq b - a - \varepsilon$: de
proportie neigt naar $b - a$.

\textbf{17.} Voor $f = \eu^{2\iu\pi k\cdot}$ met $k \neq 0$ geeft de
hypothese de limiet $0 = \int_0^1f$; voor $k = 0$ zijn beide
kanten $1$; lineariteit behandelt elke trigonometrische
veelterm. Voor continue $1$-periodieke $f$ en $\varepsilon >
0$ levert vraag 6 (getransporteerd via $t = 2\pi x$) een
trigonometrische veelterm $P$ met $\norm{f - P}_\infty \leq
\varepsilon$:
\[
\Bigl|\frac1N\sum_{n\leq N}f(x_n) - \int_0^1f\Bigr|
\leq 2\varepsilon +
\Bigl|\frac1N\sum_{n\leq N}P(x_n) - \int_0^1P\Bigr|
\longrightarrow 2\varepsilon .
\]
Met vraag 16: $(x_n)$ is equidistribueerd.

\textbf{18.} Voor $k \neq 0$ en irrationaal $\alpha$, $w =
\eu^{2\iu\pi k\alpha} \neq 1$:
\[
\Bigl|\sum_{n=1}^{N}w^n\Bigr|
= \Bigl|\frac{w(w^N - 1)}{w - 1}\Bigr|
\leq \frac{2}{\abs{1 - w}} ,
\]
een grens onafhankelijk van $N$; delen door $N$ geeft Weyls
criterium, en vraag 17 concludeert: $(\{n\alpha\})$ is
equidistribueerd.

\textbf{19.} Elk deelinterval ontvangt asymptotische proportie
gelijk aan zijn lengte, in het bijzonder oneindig veel punten:
$(\{n\alpha\})$ is dicht. Equidistributie is sterker: een
rij kan dicht zijn terwijl hij bijna al zijn tijd in één
hoek doorbrengt (dichtheid zegt waar de rij \emph{gaat},
equidistributie zegt \emph{hoe vaak}).

\textbf{20.} $2^n$ heeft leidend cijfer $1$ d.e.s.d.a.\ $10^m \leq 2^n <
2\cdot10^m$ voor enige $m$, d.w.z.\ d.e.s.d.a.\ $\{n\log_{10}2\} \in
\intco{0}{\log_{10}2}$. Irrationaliteit: $\log_{10}2 =
\frac pq$ zou $2^q = 10^p = 2^p5^p$ geven, onmogelijk voor $p
\geq 1$ door unieke factorisatie. Weyls stelling (vraag 18
met $\alpha = \log_{10}2$; het halfopen interval wordt geknepen
tussen gesloten van nabije lengtes) geeft de proportie
$\log_{10}2 \approx 0.301$: de eerste cijfers van $2^n$ volgen
Benfords wet.

\textbf{21.} $z$ is $C^1$, dus convergeert haar \omterm{def:b2:fourier:coefficients}{Fourierreeks}
normaal met som $z$ (\cref{thm:b2:fourier:parseval}~(1)),
en $c_n(z') = \iu n\,c_n$. Aangezien $\abs{z'} = \frac{L}{2\pi}$
constant is,
\[
\int_0^{2\pi}\abs{z'}^2\dd t
= 2\pi\Bigl(\frac{L}{2\pi}\Bigr)^{\!2}
= \frac{L^2}{2\pi} ,
\]
en Parseval toegepast op de continue $z'$ geeft
$\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}\abs{z'}^2 =
\sum_n\abs{\iu nc_n}^2$, d.w.z.\ $\frac{L^2}{2\pi} = 2\pi\sum_n
n^2\abs{c_n}^2$.

\textbf{22.} De gepolariseerde Parseval $\frac{1}{2\pi}\int\conj
fg = \sum\conj{c_n(f)}c_n(g)$ volgt uit Parseval toegepast op
$f + g$ en $f + \iu g$ (polarisatie-identiteit), beide
continu. Met $f = z$, $g = z'$:
\[
A = \frac12\,\Im\int_0^{2\pi}\conj z\,z'
= \pi\,\Im\sum_n\conj{c_n}(\iu n c_n)
= \pi\sum_n n\abs{c_n}^2 .
\]

\textbf{23.} Combinerend vragen 21--22:
\[
L^2 - 4\pi A
= 4\pi^2\sum_n n^2\abs{c_n}^2 -
4\pi^2\sum_n n\abs{c_n}^2
= 4\pi^2\sum_{n\in\Z}(n^2 - n)\abs{c_n}^2 \geq 0 ,
\]
aangezien $n^2 - n = n(n-1) \geq 0$ voor elk geheel getal. Gelijkheid
dwingt $c_n = 0$ voor alle $n \notin \{0, 1\}$: $z(t) = c_0 +
c_1\eu^{\iu t}$, een cirkel van middelpunt $c_0$ en straal
$\abs{c_1} = \frac{L}{2\pi}$ (constante snelheid). Hurwitz' bewijs
van de isoperimetrische ongelijkheid: $A \leq \frac{L^2}{4\pi}$,
alleen cirkel.

\textbf{24.} Cirkel van straal $R$: $L = 2\pi R$, $A = \pi
R^2$: $L^2 = 4\pi^2R^2 = 4\pi A$: gelijkheid. Vierkant van zijde
$a$: $L^2 = 16a^2 > 4\pi a^2 = 4\pi A$ (want $16 > 4\pi \approx
12.57$). Voor negatieve $n$ is $n^2 - n = n(n - 1)$ een product
van twee negatieve gehele getallen: positief --- dus kosten achterwaarts-
wikkelende modi oppervlakte dubbel. Constante snelheid trad in vraag 21,
$\int\abs{z'}^2$ converterend tot $\frac{L^2}{2\pi}$; voor een
niet-constante snelheid geeft Cauchy--Schwarz $\int\abs{z'}^2 \geq
\frac{(\int\abs{z'})^2}{2\pi} = \frac{L^2}{2\pi}$, dus overleeft de
ongelijkheid, met de cirkel nog steeds het enige gelijkheids-
geval.

\textbf{25.} (i) Alles vloeit uit $F_N \geq 0$ (met eenheids-
gemiddelde en concentratie); $D_N$ heeft eenheidsgemiddelde en concentratie
van oscillatie maar geen positiviteit, en Gibbs is de prijs.
(ii) Cesàro-sommeerbaarheid van de \omterm{def:b2:fourier:coefficients}{Fourierreeks} impliceert haar
Abel-sommeerbaarheid met dezelfde som (Frobenius, bewezen in het
weekeindprobleem van het machtreeksenhoofdstuk) --- de Poisson-kern-
route van \cref{exo:b2:fourier:12} is precies Abels methode.
(iii) Weyls stelling had alleen uniforme benadering nodig
(vraag 6); de isoperimetrische ongelijkheid had Parseval
zelf nodig (vragen 8, 21--22). (iv) Het jaar-3-volume bewijst
volledigheid: de exponentialen vormen een Hilbert-basis van $L^2$,
Parseval wordt een isometrie van Hilbert-ruimten, en de stelling van Fejér
wordt de uitspraak dat deze isometrie berekenbaar is
via positieve middelen.
\end{solution}
