\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b2:diffcalc} --- Differentiaalrekening}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:1}
$J_f = \begin{pmatrix} 2x & -2y\\ 2y & 2x\end{pmatrix}$, $\det J_f
= 4(x^2 + y^2)$: inverteerbaar buiten de oorsprong. (Deze $f$ is $z
\mapsto z^2$ in complexe vermomming.)

$J_\Phi = \begin{pmatrix} \cos\theta & -r\sin\theta & 0\\
\sin\theta & r\cos\theta & 0\\ 0 & 0 & 1\end{pmatrix}$, $\det = r$:
inverteerbaar voor $r \neq 0$ (cilindrische coördinaten).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:2}
Voor $v = (a, b) \neq 0$: $\frac{f(tv) - 0}{t} = \frac{t^3a^3}{t\cdot
t^2(a^2+b^2)} = \frac{a^3}{a^2 + b^2}$: elke richtingsafgeleide
bestaat, met waarde $D_v = \frac{a^3}{a^2+b^2}$. Maar $v
\mapsto D_v$ is niet lineair ($D_{(1,0)} = 1$, $D_{(0,1)} = 0$,
$D_{(1,1)} = \frac12 \neq 1$): geen lineaire afbeelding kan deze
waarden produceren, dus $f$ is niet \omterm{def:b2:diffcalc:differential}{differentieerbaar} in $0$ (de
\omterm{def:b2:diffcalc:differential}{differentiaal} zou $v \mapsto D_v$ moeten zijn).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:3}
$f = x^3 + y^3 - 3xy$: kritieke punten $(0,0)$ en $(1,1)$ (berekening
van Jaar~1). Hessemmatrices: $H = \begin{pmatrix} 6x & -3\\ -3 &
6y\end{pmatrix}$. In $(0,0)$: gemengde eigen-tekens ($\det = -9 < 0$):
zadel. In $(1,1)$: $\det = 27 > 0$, spoor $> 0$: positief
definiet, strikt lokaal minimum --- nu gerechtvaardigd door
\cref{thm:b2:diffcalc:extrema} in plaats van opgelegd.

$g = x^4 + y^4 - 2(x-y)^2$: $\nabla g = (4x^3 - 4(x - y),\; 4y^3 +
4(x-y))$; kritieke punten $(0,0)$, $(\sqrt2, -\sqrt2)$,
$(-\sqrt2, \sqrt2)$ (Jaar~1). In $(\pm\sqrt2, \mp\sqrt2)$: $H =
\begin{pmatrix} 12\cdot2 - 4 & 4\\ 4 & 20\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix} 20 & 4\\ 4 & 20\end{pmatrix}$: positief definiet
(diagonaal dominant; \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenwaarden} $24, 16$): strikte lokale minima.
In $(0,0)$: $H = \begin{pmatrix} -4 & 4\\ 4 & -4\end{pmatrix}$,
singulier negatief semidefiniet: de test zwijgt; de
richtingsstudie ($g(x,x) = 2x^4 > 0$, $g(x,-x) = 2x^4 - 8x^2 < 0$
klein) toont een zadel-achtig punt --- geen extremum.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:4}
Differentieer $t \mapsto f(tx)$ in $t = 1$: door de kettingregel,
$\langle \nabla f(x), x\rangle$; door homogeniteit is dezelfde functie
$t^pf(x)$, van afgeleide $pf(x)$ in $t = 1$: de identiteit van Euler.

Omkering: fixeer $x \neq 0$ en zij $\varphi(t) = f(tx) - t^p f(x)$
op $t > 0$. Dan $\varphi'(t) = \langle\nabla f(tx), x\rangle -
pt^{p-1}f(x) = \frac1t\bigl(\langle \nabla f(tx), tx\rangle -
p\,t^pf(x)\bigr)$. De hypothese --- de identiteit van Euler in het
punt $tx$ --- evalueert de haak als $p\,f(tx) - p\,t^pf(x) =
p\,\varphi(t)$. Dus $\varphi' = \frac{p}{t}\varphi$ met $\varphi(1)
= 0$: de unieke oplossing van de lineaire DV is $\varphi \equiv 0$
(eenduidigheid van Jaar~1), d.w.z.\ $f(tx) = t^pf(x)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:5}
Uitwerken $f(x + h) - f(x) = \langle Ax - b, h\rangle +
\frac12\langle Ah, h\rangle$ (symmetrie van $A$): $\nabla f(x) = Ax -
b$ en $H_f = A$ overal. $f$ is convex desda $A$ positief
semidefiniet is (de Hessematrice-test, hier globaal omdat $H$ constant
is: de tweede-orde Taylorformule is exact). Als $A$ positief
definiet is: het unieke kritieke punt is $x^* = A^{-1}b$, en $f(x^*
+ h) - f(x^*) = \frac12\langle Ah, h\rangle \geq
\frac{\lambda_{\min}}{2}\norm h^2 > 0$ voor $h \neq 0$: strikt
globaal minimum.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:6}
Omdat $\nabla g(a) \neq 0$, is één partiële, zeg $\frac{\partial
g}{\partial y}(a) \neq 0$: de stelling van de impliciete functie
(de begeleidster van \cref{thm:b2:diffcalc:inverse}) parametriseert
$\{g = 0\}$ nabij $a = (a_1, a_2)$ als $\gamma(t) = (t, y(t))$ met
$y$ van klasse $C^1$, $y'(t) = -\frac{\partial_x g}{\partial_y
g}(\gamma(t))$ (differentieer $g(t, y(t)) = 0$). De éénvariabele
functie $t \mapsto f(\gamma(t))$ heeft een lokaal extremum in $t =
a_1$:
\[
0 = \frac{\dd}{\dd t}f(\gamma(t))\Big|_{a_1}
= \partial_x f(a) + \partial_y f(a)\,y'(a_1)
= \partial_x f(a) - \partial_yf(a)\frac{\partial_x
g(a)}{\partial_y g(a)} :
\]
de vectoren $\nabla f(a)$ en $\nabla g(a)$ hebben evenredige
coördinaten: $\nabla f(a) = \lambda \nabla g(a)$ met $\lambda =
\frac{\partial_y f(a)}{\partial_y g(a)}$.

Toepassing: op de cirkel, $\nabla(xy) = (y, x)$ evenwijdig aan
$(2x, 2y)$ dwingt $y^2 = x^2$; met de nevenvoorwaarde zijn de
kandidaten $\pm\bigl(\tfrac{1}{\sqrt2}, \tfrac{1}{\sqrt2}\bigr)$
(waarde $\frac12$) en $\pm\bigl(\tfrac{1}{\sqrt2},
-\tfrac{1}{\sqrt2}\bigr)$ (waarde $-\frac12$): max $\frac12$, min
$-\frac12$ (bereikt: de cirkel is \omterm{def:b2:metric:compact}{compact}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:7}
$\nabla f = (2x - y + 1,\; 2y - x - 1) = 0$: oplossen, $x =
-\frac13$, $y = \frac13$. Hessematrice $\begin{pmatrix} 2 & -1\\ -1 &
2\end{pmatrix}$, positief definiet: globaal minimum van de kwadratische
$f$, waarde $f\bigl(-\frac13, \frac13\bigr) = -\frac13$.

Op de driehoek $T$: het inwendige kritieke punt $(-\frac13,
\frac13) \notin T$ (negatieve $x$). Randen: op $y = 0$, $x \in
\intcc{0}{1}$: $f = x^2 + x$, stijgend: extremen $0$ en $2$. Op
$x = 0$: $f = y^2 - y$, minimum $-\frac14$ in $y = \frac12$, waarden
$0$ en $0$ aan de uiteinden. Op $x + y = 1$: substitueer $y = 1 - x$,
$f = x^2 + (1-x)^2 - x(1-x) + x - (1-x) = 3x^2 - x$; op
$\intcc{0}{1}$: minimum $-\frac{1}{12}$ in $x = \frac16$, waarden
$0$ (in $x=0$) en $2$ (in $x=1$). Hoekpunten: $f(0,0) = 0$, $f(1,0)
= 2$, $f(0,1) = 0$. Globaal op $T$: minimum $-\frac14$ in $(0,
\frac12)$, maximum $2$ in $(1, 0)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:8}
$J_f = \begin{pmatrix} 1 & 2y\\ 2x & 1\end{pmatrix}$, $\det J_f =
1 - 4xy$. In $0$: $\det = 1 \neq 0$: lokaal diffeomorfisme
(\cref{thm:b2:diffcalc:inverse}), met
\[
\dd(f^{-1})_{(0,0)} = (J_f(0))^{-1} = I_2 .
\]
Inverteerbaarheid op een bal: nodig $4\abs{xy} < 1$ overal; op
$\norm{(x,y)}_2 < r$, $\abs{xy} \leq \frac{x^2 + y^2}{2} <
\frac{r^2}{2}$, dus $r = \frac{1}{\sqrt2}$ werkt; en het is de
grootste: in $(x, y) = \bigl(\tfrac12, \tfrac12\bigr)$, van \omterm{def:b2:nvs:norm}{norm}
$\frac{1}{\sqrt2}$, $\det J_f = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:9}
$f(t) = (\cos t, \sin t)$: $f(0) = f(2\pi) = (1, 0)$, toch heeft
$f'(t) = (-\sin t, \cos t)$ \omterm{def:b2:nvs:norm}{norm} $1$, nooit nul: geen punt waar de
afgeleide verdwijnt --- Rolle heeft geen vectoranaloog. De
middelwaardeongelijkheid houdt comfortabel: $\norm{f(2\pi) - f(0)} =
0 \leq 2\pi \cdot \sup\norm{f'} = 2\pi$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:10}
$f(x+h) - f(x) = 2\langle x, h\rangle + \norm h^2$: $\dd f_x =
2\langle x, \cdot\rangle$, $\nabla f(x) = 2x$, Hessematrice $2I$
(constant). Voor $g$:
\[
g(x + h) - g(x) = \langle Ax, h\rangle + \langle Ah, x\rangle
+ \langle Ah, h\rangle
= \bigl\langle (A + A^{\mathsf T})x,\ h\bigr\rangle +
O(\norm h^2),
\]
dus $\nabla g(x) = (A + A^{\mathsf T})x$ en $H_g = A +
A^{\mathsf T}$, constant. Door \cref{exo:b2:diffcalc:11} is $g$
convex desda $A + A^{\mathsf T}$ positief semidefiniet is ---
alleen het symmetrische deel van $A$ telt, zoals inderdaad $g(x) =
\langle \frac{A + A^{\mathsf T}}2 x, x\rangle$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:11}
$f$ is convex desda haar restrictie tot elk segment convex is,
d.w.z.\ desda elke $\varphi(t) = f(a + tv)$ convex is. Door de
kettingregel $\varphi''(t) = \langle H_{a+tv}\,v,\ v\rangle$.

Als alle Hessemmatrices positief semidefiniet zijn: $\varphi'' \geq
0$, dus elke $\varphi$ is convex (volume Jaar~1) en $f$ is convex.
Omgekeerd, als $f$ convex is, is elke $\varphi$ convex, dus
$\varphi''(0) \geq 0$: $\langle H_a v, v\rangle \geq 0$ voor
elke $a$ en elke richting $v$: alle Hessemmatrices zijn positief
semidefiniet.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:diffcalc:12}
\begin{enumerate}
  \item Door de middelwaardeongelijkheid
        (\cref{thm:b2:diffcalc:mvi}) toegepast op $g$:
        $\norm{g(x) - g(y)} \leq k\norm{x-y}$, dus
        \[
        \norm{f(x) - f(y)} \geq \norm{x - y} - \norm{g(x) -
        g(y)} \geq (1 - k)\norm{x - y} :
        \]
        $f$ is injectief en $f^{-1}$ (gedefinieerd op het beeld) is
        $\frac{1}{1-k}$-Lipschitz.
  \item Fixeer $y$; $T(x) = y - g(x)$ voldoet aan $\norm{T(x) -
        T(x')} = \norm{g(x') - g(x)} \leq k\norm{x - x'}$: een
        contractie van de complete ruimte $\R^n$. Banach
        (\cref{thm:b2:metric:banach}) levert een vast punt $x^*
        = y - g(x^*)$, d.w.z.\ $f(x^*) = y$: $f$ is surjectief.
  \item $f$ is dus een bijectie van $\R^n$ met
        $\frac{1}{1-k}$-Lipschitz-inverse: een globale
        inversestelling, waar de kleinheid van $\dd g$ overal
        de lokale inverteerbaarheidshypothese van
        \cref{thm:b2:diffcalc:inverse} vervangt.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:diffcalc:1}
\textbf{1.} $\norm{ABx} \leq \vertiii A\norm{Bx} \leq
\vertiii A\vertiii B\norm x$: neem de sup over $\norm x = 1$.
Matrixproducten, $\det$ en $\operatorname{tr}$ zijn
polynoomfuncties van de entries, dus continu ($\mathcal M_n(\R)
\simeq \R^{n^2}$, alle \omterm{def:b2:nvs:norm}{normen} equivalent:
\cref{thm:b2:nvs:finitedim}).

\textbf{2.} $\sum\vertiii{X^k} \leq \sum\vertiii X^k <
\infty$: de reeks convergeert absoluut, dus convergeert
(\cref{thm:b2:nvs:absoluteconvergence}). Uit $(I -
X)\sum_{k\leq N}X^k = I - X^{N+1} \to I$: de som is $(I -
X)^{-1}$. \omterm{def:b2:nvs:norm}{Norm}: $\leq \sum\vertiii X^k = \frac{1}{1 -
\vertiii X}$; en
\[
(I - X)^{-1} - I - X = \sum_{k\geq2}X^k = X^2(I - X)^{-1},
\qquad
\vertiii{X^2(I-X)^{-1}} \leq
\frac{\vertiii X^2}{1 - \vertiii X} = O(\vertiii X^2).
\]

\textbf{3.} $A + H = A(I + A^{-1}H)$ met $\vertiii{A^{-1}H}
\leq \vertiii{A^{-1}}\vertiii H < 1$: inverteerbaar door vraag 2:
de open bal van straal $\vertiii{A^{-1}}^{-1}$ rond $A$ ligt
in $GL_n(\R)$. Dichtheid: $\det(A + \varepsilon I)$ is een
polynoom van graad $n$ in $\varepsilon$ met leidende coëfficiënt
$1$: het heeft eindig veel wortels, dus er zijn $\varepsilon_k \to
0$ met $A + \varepsilon_kI$ inverteerbaar, convergerend naar $A$.

\textbf{4.} Voor $\vertiii H < \frac{1}{2\vertiii{A^{-1}}}$:
\[
(A + H)^{-1} - A^{-1}
= \bigl[(I + A^{-1}H)^{-1} - I\bigr]A^{-1},
\]
van \omterm{def:b2:nvs:norm}{norm} ten hoogste $\frac{\vertiii{A^{-1}H}}{1 -
\vertiii{A^{-1}H}}\,\vertiii{A^{-1}} \leq
2\vertiii{A^{-1}}^2\vertiii H \to 0$: $\Phi$ is continu in
elke $A \in GL_n(\R)$.

\textbf{5.} $(A+H)^2 = A^2 + AH + HA + H^2$: de afbeelding $H
\mapsto AH + HA$ is lineair en de fout $H^2$ is
$O(\vertiii H^2)$. Uitwerken van $(A + H)^k$ en sorteren op het
aantal $H$-factoren: het lineaire deel is
$\sum_{i=0}^{k-1}A^iHA^{k-1-i}$, en de termen met $\geq 2$
factoren $H$ zijn begrensd door $\binom k2$-veel producten van \omterm{def:b2:nvs:norm}{norm}
$\leq \vertiii A^{k-2}\vertiii H^2$-schaal: $O(\vertiii H^2)$.
Men kan de som niet tot $kA^{k-1}H$ inkorten omdat $H$ en $A$
niet hoeven te commuten --- de som is de correcte niet-commutatieve
afgeleide.

\textbf{6.} Voor kleine $H$:
\[
(A+H)^{-1} = (I + A^{-1}H)^{-1}A^{-1}
= \bigl(I - A^{-1}H + O(\vertiii H^2)\bigr)A^{-1}
= A^{-1} - A^{-1}HA^{-1} + O(\vertiii H^2) :
\]
$\dd\Phi_A(H) = -A^{-1}HA^{-1}$, lineair in $H$. Voor $n = 1$:
$\dd(1/a)(h) = -h/a^2$, de bekende afgeleide.

\textbf{7.} Kettingregel langs de kromme:
$\bigl(A(t)^{-1}\bigr)' = \dd\Phi_{A(t)}(A'(t)) =
-A(t)^{-1}A'(t)A(t)^{-1}$. In $A(t) = I + tB$, $t = 0$: $(I +
tB)^{-1} = I - tB + O(t^2)$.

\textbf{8.} Door vraag 5 en cyclische invariantie van het spoor:
\[
\dd f_A(H) = \operatorname{tr}\Bigl(\sum_{i=0}^{k-1}
A^iHA^{k-1-i}\Bigr) = k\operatorname{tr}\bigl(A^{k-1}H\bigr) .
\]
Tegen het Frobenius-product eist $\dd f_A(H) =
\operatorname{tr}\bigl((\nabla f)^{\mathsf T}H\bigr)$ dat
$(\nabla f)^{\mathsf T} = kA^{k-1}$: $\nabla f(A) =
k\,(A^{k-1})^{\mathsf T}$.

\textbf{9.} $f(A + H) - f(A) = 2\operatorname{tr}
(A^{\mathsf T}H) + \operatorname{tr}(H^{\mathsf T}H)$: de
\omterm{def:b2:diffcalc:differential}{differentiaal} is $H \mapsto 2\operatorname{tr}(A^{\mathsf T}H) =
2\langle A, H\rangle$, dus $\nabla f(A) = 2A$; de tweede-orde
term is precies $\norm H_F^2$: de Hessematrice is tweemaal de
identieke \omterm{def:b2:quadratic:def}{kwadratische vorm}, positief definiet en constant, dus
$\norm\cdot_F^2$ is strikt convex (de Taylorformule is hier
exact).

\textbf{10.} Door multilineaire in de kolommen, $\det(I + H) =
\sum_{S\subseteq\{1,\dots,n\}}\det(M_S)$ waar $M_S$ kolom
$h_j$ heeft voor $j \in S$ en $e_j$ anders. $S = \varnothing$
geeft $1$; $S = \{j\}$ geeft de \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} van $I$ met kolom
$j$ vervangen door $h_j$, namelijk haar $j$-de entry $h_{jj}$,
sommen tot $\operatorname{tr}H$; elke term met $\abs S \geq 2$
is een \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} met minstens twee kolommen van grootte
$O(\vertiii H)$, dus $O(\vertiii H^2)$ (multilinaire afbeeldingen
op een eindigdimensionale ruimte zijn begrensd), en er zijn
eindig veel. Dus $\det(I + H) = 1 + \operatorname{tr}H +
O(\vertiii H^2)$: $\dd(\det)_I = \operatorname{tr}$.

\textbf{11.} $\det(A + H) = \det A\,\det(I + A^{-1}H) =
\det A\,\bigl(1 + \operatorname{tr}(A^{-1}H) +
O(\vertiii H^2)\bigr)$: de \omterm{def:b2:diffcalc:differential}{differentiaal} is $H \mapsto
\det(A)\operatorname{tr}(A^{-1}H)$.

\textbf{12.} Laplace-ontwikkeling langs rij $i$: $\det A =
\sum_j a_{ij}C_{ij}$, en de cofactoren $C_{ij}$ betrekken
rij $i$ niet: $\frac{\partial\det}{\partial a_{ij}} = C_{ij}$. Dus
\[
\dd(\det)_A(H) = \sum_{i,j}C_{ij}h_{ij}
= \operatorname{tr}\bigl(\operatorname{com}(A)^{\mathsf T}
H\bigr)
= \operatorname{tr}\bigl(\operatorname{adj}(A)H\bigr),
\qquad
\nabla(\det)(A) = \operatorname{com}(A) .
\]
Voor inverteerbare $A$ herwint $\operatorname{adj}A =
\det(A)A^{-1}$ vraag 11. Langs een $C^1$-kromme leest de
kettingregel $(\det A(t))' = \operatorname{tr}(\operatorname{adj}
(A(t))\,A'(t))$: de formule van Jacobi.

\textbf{13.} Met $A' = MA$ en
$\operatorname{adj}(A)A = \det(A)I$:
\[
(\det A)' = \operatorname{tr}\bigl(\operatorname{adj}(A)MA
\bigr)
= \operatorname{tr}\bigl(A\operatorname{adj}(A)M\bigr)
= \det A\;\operatorname{tr}M
\]
(cycliciteit; $A\operatorname{adj}A = \det(A) I$ eveneens). De
scalaire lineaire DV $y' = \operatorname{tr}(M(t))\,y$ heeft de
unieke oplossing $y(t) = y(0)\exp\bigl(\int_0^t
\operatorname{tr}M\bigr)$ (Jaar~1): de formule van Liouville.

\textbf{14.} In $A \in SL_n(\R)$, neem $H = \frac1nA$:
$\dd(\det)_A\bigl(\tfrac1nA\bigr) = \frac1n\det(A)
\operatorname{tr}(A^{-1}A) = \frac1n\cdot1\cdot n = 1 \neq 0$:
de \omterm{def:b2:diffcalc:differential}{differentiaal} is een niet-nul lineaire vorm, dus surjectief
op $\R$ in elk punt van de niveauverzameling: $SL_n(\R)$ is een
gladde niveauverzameling (van dimensie $n^2 - 1$).

\textbf{15.} $\sum_k\vertiii{A^k/k!} \leq
\sum\vertiii A^k/k! = \eu^{\vertiii A}$: absolute convergentie
(volledigheidsargument van vraag 2), met \omterm{def:b2:funcseq:series}{normale convergentie}
op elke bal $\vertiii A \leq R$ (grens $R^k/k!$ onafhankelijk
van $A$). Elke partiële som is continu (polynoom); de
uniforme limiet op ballen is continu: $A \mapsto \eu^A$ is
continu, met $\vertiii{\eu^A} \leq \eu^{\vertiii A}$.

\textbf{16.} Beide reeksen convergeren absoluut, dus het
\omterm{thm:b2:series:fubini}{Cauchy-product} is legitiem (\cref{thm:b2:series:fubini}):
\[
\eu^A\eu^B = \sum_{n\geq0}\frac{1}{n!}\sum_{k=0}^n\binom
nkA^kB^{n-k}
= \sum_{n\geq0}\frac{(A+B)^n}{n!} = \eu^{A+B},
\]
de binomiaalidentiteit vereist $AB = BA$. Met $B = -A$:
$\eu^A\eu^{-A} = \eu^0 = I$: elke $\eu^A \in GL_n(\R)$.

\textbf{17.} De reeks $\sum t^kA^k/k!$ en haar afgeleide reeks
$\sum t^{k-1}A^k/(k-1)! = A\sum t^{k-1}A^{k-1}/(k-1)!$
convergeren normaal op elk segment $\abs t \leq T$ (grenzen
$T^k\vertiii A^k/k!$): de differentiatiestelling voor reeksen
(\cref{thm:b2:funcseq:seriestransfer}, entrygewijs toegepast)
geeft $\frac{\dd}{\dd t}\eu^{tA} = A\eu^{tA}$; $A$ rechts
factoriseren geeft $\eu^{tA}A$. Itereren: $C^\infty$.

\textbf{18.} $A(t) = \eu^{tA}$ voldoet aan $A'(t) = A\,A(t)$:
de formule van Liouville (vraag 13) met constante $M = A$ geeft
$\det\eu^{tA} = \eu^{t\operatorname{tr}A}$ (waarde $1$ in $t =
0$); in $t = 1$, $\det\eu^A = \eu^{\operatorname{tr}A}$.
Controles: $n = 1$ is de exponentiaal zelf; een nilpotente $A$
heeft $\operatorname{tr}A = 0$ en $\eu^A$ unipotent van
\omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} $1$; $\operatorname{tr}A = 0$ geeft $\det\eu^A =
1$: de spoorloze matrices worden naar $SL_n(\R)$ gestuurd.

\textbf{19.} $\eu^H - I - H = \sum_{k\geq2}H^k/k!$, van \omterm{def:b2:nvs:norm}{norm}
$\leq \vertiii H^2\eu^{\vertiii H} = O(\vertiii H^2)$:
$\dd(\exp)_0 = \mathrm{id}$, inverteerbaar. Bovendien is $\exp$
van klasse $C^1$: door vraag 5 is de differentiaalkandidaat $H
\mapsto \sum_k\frac1{k!}\sum_iA^iHA^{k-1-i}$ een normaal
convergerende reeks van lineaire afbeeldingen die continu van $A$
afhangen (grenzen $\vertiii A^{k-1}/(k-1)!$ op ballen), dus de
partiële afgeleiden bestaan en zijn continu
(\cref{thm:b2:diffcalc:c1} en de reeks-overdrachtsstelling). De
stelling van de inverse functie
(\cref{thm:b2:diffcalc:inverse}) past in $0$: $\exp$ is een
$C^1$-diffeomorfisme van een omgeving van $0$ op een
omgeving van $I$ --- matrices nabij $I$ hebben logaritmen.

\textbf{20.} Voor symmetrische $S = PDP^{\mathsf T}$
(spectraalstelling): $\eu^S = P\eu^DP^{\mathsf T}$ is
\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{symmetrisch} met \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenwaarden} $\eu^{\lambda_i} > 0$: positief
definiet. Surjectiviteit: een positief definiete $Q =
P\operatorname{diag}(\mu_i)P^{\mathsf T}$ ($\mu_i > 0$) is
$\eu^S$ voor $S = P\operatorname{diag}(\ln\mu_i)P^{\mathsf T}$.
Injectiviteit: $\eu^S$ bepaalt haar \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenruimten}, precies die
van $S$ (op elke \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenruimte} van $S$ voor $\lambda$ werkt
$\eu^S$ als $\eu^\lambda$; verschillende $\lambda$ geven
verschillende $\eu^\lambda$), en $\ln$ van de \omterm{def:b2:reduction:eigen}{eigenwaarden}
neemt $S$ terug. Dus $\exp$ is een bijectie van symmetrische
matrices op positief definiete.

\textbf{21.} $F(A + H) = A^{\mathsf T}A + A^{\mathsf T}H +
H^{\mathsf T}A + H^{\mathsf T}H$: $\dd F_A(H) =
A^{\mathsf T}H + H^{\mathsf T}A$ (waarden in $S_n$; fout
$O(\vertiii H^2)$). In $A \in O_n$ en voor $S \in S_n$ geeft
de keuze $H = \frac12AS$
\[
A^{\mathsf T}\cdot\tfrac12AS + \tfrac12(AS)^{\mathsf T}A
= \tfrac12 S + \tfrac12 S^{\mathsf T} = S :
\]
surjectief. $O_n = F^{-1}(I)$ is een gladde niveauverzameling
van dimensie $n^2 - \dim S_n = \frac{n(n-1)}2$.

\textbf{22.} Differentiëren van $A(t)^{\mathsf T}A(t) = I$ in $t
= 0$ (met $A(0) = I$): $A'(0)^{\mathsf T} + A'(0) = 0$:
antisymmetrisch. Omgekeerd, voor $K^{\mathsf T} = -K$:
$(\eu^{tK})^{\mathsf T}\eu^{tK} = \eu^{tK^{\mathsf T}}
\eu^{tK} = \eu^{-tK}\eu^{tK} = I$ (transponeer de reeks
termgewijs; de exponenten commuten): de kromme blijft in $O_n$,
met snelheid $K$ in $t = 0$. Raakruimte in $I$ $=$ de
antisymmetrische matrices, van de verwachte dimensie
$\frac{n(n-1)}2$.

\textbf{23.} $\operatorname{tr}K = 0$ voor antisymmetrische $K$,
dus $\det\eu^K = \eu^0 = 1$ (vraag 18): de exponentiaal landt in
$SO_n$. Voor $n = 2$: $J^2 = -I$, dus $J^{2m} =
(-1)^mI$, $J^{2m+1} = (-1)^mJ$, en
\[
\eu^{\theta J}
= \Bigl(\sum_m\frac{(-1)^m\theta^{2m}}{(2m)!}\Bigr)I
+ \Bigl(\sum_m\frac{(-1)^m\theta^{2m+1}}{(2m+1)!}\Bigr)J
= \cos\theta\,I + \sin\theta\,J ,
\]
de rotatie over $\theta$: de sinus- en cosinusreeksen leven
binnen de \omterm{ex:b2:nvs:matrixexp}{matrixexponentiaal}.

\textbf{24.} Voor inverteerbare $A, B$: $\operatorname{adj}(AB) =
\det(AB)(AB)^{-1} = \det(B)\det(A)B^{-1}A^{-1} =
\operatorname{adj}(B)\operatorname{adj}(A)$. Beide zijden van de
identiteit zijn polynomiale (dus continue) afbeeldingen van de
entries van $(A, B)$; ze stemmen overeen op de dichte deelverzameling
$GL_n\times GL_n$ van $\mathcal M_n\times\mathcal M_n$ (vraag 3:
benader elke factor), dus stemmen ze overal overeen.

\textbf{25.} (i) Deel I liep op volledigheid van eindigdimensionale
genormeerde ruimten (absoluut convergente reeksen convergeren), Deel
IV op hetzelfde plus de spectraalstelling voor vraag 20, Deel V's
lokale logaritme op de stelling van de inverse functie. (ii) Het
hoofdstuk over differentiaalvergelijkingen leunt op de formule van
Liouville (vraag 13) voor de Wronskiaan van lineaire stelsels, en op
$\frac{\dd}{\dd t}\eu^{tA} = A\eu^{tA}$ (vraag 17), de uitspraak
dat $\eu^{tA}$ $X' = AX$ oplost. (iii) $\dd(\det)_I =
\operatorname{tr}$ zegt dat het spoor de infinitesimale
volumesnelheid is, en $\det\eu^A = \eu^{\operatorname{tr}A}$
integreert die uitspraak globaal. (iv) Het volume Jaar~3 noemt de
structuren: $O_n$ en $SL_n(\R)$ zijn Liegroepen, hun raakruimten in
$I$ (antisymmetrische en spoorloze matrices) zijn Liealgebra's, en
$\exp$ is de brug ertussen.
\end{solution}
