\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b2:affine} --- Affiene ruimten}

\begin{solution}{exo:b2:affine:1}
$\{x + y + z = 1\}$: \omterm{def:b2:affine:subspace}{affien} vlak, richting het vectorvlak $\{x
+ y + z = 0\}$, dimensie $2$. Toevoegen van $x - z = 3$: een
affiene lijn (twee onafhankelijke vergelijkingen), richting
$\{x + y + z = 0,\ x = z\} =
\operatorname{Vect}\bigl((1, -2, 1)\bigr)$, dimensie $1$.
$\{x^2 + y^2 = 1\}$: een cilinder --- niet stabiel onder
barycentra (het midden van $(1,0,0)$ en $(-1,0,0)$ is de
oorsprong, buiten de cilinder): niet \omterm{def:b2:affine:subspace}{affien}. Een compatibel
stelsel $MX = B$: affiene deelruimte $X_0 + \ker M$ van
dimensie $\dim\ker M$, zoals herinnerd in
\cref{def:b2:affine:subspace}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:2}
$C = \operatorname{bar}(A, 1-t; B, t)$ betekent $\vect{AC} =
t\,\vect{AB}$: bestaan van zulk een $t$ is precies lineaire
afhankelijkheid van $\vect{AC}$ met $\vect{AB} \neq 0$, d.w.z.\
collineariteit. Posities: $t = \frac12$: midden; $t = 2$: voorbij
$B$, op de afstand van $B$ tot $A$ ervan vandaan ($\vect{AC} =
2\vect{AB}$); $t = -1$: de spiegeling van $B$ door $A$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:3}
$M$ is de projectiematrix op $\operatorname{Vect}(1,1)$ langs
$(1,-1)$ (controleer $M^2 = M$). Beeld van $f$: $\{MX + C\} = C
+ \operatorname{im} M$: de affiene lijn door $(1,0)$ gericht
door $(1,1)$. Vaste punten: $X = MX + C$, d.w.z.\ $(I - M)X =
C$; maar $C = (1, 0)^{\mathsf T}$ en $\operatorname{im}(I - M)
= \operatorname{Vect}(1,-1)$; ligt $(1,0)$ erin? $(1, 0) =
\alpha(1,-1)$ dwingt $\alpha = 1$ en $0 = -1$: nee. Geen vaste
punten. En
\[
f(f(X)) = M(MX + C) + C = MX + MC + C = f(X) + MC,
\qquad MC = \tfrac12(1,1)^{\mathsf T} :
\]
$f\circ f$ is $f$ gevolgd door een translatie langs de
beeldlijn --- $f$ is een ``glijprojectie'': projectie op de
lijn samengesteld met een verschuiving.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:4}
$I = \operatorname{bar}(B, 2; C, 1)$ (aangezien $\vect{BI} =
\frac13\vect{BC}$ $I$ dichter bij $B$ plaatst: gewichten $2$ op
$B$, $1$ op $C$ --- controle: $\vect{BI} =
\frac{1}{3}\vect{BC}$). Evenzo $J = \operatorname{bar}(C, 2;
A, 1)$, $K = \operatorname{bar}(A, 2; B, 1)$. Optellen van de
drie gewogen stelsels: het \omterm{def:b2:affine:barycenter}{barycentrum} van $(I, 1; J, 1; K,
1)$ (elk van totaalgewicht $3$, dus vervang $I$ door haar
stelsel, enz.) is
\[
\operatorname{bar}\bigl(A, 1 + 2;\ B, 2 + 1;\ C, 1 + 2\bigr)
= \operatorname{bar}(A, 1; B, 1; C, 1) = G ,
\]
het zwaartepunt van $ABC$: de driehoek $IJK$ heeft hetzelfde
zwaartepunt --- voorspelbaar, omdat de constructie $A, B, C$
cyclisch behandelt en het zwaartepunt het unieke vaste punt is
van de cyclische symmetrie van de gewichten.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:5}
Stel $g(u) = f(O + u) - f(O)$ (werkend in $\R^n$
gevectorialiseerd in $O$), $g(0) = 0$.

\emph{Additiviteit:} $\frac{(O + u) + (O + v)}{2} = O +
\frac{u + v}{2}$, dus middenbehoud geeft
$g\bigl(\frac{u+v}{2}\bigr) = \frac{g(u) + g(v)}{2}$; met $v
= 0$: $g(u/2) = g(u)/2$; combinerend, $g(u + v) =
2g\bigl(\frac{u+v}{2}\bigr) = g(u) + g(v)$.

\emph{$\Q$-homogeniteit:} additiviteit geeft $g(nu) = ng(u)$
($n \in \N$, inductie), daarna $g(-u) = -g(u)$ (optellen),
daarna $g(\frac pq u) = \frac pq g(u)$ (pas $q$ toe, gebruik
injectiviteit van schaling).

\emph{$\R$-homogeniteit:} voor $t \in \R$, neem rationalen
$t_n \to t$: $g(t_nu) = t_ng(u)$, en continuïteit van $g$
(geërfd van $f$) gaat over naar de limiet: $g(tu) = tg(u)$.
Dus is $g$ lineair en $f = f(O) + g$: \omterm{def:b2:affine:subspace}{affien}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:6}
Lineair deel $\varphi(x,y) = (y, x)$: de spiegeling in de
diagonaal $y = x$ (orthogonaal, \omterm{def:b2:linalg:det}{determinant} $-1$). Vaste
punten: $(x, y) = (y + 1, x - 1)$ komt neer op de enkele
vergelijking $y = x - 1$ (de twee componenten zijn
equivalent): elk punt van de lijn $y = x - 1$ is vast. Dus
laat $f$ die lijn puntsgewijs vast: $f$ is de
\emph{spiegeling} in die as (een isometrie met een lijn van
vaste punten en lineair deel een spiegeling). Consistent, $f
\circ f(x,y) = f(y+1, x-1) = (x - 1 + 1, y + 1 - 1) = (x,
y)$: een involutie, zoals een spiegeling moet zijn.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:7}
De $n + 1$ vectoren $\vect{A_1A_i}$ ($i \geq 2$) zijn lineair
afhankelijk in dimensie $n$: er zijn $\mu_i$, niet alle nul,
met $\sum_{i\geq2} \mu_i\vect{A_1A_i} = 0$; stel $\mu_1 =
-\sum_{i \geq 2}\mu_i$, zodat $\sum_{i}\mu_i = 0$ en $\sum_i
\mu_i\,\vect{OA_i} = 0$ voor elke $O$, met niet alle $\mu_i$
nul. Splits indices: $P = \{i : \mu_i > 0\}$, $N = \{i :
\mu_i < 0\}$, beide niet-leeg (de $\mu_i$ sommeren tot nul en
zijn niet alle nul). Met $s = \sum_{i\in P}\mu_i = -\sum_{i
\in N}\mu_i > 0$:
\[
\operatorname{bar}\bigl(A_i, \tfrac{\mu_i}{s}\bigr)_{i \in P}
= \operatorname{bar}\bigl(A_i, \tfrac{-\mu_i}{s}\bigr)_{i \in N},
\]
(beide zijden gelijk aan het punt $X$ met $\vect{OX} =
\frac1s\sum_{i\in P}\mu_i\vect{OA_i}$, door de relatie): een
gemeenschappelijk punt van de twee \omterm{def:b2:affine:convex}{convexe omhullingen}, met
disjuncte indexgroepen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:8}
\emph{Beeld = vaste punten:} voor $Y = f(X)$, $f(Y) =
f(f(X)) = f(X) = Y$: elk beeldpunt is vast; omgekeerd zijn
vaste punten beelden. Dus $\mathcal{F} = \operatorname{im} f
= \operatorname{Fix}(f)$ is niet-leeg, en het is een affiene
deelruimte (beeld van een \omterm{def:b2:affine:subspace}{affiene afbeelding}), met richting
$\operatorname{im}\vec f$.

\emph{Projectiestructuur:} $\vec f$ is idempotent
($\vec{f\circ f} = \vec f^{\,2} = \vec f$), dus $E =
\operatorname{im}\vec f \oplus \ker \vec f$
(\cref{ex:b2:reduction:projections}). Voor elk punt $X$,
beschouw de vector $\vect{f(X)\,X}$; toepassen van $\vec f$:
\[
\vec f\bigl(\vect{f(X)\,X}\bigr) = \vect{f(f(X))\,f(X)} = 0
\qquad (f \circ f = f),
\]
dus $\vect{f(X)\,X} \in \ker\vec f$. Vandaar $X = f(X) +
\vect{f(X)X}$ vertoont $X$ als een punt van $\mathcal{F}$
getransleerd over een vector van $\ker\vec f$: $f$ is precies
de projectie op $\mathcal{F}$ langs $\ker\vec f$. Omgekeerd
voldoen zulke projecties duidelijk aan $f \circ f = f$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:9}
Zij $M = \operatorname{bar}(B, 2;\ C, 3)$, van totaalgewicht
$5$. Associativiteit geeft $G = \operatorname{bar}(A, 1;\ M,
5)$, dus $\vect{AG} = \frac56\,\vect{AM}$: $G$ ligt op het
segment $\intcc AM$ op vijf zesden ervan vanaf $A$. Omdat $A
\notin (BC)$, snijdt de lijn $(AG) = (AM)$ de lijn $(BC)$ in
het enige punt $M$, met $\vect{BM} = \frac35\,\vect{BC}$.
Evenzo, met $N = \operatorname{bar}(C, 3;\ A, 1)$
(totaalgewicht $4$, $\vect{CN} = \frac14\,\vect{CA}$), geeft
associativiteit $G = \operatorname{bar}(B, 2;\ N, 4)$: de
lijn $(BG)$ snijdt $(CA)$ in $N$, en $\vect{BG} =
\frac46\,\vect{BN} = \frac23\,\vect{BN}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:10}
Vectorialiseer in een oorsprong $O$ en schrijf punten als
vectoren: $h_{\Omega, \lambda}(x) = \omega + \lambda(x -
\omega)$ met $\omega = \vect{O\Omega}$. De samenstelling $g
= h_{\Omega', \mu} \circ h_{\Omega, \lambda}$ is \omterm{def:b2:affine:subspace}{affien} met
lineair deel $\mu\lambda\,\mathrm{id}$. Als $\lambda\mu \neq
1$: $1 \notin \operatorname{Sp}(\lambda\mu\,\mathrm{id})$,
dus levert \cref{prop:b2:affine:fixedpoint} een uniek vast
punt $\Omega''$ en, daar gevectorialiseerd, $g =
\lambda\mu\,\mathrm{id}$: de homothetie $h_{\Omega'',
\lambda\mu}$. Als $\lambda\mu = 1$ is het lineaire deel de
identiteit, dus is $g$ een translatie; uitwerken geeft
\[
g(x) = \omega' + \mu\bigl(\omega + \lambda(x - \omega) -
\omega'\bigr) = x + (1 - \mu)\,\omega' + \mu(1 -
\lambda)\,\omega .
\]
Voor $\lambda = \mu = -1$ (puntsymmetrieën) is de vector
$2\omega' - 2\omega = 2\,\vect{\Omega\Omega'}$: de
samenstelling van de puntsymmetrieën in $\Omega$ en daarna
$\Omega'$ is de translatie over $2\,\vect{\Omega\Omega'}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:11}
$\vect{A'B} = \alpha\,\vect{A'C}$ zegt precies $1\cdot
\vect{A'B} - \alpha\,\vect{A'C} = 0$, d.w.z.\ $A' =
\operatorname{bar}(B, 1;\ C, -\alpha)$ (totaalgewicht $1 -
\alpha \neq 0$ omdat $B \neq C$); evenzo $B' =
\operatorname{bar}(C, 1;\ A, -\beta)$ en $C' =
\operatorname{bar}(A, 1;\ B, -\gamma)$.

\emph{Het collineariteitscriterium.} Geef elk punt $P$ zijn
genormaliseerde barycentrische rij $p = (p_A, p_B, p_C)$,
$p_A + p_B + p_C = 1$, ten opzichte van $(A, B, C)$. Als
$\sum_i c_i p_i = 0$ met $(c_1, c_2, c_3) \neq 0$ voor drie
punten $P_1, P_2, P_3$, dan geeft optellen van de entries
$\sum c_i = 0$, en $\sum_i c_i \vect{OP_i} = \sum_j
\bigl(\sum_i c_ip_{ij}\bigr)\vect{OV_j} = 0$: de $P_i$ zijn
\omterm{def:b2:affine:subspace}{affien} afhankelijk, d.w.z.\ collineair. Omgekeerd geeft een
affiene afhankelijkheidsrelatie $(t_i)$ een $w = \sum
t_ip_i$ met entries die tot $0$ sommeren en $\sum_j
w_j\vect{OV_j} = 0$; ontwikkelen vanuit $A$, $w_B \vect{AB}
+ w_C\vect{AC} = 0$, dus $w = 0$ door affiene
onafhankelijkheid van $(A, B, C)$: de rijen zijn lineair
afhankelijk. Dus komt collineariteit neer op een verdwijnende
$3 \times 3$-determinant, en schalen van rijen met de
niet-nulle factoren $1 - \alpha$, $1 - \beta$, $1 - \gamma$
verandert niets:
\[
\det\begin{pmatrix} 0 & 1 & -\alpha\\ -\beta & 0 & 1\\ 1 &
-\gamma & 0\end{pmatrix}
= 1 - \alpha\beta\gamma .
\]
Dus zijn $A', B', C'$ collineair dan en slechts dan als
$\alpha\beta\gamma = 1$: de stelling van Menelaos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:12}
Zij $\Delta = \{\lambda \in \R^{n+1} : \lambda_i \geq 0,\
\sum\lambda_i = 1\}$: gesloten en begrensd in $\R^{n+1}$,
dus \omterm{def:b2:metric:compact}{compact}, en $K^{n+1}$ is \omterm{def:b2:metric:compact}{compact} als eindig product. De
afbeelding
\[
\Phi \colon \Delta \times K^{n+1} \to \R^n, \qquad
\Phi(\lambda, x_0, \dots, x_n) = \sum_{i=0}^n \lambda_i x_i
\]
is continu, en \cref{thm:b2:affine:caratheodory} zegt precies
dat $\operatorname{conv}(K) = \Phi(\Delta \times K^{n+1})$:
een continu beeld van een compacte verzameling
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}), dus \omterm{def:b2:metric:compact}{compact}.

Voor een gesloten verzameling: neem $S = (\R \times \{0\})
\cup \{(0, 1)\}$, gesloten in $\R^2$. Een convexe combinatie
die gewicht $t$ op $(0,1)$ en $1 - t$ op as-punten legt heeft
tweede coördinaat $t$, dus
\[
\operatorname{conv}(S) = \bigl(\R \times \intco01\bigr) \cup
\{(0,1)\}
\]
(voor $0 \leq t < 1$, $(x, t) = t\,(0,1) +
(1-t)\,\bigl(\tfrac x{1-t}, 0\bigr)$). Het punt $(1, 1) =
\lim_{t \to 1}(1, t)$ is adherent maar niet in de
omhulling: niet gesloten.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:affine:1}
\textbf{1.} Herbaseer in $A_j$: voor $i \neq j$,
$\vect{A_jA_i} = \vect{A_0A_i} - \vect{A_0A_j}$. Als
$\sum_{i \neq j} c_i\vect{A_jA_i} = 0$, geeft ontwikkelen
$\sum_{i \notin \{0, j\}} c_i\,\vect{A_0A_i} -
\bigl(\sum_{i\neq j} c_i\bigr)\vect{A_0A_j} = 0$;
onafhankelijkheid van de $\vect{A_0A_i}$ dwingt $c_i = 0$
voor $i \notin \{0, j\}$, daarna $c_0 = 0$:
onafhankelijkheid in $A_j$. Voor de equivalentie: twee
gewichtenfamilies $(\lambda_i)$, $(\lambda_i')$ met som $1$
en hetzelfde \omterm{def:b2:affine:barycenter}{barycentrum} geven, met $\nu = \lambda -
\lambda'$: $\sum\nu_i = 0$ en (oorsprong $A_0$) $\sum_{i
\geq 1}\nu_i\,\vect{A_0A_i} = 0$, dus $\nu = 0$ onder
onafhankelijkheid. Omgekeerd laat een niet-triviale relatie
$\sum_{i\geq1}\mu_i \vect{A_0A_i} = 0$, voltooid met $\mu_0
= -\sum_{i\geq1} \mu_i$, toe $t(\mu_i)$ op te tellen bij
elke gewichtenfamilie zonder het \omterm{def:b2:affine:barycenter}{barycentrum} te verplaatsen:
niet-uniciteit.

\textbf{2.} $(\vect{AB}, \vect{AC})$ is een basis van
$\R^2$: schrijf $\vect{AM} = \beta\,\vect{AB} +
\gamma\,\vect{AC}$ (uniek) en stel $\alpha = 1 - \beta -
\gamma$; de barycentrumvoorwaarde in oorsprong $A$ leest
precies $\vect{AM} = \beta\,\vect{AB} +
\gamma\,\vect{AC}$. Uniciteit is vraag 1.

\textbf{3.} Uit $\alpha\vect{MA} + \beta\vect{MB} +
\gamma\vect{MC} = 0$ en Chasles, $\vect{MA} =
-\beta\,\vect{AB} - \gamma\,\vect{AC}$. Met $D =
\det(\vect{AB}, \vect{AC})$:
\begin{align*}
\det(\vect{MB}, \vect{MC})
&= \det(\vect{MA} + \vect{AB},\ \vect{MA} + \vect{AC})\\
&= \det(\vect{MA}, \vect{AC}) + \det(\vect{AB}, \vect{MA}) +
D = -\beta D - \gamma D + D = \alpha D,
\end{align*}
met bilineariteit en $\det(\vect{MA}, \vect{AC}) = -\beta
D$, $\det(\vect{AB}, \vect{MA}) = -\gamma D$. De andere twee
formules volgen door dezelfde berekening met cyclisch
verwisselde rollen.

\textbf{4.} Per definitie is $\operatorname{conv}\{A, B,
C\}$ de verzameling barycentra met niet-negatieve gewichten;
normaliseren van de gewichten tot som $1$ en uniciteit
inroepen (vraag 2), $M \in \operatorname{conv}\{A,B,C\}$
dan en slechts dan als $\alpha, \beta, \gamma \geq 0$. Elke
coördinaat is een affiene functie van $M$ (vraag 3: een
$2\times2$-determinant met één kolom \omterm{def:b2:affine:subspace}{affien} in $M$), dus
definieert elke open tekenvoorwaarde een open halfvlak. Het
patroon $(-,-,-)$ spreekt $\alpha + \beta + \gamma = 1$
tegen; elk van de overige zeven patronen is gerealiseerd:
schaalt een teken-respecterend triple met ten minste één
$+$-entry zodat de (positieve) som $1$ is --- bijv.\ $(-1,
1, 1)$, $(3, -1, -1)$, $(\frac13, \frac13, \frac13)$, en
permutaties.

\textbf{5.} Een \omterm{def:b2:affine:subspace}{affiene afbeelding} behoudt barycentra
(\cref{def:b2:affine:subspace}), dus $u(M) = \alpha u(A) +
\beta u(B) + \gamma u(C)$. Schrijvend $u(x, y) = ax + by +
c$ met $(a, b) \neq (0,0)$: $\{u = c'\}$ is een lijn, en
elke lijn $ax + by = c'$ is zo'n niveauverzameling. Als
$u(M), u(N) \geq c$ en $t \in \intcc01$, dan
$u\bigl(\operatorname{bar}(M, 1-t; N, t)\bigr) =
(1-t)u(M) + tu(N) \geq c$: halfvlakken zijn \omterm{def:b2:affine:convex}{convex}.

\textbf{6.} De voorwaarden $\sum\mu_i = 0$, $3\mu_2 + \mu_4
= 0$, $3\mu_3 + \mu_4 = 0$ geven (met $\mu_4 = 3$) de
relatie $(\mu_1, \mu_2, \mu_3, \mu_4) = (-1, -1, -1, 3)$.
Tekens splitsen als $\{A_4\} \mid \{A_1, A_2, A_3\}$, en
normaliseren van elke zijde met $3$:
\[
A_4 = \operatorname{bar}\bigl(A_1, \tfrac13;\ A_2, \tfrac13;\
A_3, \tfrac13\bigr) = (1,1),
\]
het zwaartepunt van de driehoek: het Radon-punt is $A_4$
zelf, dat inderdaad binnen de driehoek $A_1A_2A_3$ ligt.

\textbf{7.} De lineaire afbeelding $\Phi \colon \R^{n+2}
\to \R \times \R^n$, $\mu \mapsto (\sum\mu_i,\
\sum\mu_i\vect{OA_i})$, heeft rang $\leq n + 1$, dus
$\dim\ker \Phi \geq 1$. Als twee onafhankelijke relaties
$\mu, \mu'$ bestonden, zou een geschikte combinatie $\nu =
\mu'_{n+2}\mu - \mu_{n+2}\mu'$ (of $\mu$ zelf als beide
laatste coëfficiënten verdwijnen) een \emph{niet-nulle}
relatie met $\nu_{n+2} = 0$ zijn; beperking tot $A_1,
\dots, A_{n+1}$ en herbaseren in $A_1$ geeft enige $\nu_i
\neq 0$ met $i \geq 2$ (een enkel niet-nul gewicht kan niet
tot nul sommeren), wat een niet-triviale relatie
$\sum_{i\geq2}\nu_i\vect{A_1A_i} = 0$ oplevert: de $n+1$
punten zouden \omterm{def:b2:affine:subspace}{affien} afhankelijk zijn, tegen algemene
ligging. Dus $\dim\ker \Phi = 1$. Hetzelfde
beperkingsargument toont dat een niet-nulle relatie geen
verdwijnende coëfficiënt heeft.

\textbf{8.} Zij $\mu \neq 0$ een relatie, $P = \{i : \mu_i
> 0\}$ en $N = \{i : \mu_i < 0\}$: beide niet-leeg
($\sum\mu_i = 0$, $\mu \neq 0$) en exhaustief (geen
nulcoëfficiënt). De constructie van Radon
(\cref{exo:b2:affine:7}) produceert het gemeenschappelijke
omhullingspunt precies uit deze partitie. Omdat de relatie
uniek is op een niet-nulle scalar na (vraag 7), is het
ongeordende paar $\{P, N\}$ --- dus de Radon-partitie ---
uniek.

\textbf{9.} Blokken zijn niet-leeg, dus is het type $(1,3)$
of $(2,2)$. Type $(1,3)$, blok $\{j\}$: het Radon-punt ligt
in $\operatorname{conv}\{A_j\} = \{A_j\}$, dus $A_j \in
\operatorname{conv}$ van de andere drie; het kan niet op
een rand liggen (drie van de punten zouden collineair zijn,
tegen algemene ligging), dus is $A_j$ inwendig in de
driehoek. Type $(2,2)$, blokken $\{i,j\} \mid \{k,l\}$: het
Radon-punt $z$ ligt op $\intcc{A_i}{A_j} \cap
\intcc{A_k}{A_l}$, en $z$ is geen eindpunt (dat zou drie
punten collineair maken): de twee segmenten kruisen in een
inwendig punt. Bovendien ligt geen punt in de omhulling van
de andere: zo'n insluiting $A_l = \operatorname{bar}(A_i,
\lambda_i)_{i \neq l}$ met $\lambda_i \geq 0$ is een
affiene relatie met tekenpatroon $(+,+,+,-)$, die door
uniciteit (vraag 8) de partitie $(1,3)$ zou maken. Dus
liggen in het $(2,2)$-geval de vier punten \omterm{def:b2:affine:convex}{convex} en zijn
de kruisende segmenten de diagonalen.

\textbf{10.} De vergelijkingen $\mu_2 + \mu_3 = 0$, $\mu_3
+ \mu_4 = 0$, $\sum\mu_i = 0$ geven de relatie $(1, -1, 1,
-1)$: partitie $\{(0,0), (1,1)\} \mid \{(1,0), (0,1)\}$, en
\[
\operatorname{bar}\bigl((0,0), \tfrac12;\ (1,1),
\tfrac12\bigr) = \bigl(\tfrac12, \tfrac12\bigr) =
\operatorname{bar}\bigl((1,0), \tfrac12;\ (0,1),
\tfrac12\bigr) :
\]
het Radon-punt is het centrum van het vierkant, waar de
twee diagonalen kruisen --- type $(2,2)$, zoals de tekening
voorspelt.

\textbf{11.} Radon toegepast op $x_1, \dots, x_4$ geeft
blokken $I \mid J$ en een punt $z \in
\operatorname{conv}\{x_i : i \in I\} \cap
\operatorname{conv}\{x_j : j \in J\}$. Fixeer $k \in \{1,
\dots, 4\}$, zeg $k \in I$. Elke $j \in J$ voldoet aan $j
\neq k$, dus $x_j \in C_k$ door de keuze $x_j \in
\bigcap_{l \neq j}C_l$; omdat $C_k$ \omterm{def:b2:affine:convex}{convex} is, $z \in
\operatorname{conv}\{x_j : j \in J\} \subseteq C_k$.
Omdat $k$ willekeurig was, $z \in C_1 \cap C_2 \cap C_3
\cap C_4$.

\textbf{12.} Inductie op $m$. Voor $m = 3$ is de hypothese
de conclusie; $m = 4$ is vraag 11. Zij $m \geq 4$,
veronderstel de uitspraak voor $m$ verzamelingen, en neem
$C_1, \dots, C_{m+1}$ met de driedoorsnede-eigenschap. Stel
$C_m' = C_m \cap C_{m+1}$, \omterm{def:b2:affine:convex}{convex}. De familie $C_1,
\dots, C_{m-1}, C_m'$ heeft $m$ leden; een triple dat
$C_m'$ mijdt snijdt per hypothese, en een triple $\{C_i,
C_j, C_m'\}$ heeft doorsnede $C_i \cap C_j \cap C_m \cap
C_{m+1}$, niet-leeg door vraag 11 toegepast op $C_i, C_j,
C_m, C_{m+1}$ (elke drie van deze snijden, per
hypothese). De inductiehypothese levert nu een
gemeenschappelijk punt van de nieuwe familie, d.w.z.\ van
alle $m+1$ verzamelingen.

\textbf{13.} (a) De gesloten randen $\intcc PQ$, $\intcc
QR$, $\intcc RP$ van een niet-ontaarde driehoek: elke twee
delen een hoekpunt, maar een gemeenschappelijk punt van
alle drie zou in $\intcc PQ \cap \intcc RP = \{P\}$ en in
$\intcc QR$ liggen, wat $P$ uitsluit. (b) Elke drie van de
verzamelingen $S_i = \{x_1, \dots, x_4\} \setminus \{x_i\}$
laten drie van de vier punten weg, en laten precies één
gemeenschappelijk punt over; de totale doorsnede laat elk
punt weg. De $S_i$ zijn eindig, niet \omterm{def:b2:affine:convex}{convex}: convexiteit is
essentieel. (c) Eindig veel $H_k = \intco{k}{+\infty}
\times \R$ snijden in $\intco{k_{\max}}{+\infty} \times \R
\neq \emptyset$, maar geen punt heeft $x \geq k$ voor alle
$k \in \N$: voor oneindige families is compactheid
essentieel.

\textbf{14.} Stel $\bigcap_{i \in I}K_i = \emptyset$ en
fixeer $i_0$. Elk $x \in K_{i_0}$ mist enige $K_i$, dus
$K_{i_0} \subseteq \bigcup_{i \in I}(\R^2 \setminus K_i)$,
een overdekking door open verzamelingen ($K_i$ is \omterm{def:b2:metric:compact}{compact},
dus gesloten). Door Borel--Lebesgue
(\cref{thm:b2:metric:borellebesgue}) volstaan er eindig
veel: $K_{i_0} \cap K_{i_1} \cap \dots \cap K_{i_N} =
\emptyset$. Maar elke drie leden van deze eindige familie
van \omterm{def:b2:affine:convex}{convexe verzamelingen} snijden, dus maakt vraag 12 de
doorsnede niet-leeg: contradictie.

\textbf{15.} Stel $D_p = \overline D(p, r)$ voor $p \in S$:
compacte \omterm{def:b2:affine:convex}{convexe verzamelingen}. Voor $p, q, s \in S$ geeft
de hypothese een gesloten schijf $\overline D(z, r)$ die
$p, q, s$ bevat; dan $\norm{\vect{zp}}, \norm{\vect{zq}},
\norm{\vect{zs}} \leq r$, d.w.z.\ $z \in D_p \cap D_q \cap
D_s$. Door Helly (vraag 12; de familie is eindig) is er $c
\in \bigcap_{p \in S}D_p$: elke $p \in S$ voldoet aan
$\norm{\vect{cp}} \leq r$, dus $S \subseteq \overline
D(c, r)$.

\textbf{16.} Zij $c = x_{\lceil n/2\rceil}$. Een gesloten
halfrechte die $c$ bevat is $\intoc{-\infty}{t}$ met $t
\geq c$ of $\intco{t}{+\infty}$ met $t \leq c$. De eerste
bevat $x_1, \dots, x_{\lceil n/2\rceil}$: ten minste
$\lceil n/2\rceil \geq n/2$ punten. De tweede bevat
$x_{\lceil n/2\rceil}, \dots, x_n$: precies $n - \lceil
n/2\rceil + 1 = \floor{n/2} + 1 > n/2$ punten.

\textbf{17.} $\abs{A \cap B} = \abs A + \abs B - \abs{A
\cup B} \geq \abs A + \abs B - n > \tfrac{4n}3 - n =
\tfrac n3$, daarna
\[
\abs{A \cap B \cap C} \geq \abs{A \cap B} + \abs C - n >
\tfrac n3 + \tfrac{2n}3 - n = 0 .
\]

\textbf{18.} Merk op $m > 2n/3$. Voor $T_1, T_2, T_3
\subseteq S$ van kardinaliteit $m$ levert vraag 17 een punt
$x \in T_1 \cap T_2 \cap T_3$; dan $x \in
\operatorname{conv}(T_i)$ voor elke $i$: elke drie leden
van $\mathcal F$ snijden. De familie is eindig (eindig veel
deelverzamelingen van $S$) en bestaat uit \omterm{def:b2:affine:convex}{convexe
verzamelingen}, dus geeft Helly (vraag 12) $c \in
\bigcap_{\abs T = m}\operatorname{conv}(T)$.

\textbf{19.} Stel enig gesloten halfvlak $H \ni c$ bevat
minder dan $n/3$ punten van $S$. Haar complement $U$ is een
open halfvlak, \omterm{def:b2:affine:convex}{convex}, met $\abs{S \cap U} > 2n/3$, dus
$\abs{S \cap U} \geq \floor{2n/3} + 1 = m$; kies $T
\subseteq S \cap U$ met $\abs T = m$. Dan
$\operatorname{conv}(T) \subseteq U$ door convexiteit van
$U$, dus $c \in \operatorname{conv}(T) \subseteq U$:
contradictie met $c \in H$. Dus bevat elk gesloten
halfvlak dat $c$ bevat ten minste $n/3$ punten: $c$ is een
centrumspunt.

\textbf{20.} Neem de gelijkzijdige driehoek van zijde $L$
en $\varepsilon = L/100$. Zij $c$ een willekeurig punt; we
vertonen een gesloten halfvlak dat $c$ bevat en ten hoogste
$k$ punten.

\emph{Geval 1: $c$ ligt binnen $L/10$ van een hoekpunt,
zeg $B$.} Richtingen van $c$ naar $A$ en naar $C$ wijken
van de richtingen $B \to A$, $B \to C$ af met ten hoogste
$\arcsin\bigl(\tfrac{L/10}{9L/10}\bigr) = \arcsin\tfrac19$,
dus maken ze een hoek $\leq \tfrac\pi3 + 2\arcsin\tfrac19 <
\tfrac{2\pi}3$. \emph{Geval 2: $c$ ligt op afstand $>
L/10$ van alle hoekpunten.} Als $c$ in de driehoek ligt,
sommen de drie hoekgaten tussen de richtingen $u_A, u_B,
u_C$ van $c$ naar de hoekpunten tot $2\pi$, dus is enig gat
$\leq 2\pi/3$; als $c$ buiten ligt, liggen de drie
richtingen in een open halfvlak van richtingen en maken
twee ervan een hoek $< \pi/2$. In elk geval maken twee
richtingen, zeg naar $X$ en $Y$, een hoek $\leq 2\pi/3$;
zij $w$ hun eenheidsbissectrice, zodat $\langle u_X,
w\rangle, \langle u_Y, w\rangle \geq \cos\tfrac\pi3 =
\tfrac12$. Voor elk punt $b$ van de schijf rond $X$:
\[
\langle \vect{cb}, w\rangle \geq
\tfrac12\norm{\vect{cX}} - \varepsilon > 0,
\]
omdat $\norm{\vect{cX}} \geq L/10 > 2\varepsilon$ (en
evenzo voor $Y$): het open halfvlak $\{\langle \vect{cx},
w\rangle > 0\}$ slokt beide clusters op. Haar gesloten
complement bevat $c$ en ten hoogste de $k$ punten van het
derde cluster. Dus verslaat geen punt van het vlak $n/3$:
met vraag 19 is de centrumspuntconstante precies $1/3$.

\textbf{21.} Orden de hoeken; de grootste, $\theta$,
voldoet aan $\theta \geq \pi/3$ (de drie sommeren tot
$\pi$). Als $\theta \geq \pi/2$, zeg in $R$, zij $M$ het
midden van de overstaande zijde $\intcc PQ$. De
mediaanformule ($\vect{RM} = \tfrac12(\vect{RP} +
\vect{RQ})$, ontwikkel en elimineer $\langle\vect{RP},
\vect{RQ}\rangle$ met de cosinusregel) geeft
\[
\norm{\vect{RM}}^2 = \tfrac12\norm{\vect{RP}}^2 +
\tfrac12\norm{\vect{RQ}}^2 - \tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2 \leq
\tfrac12\norm{\vect{PQ}}^2 - \tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2 =
\tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2,
\]
met $\norm{\vect{PQ}}^2 = \norm{\vect{RP}}^2 +
\norm{\vect{RQ}}^2 - 2\langle\vect{RP}, \vect{RQ}\rangle
\geq \norm{\vect{RP}}^2 + \norm{\vect{RQ}}^2$ (het
inwendig product is $\leq 0$). Dus bevat de schijf van
diameter $\intcc PQ$, van straal $\leq \tfrac12 <
\tfrac1{\sqrt3}$, alle drie de punten (ontaarde
collineaire triples vallen onder $\theta = \pi$). Als
$\theta < \pi/2$ is de driehoek scherphoekig; door de
sinusregel is de omgeschreven straal $R_c =
a/(2\sin\theta)$ met $a \leq 1$ de zijde tegenover
$\theta$, en $\theta \in \intco{\pi/3}{\pi/2}$ geeft
$\sin\theta \geq \sqrt3/2$, dus $R_c \leq 1/\sqrt3$: de
omgeschreven schijf doet het werk.

\textbf{22.} Voor $p \in S$ zij $K_p = \overline D(p,
1/\sqrt3)$: \omterm{def:b2:metric:compact}{compact} \omterm{def:b2:affine:convex}{convex}. Elke drie punten $p, q, s$ van
$S$ liggen paarsgewijs op afstand $\leq 1$, dus geeft vraag
21 een schijf van straal $1/\sqrt3$ die ze bevat: haar
centrum ligt in $K_p \cap K_q \cap K_s$. Door compacte
Helly (vraag 14, willekeurige families toegestaan) is er $c
\in \bigcap_{p\in S}K_p$: elke $p \in S$ ligt binnen
$1/\sqrt3$ van $c$, d.w.z.\ $S \subseteq \overline D(c,
1/\sqrt3)$. Dit is de stelling van Jung in het vlak.

\textbf{23.} Met $G$ het zwaartepunt, $\sum_i\vect{GA_i} =
0$, dus
\[
\sum_i\norm{\vect{OA_i}}^2 = \sum_i\norm{\vect{OG} +
\vect{GA_i}}^2 = 3\norm{\vect{OG}}^2 + 2\Bigl\langle
\vect{OG}, \sum_i\vect{GA_i}\Bigr\rangle +
\sum_i\norm{\vect{GA_i}}^2,
\]
en de middelste term verdwijnt: de identiteit van Leibniz.
Voor de gelijkzijdige driehoek van zijde $1$,
$\norm{\vect{GA_i}} = 1/\sqrt3$ (twee derden van de hoogte
$\sqrt3/2$), dus $\sum_i\norm{\vect{GA_i}}^2 = 1$. Als
$\overline D(O, r)$ de hoekpunten bevat, dan $3r^2 \geq
\sum_i\norm{\vect{OA_i}}^2 = 3\norm{\vect{OG}}^2 + 1 \geq
1$: $r \geq 1/\sqrt3$, met gelijkheid die $O = G$ dwingt en
alle drie de afstanden gelijk aan $r$ --- de omgeschreven
schijf. De Jung-constante $1/\sqrt3$ is scherp.

\textbf{24.} \emph{Helly in $\R^n$: als $C_1, \dots, C_m$
($m \geq n + 1$) convexe deelverzamelingen van $\R^n$ zijn
en elke $n + 1$ ervan snijden, dan snijden ze allemaal.}
Basisgeval $m = n + 2$: kies $x_i \in \bigcap_{j\neq
i}C_j$; het lemma van Radon (\cref{exo:b2:affine:7}) splitst
$x_1, \dots, x_{n+2}$ in blokken $I \mid J$ met een
gemeenschappelijk omhullingspunt $z$, en voor elke $k$
bestaat het blok dat $k$ niet bevat uit punten van $C_k$,
dus $z \in C_k$ door convexiteit, precies als in vraag 11.
Inductiestap voor $m \geq n + 2$: vervang $C_m, C_{m+1}$
door $C_m \cap C_{m+1}$; een $(n+1)$-tupel van de nieuwe
familie dat het gesneden lid bevat komt neer op $n + 2$ van
de oude verzamelingen, behandeld door het basisgeval, en de
andere tuples zijn door de hypothese gedekt. Concludeer
met de inductiehypothese.

\textbf{25.} Lineaire algebra treedt één keer binnen: $n +
2$ vectoren in de $(n+1)$-dimensionale ruimte van paren
(totaalgewicht, gewogen positie) moeten afhankelijk zijn
--- dat is de affiene afhankelijkheidsrelatie. De tekens
van haar coëfficiënten splitsen de punten in de twee
Radon-blokken en maken van één lineaire relatie een
gelijkheid van twee niet-negatieve barycentra. Convexiteit
wordt precies twee keer gebruikt: in de Helly-stap (de
omhulling van punten van $C_k$ blijft in $C_k$) en in de
toepassingen (halfvlakken en schijven zijn \omterm{def:b2:affine:convex}{convex}). De
dimensie van het vlak trad alleen binnen via het getal $4 =
2 + 2$ van punten gevoed aan Radon, d.w.z.\ de ``$3 = 2 +
1$'' in de Helly-hypothese; al het overige was
dimensievrij, zoals vraag 24 bevestigt. In $\R^n$ worden de
constanten: Helly-getal $n + 1$; centrumspuntconstante
$\frac1{n+1}$ (elke eindige verzameling heeft een punt
waarvan elk gesloten halfvlak erdoor een fractie $\geq
\frac1{n+1}$ ervan bevat); Jung-straal
$\sqrt{\frac{n}{2(n+1)}}$ voor verzamelingen van diameter
$1$ --- gelijk aan $1/\sqrt3$ wanneer $n = 2$.
\end{solution}
