\section*{Capítulo \ref{ch:b2:linalg} --- Linear Algebra}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:1}
Tres formas en un $3$-dimensional \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}: la libertad es suficiente. una relacion
$\alpha\varphi_1 + \beta\varphi_2 + \gamma\varphi_3 = 0$ evaluado en
$(1,0,0), (0,1,0), (0,0,1)$ da $\alpha + \gamma = 0$, $\alpha +
\beta = 0$, $\beta + \gamma = 0$, de donde $\alpha = \beta = \gamma =
0$.

\omterm{def:b2:linalg:dual}{Pre-dual} base $(u_1, u_2, u_3)$: resolver $\varphi_i(u_j) =
\delta_{ij}$. Escribiendo $u_j = (x, y, z)$: para $u_1$: $x + y = 1$,
$y + z = 0$, $x + z = 0$ da $u_1 = \bigl(\tfrac12, \tfrac12,
-\tfrac12\bigr)$; simétricamente $u_2 = \bigl(-\tfrac12, \tfrac12,
\tfrac12\bigr)$, $u_3 = \bigl(\tfrac12, -\tfrac12, \tfrac12\bigr)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:2}
Primera matriz: la única permutación de producto distinto de cero envía $1 \mapsto
3$, $2 \mapsto 2$, $3 \mapsto 1$--- el \omterm{def:b2:structures:sn}{transposición}$(1\,3)$,
firma $-1$: \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} $-abc$.

Segundo: una permutación con producto distinto de cero no puede mezclar los dos
bloques (una entrada que los vincula es $0$), por lo que se divide como una permutación
de $\{1,2\}$ multiplicado por uno de $\{3,4\}$, y la firma es la
producto de las dos firmas: la suma se factoriza como
\[
(ad - bc)(eh - fg) .
\]
Regla general sugerida (y cierta, misma prueba): el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} de un
La matriz diagonal de bloques es el producto de \omterm{def:b2:linalg:det}{determinantes} de la
bloques.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:3}
$F$ está definido por las dos ecuaciones independientes $\varphi_1(x,y,z,t)
= x + y - z - t = 0$y $\varphi_2 = x - 2y = 0$: por
\cref{thm:b2:linalg:annihilator} leído al revés, $F^\circ =
\operatorname{Vect}(\varphi_1, \varphi_2)$--- se encuentran en $F^\circ$
por construcción, son libres (no proporcionales), y $\dim F^\circ
= 4 - \dim F = 4 - 2 = 2$ desde $\dim F = 2$ (dos independientes
ecuaciones en $\R^4$). Base: $(\varphi_1, \varphi_2)$; dimensiones:
$2 + 2 = 4$, como exige el teorema.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:4}
Los $\varphi_i$ son formularios $n + 1$ en un espacio dimensional $(n+1)$:
la libertad es suficiente. Si $\sum_i \lambda_i \varphi_i = 0$, evaluar en
el polinomio de Lagrange $L_j$ de los nodos: $\lambda_j = 0$. el
La base \omterm{def:b2:linalg:dual}{pre-dual} es $(L_0, \dots, L_n)$, desde $\varphi_i(L_j) =
L_j(a_i) = \delta_{ij}$.

Para la forma integral con nodos $0, \frac12, 1$ en $\R_2[X]$:
$\int_0^1 P = \sum_i c_i P(a_i)$ con $c_i = \int_0^1 L_i$. Calcular:
$L_0 = 2(X - \tfrac12)(X - 1)$, $\int_0^1 L_0 = \frac16$; $L_1 =
-4X(X-1)$, $\int_0^1 L_1 = \frac46$; $L_2 = 2X(X - \tfrac12)$,
$\int_0^1 L_2 = \frac16$. Por lo tanto
\[
\int_0^1 P = \frac{1}{6}\Bigl(P(0) + 4P\bigl(\tfrac12\bigr) +
P(1)\Bigr)
\quad (P \in \R_2[X]) :
\]
La regla de Simpson, exacta en cuadráticas --- una declaración sobre \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}
bases.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:5}
$\operatorname{im} u = Ka$ para algunos $a \neq 0$; luego $u(x) =
\varphi(x)\,a $donde $\varphi(x)$es la coordenada de $u(x)$en $a$
--- lineal en $x$. Seguimiento: complete $a = e_1$ en una base; el
La matriz de $u$ tiene columnas $\varphi(e_j)\,e_1$, por lo que su única diagonal
la entrada es $\varphi(e_1) = \varphi(a)$: $\operatorname{tr} u =
\varphi(a)$. entonces
\[
u^2(x) = \varphi(x)\, u(a) = \varphi(x)\varphi(a)\, a
= (\operatorname{tr} u)\, u(x).
\]
\omterm{def:b2:linalg:det}{Determinante}, en dos casos. \emph{If $\varphi(a) \neq 0$:} toma cualquiera
base del hiperplano $\ker\varphi$ y anexar $a$. Entonces $u$ mata
$\ker\varphi$ (allí $u(x) = \varphi(x)a = 0$) y $u(a) =
\varphi(a)\,a$: la matriz de $I + u $es diagonal, $(1, \dots, 1,\,
1 + \varphi(a))$, entonces $\det(I + u) = 1 + \varphi(a) = 1 +
\operatorname{tr} u$. \emph{If $\varphi(a) = 0$:} luego $a \in
\ker\varphi$; tomar una base de $\ker\varphi$ cuyo primer vector es
$a$ y agregue un vector $b$ con $\varphi(b) = 1$. Entonces $I + u$
corrige la base de $\ker\varphi$ y envía $b \mapsto b + a$:
triangular con unidad diagonal, $\det(I + u) = 1 = 1 +
\operatorname{tr} u$. Ambos casos concuerdan con la fórmula.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:6}
Por \cref{exo:b2:linalg:9}, el hiperplano es $H_A = \{M :
\operatorname{tr}(AM) = 0\}$ con $A \neq 0$.

\emph{If $A = \lambda I$:} $H_A$ es el hiperplano de traza cero; el
matriz de la permutación del ciclo $n$ (unos en las posiciones $(i, i+1)$
y $(n, 1)$) es invertible (su \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} es $\pm 1$ por
Cálculo de \cref{ex:b2:linalg:permexample}) y no tiene rastro.

\emph{Si $A$ no es escalar:} primero encuentre un $P$ invertible tal que
$B = P^{-1}AP$ tiene una entrada fuera de la diagonal distinta de cero $b_{ji}$ ($j \neq
i$). De hecho, si $A$ya tiene uno, tome $P = I$; si $A$ es
diagonal con dos entradas distintas $d_1 \neq d_2$, conjugando por
la transvección $P = I + E_{12}$ produce la entrada fuera de la diagonal
$d_1 - d_2 \neq 0$ (calcular: $P^{-1}AP = A + (d_1 - d_2)E_{12}$);
y una matriz diagonal con todas las entradas iguales es
escalar, excluido. Ahora configure $M' = I + tE_{ij}$ con $t =
-\operatorname{tr}(B)/b_{ji}$: luego
\[
\operatorname{tr}(BM') = \operatorname{tr} B + t\,b_{ji} = 0,
\]
y $M'$ es invertible (triangular con diagonal unitaria). Deshacer el
conjugación, $M = PM'P^{-1}$ es invertible y
$\operatorname{tr}(AM) = \operatorname{tr}(BM') = 0$: $M \in H_A$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:7}
$\det(I + tA)$ es, según la fórmula de permutación, un polinomio en $t$;
su término constante es $1$ ($t = 0$). Su coeficiente $t$: expandir
$\det$ como \omterm{def:b2:linalg:alternating}{forma alterna} de las columnas $e_j + t\,c_j(A)$; por
multilinealidad, los términos lineales en $t$ reemplazan exactamente un $e_j$ por
$c_j(A)$:
\[
\sum_{j} \det(e_1, \dots, c_j(A), \dots, e_n)
= \sum_j a_{jj} = \operatorname{tr} A ,
\]
(el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} con todas las columnas canónicas excepto $c_j(A)$ en la ranura
$j$ elige la entrada diagonal $j$). Por tanto, la derivada en $0$ es
$\operatorname{tr} A$.

Deje $g(t) = \det(\eu^{tA})$. La propiedad del grupo da $g(s + t) =
g(s)g(t)$(multiplicatividad de $\det$), $g$ es diferenciable y
$g'(0) = \operatorname{tr} A$ por lo anterior ($\eu^{tA} = I + tA +
O(t^2)$). Un morfismo diferenciable $(\R, +) \to (\R^*, \times)$
satisface $g' = g'(0)\,g$ (diferenciar $g(s+t)$ en $s$ en $0$), por lo que
$g(t) = \eu^{t\operatorname{tr} A}$ por la singularidad de las soluciones
de $y' = cy$ con $y(0) = 1$ (volumen del año 1).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:8}
Deje $v_k = (1, j^k, j^{2k})^{\mathsf T}$ por $k = 0, 1, 2$. Usando $1
+ j + j^2 = 0$y $j^3 = 1$:
\[
C v_k =
\begin{pmatrix}
a + b j^k + c j^{2k}\\
c + a j^k + b j^{2k}\\
b + c j^k + a j^{2k}
\end{pmatrix}
= (a + b j^k + c j^{2k})
\begin{pmatrix} 1\\ j^k\\ j^{2k}\end{pmatrix},
\]
(verifique la segunda fila: $j^k(a + bj^k + cj^{2k}) = aj^k + bj^{2k} +
cj^{3k} = c + aj^k + bj^{2k}$). Entonces $v_k$ es un vector propio con
valor propio $\lambda_k = a + bj^k + cj^{2k}$. El $v_k$ forma una base.
(Vandermonde del distinto $1, j, j^2$), por lo que $C$ es diagonalizable
con estos valores propios y
\[
\det C = \lambda_0\lambda_1\lambda_2
= (a+b+c)(a + bj + cj^2)(a + bj^2 + cj).
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:9}
El mapa $\Theta \colon A \mapsto \operatorname{tr}(A\,\cdot)$ es
lineal desde $\mathcal{M}_n(K)$ hasta su \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual}, entre espacios de igual
dimensión $n^2$: la inyectividad es suficiente. Si $\operatorname{tr}(AM) =
0$ para todos los $M$, tome $M = E_{ji}$: $\operatorname{tr}(A E_{ji}) =
a_{ij} = 0$ para todos los $i, j$: $A = 0$. Entonces $\Theta$ es un isomorfismo.

Unicidad de la traza (\cref{prop:b2:linalg:trace}): una forma $t$
matar todos los conmutadores es $\operatorname{tr}(A\,\cdot)$ para algunos
$A$ con $\operatorname{tr}(A(MN - NM)) = 0$ para todos los $M, N$, es decir\
$\operatorname{tr}((AM - MA)N) = 0$ para todos los $N$ (ciclicidad), es decir\
$AM = MA$ para todos los $M$ (inyectividad de $\Theta$): $A$ conmuta con
todo, por lo tanto es escalar ($A$ conmuta con todas las fuerzas $E_{ij}$
entradas fuera de la diagonal $0$ y entradas diagonales iguales), por lo que $t = c
\operatorname{tr}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:10}
Trabaje sobre $\C$ (una matriz real es nilpotente si es como un complejo
matriz: nilpotencia es $u^n = 0$).

\emph{Step 1: $\operatorname{tr}(u^k) = 0$ for $k \geq 1$.} Por
inducción, $u^k v - v u^k = k\, u^k$: para $k = 1$ es el
hipótesis; para el paso,
\[
u^{k+1}v - vu^{k+1} = u^k(uv - vu) + (u^k v - v u^k)u
= u^{k+1} + k\,u^{k+1} .
\]
Tomando rastros: $0 = \operatorname{tr}(u^k v) -
\operatorname{tr}(vu^k) = k \operatorname{tr}(u^k)$, entonces
$\operatorname{tr}(u^k) = 0$.

\emph{Step 2: zero power traces imply nilpotence (over $\C$).} Deja
$\lambda_1, \dots, \lambda_r$ sean los distintos valores propios distintos de cero de
$u$ con multiplicidades $m_1, \dots, m_r$ (en la característica
polinomio, que se divide en $\C$ ---
\cref{ch:b2:reduction}). Las trazas de potencia son $\operatorname{tr}(u^k) =
\sum_i m_i \lambda_i^k$ (trigonalizar: la diagonal de un triángulo
La potencia $k$-ésima de la matriz es la potencia $k$-ésima). El sistema $\sum_i m_i
\lambda_i^k = 0$ para $k = 1, \dots, r$ es Vandermonde-invertible en
las incógnitas $m_i\lambda_i$ (matriz $(\lambda_i^{k-1})$ veces
diagonal $\lambda_i$, todos $\lambda_i \neq 0$ distintos): cada $m_i
\lambda_i = 0$, imposible con $m_i \geq 1$a menos que $r = 0$. Entonces $u$
no tiene valor propio distinto de cero: su polinomio característico es
$(-X)^n$, y Cayley--Hamilton (\cref{ch:b2:reduction}) da $u^n
= 0$: nilpotente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:11}
Escriba $V(a_0, \dots, a_n)$ para \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} e induzca en $n$;
Se inicia $V(a_0) = 1$. Corrija $a_0, \dots, a_{n-1}$ y vea $D(T) =
V(a_0, \dots, a_{n-1}, T)$, el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} con la última columna $(1,
T, \dots, T^n)$: expandiéndose a lo largo de esa columna, $D$ es un polinomio
de grado $\leq n$ en $T$ cuyo coeficiente $T^n$ es el menor
$V(a_0, \dots, a_{n-1})$. Supongamos primero que $a_0, \dots,
a_{n-1}$ son distintos. Por cada $T = a_i $($i < n$) dos columnas
coinciden, entonces $D(a_i) = 0$: con $n$ raíces y grados distintos
$\leq n$,
\[
D(T) = V(a_0, \dots, a_{n-1}) \prod_{i=0}^{n-1}(T - a_i),
\]
y $T = a_n$ más la hipótesis de inducción dan el producto
fórmula. Si dos de $a_0, \dots, a_{n-1}$ coinciden, ambos lados son
$0$ (columnas repetidas; un factor repetido) y la fórmula es válida
trivialmente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:linalg:12}
\emph{$D$ reversible.} Multiplicar a la derecha por la matriz del bloque
$T = \begin{psmallmatrix} I & 0\\ -D^{-1}C & I\end{psmallmatrix}$,
que es un bloque triangular con diagonal unitaria, $\det T = 1$ (su
\omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}, según la fórmula de permutación, solo selecciona la diagonal
bloques --- la regla de bloqueo de \cref{exo:b2:linalg:2}):
\[
\begin{pmatrix} A & B\\ C & D\end{pmatrix} T
= \begin{pmatrix} A - BD^{-1}C & B\\ C - DD^{-1}C & D\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} A - BD^{-1}C & B\\ 0 & D\end{pmatrix},
\]
cuyo \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} es $\det(A - BD^{-1}C)\det D = \det\bigl((A -
BD^{-1}C)D\bigr) = \det(AD - BD^{-1}CD)$. Desde $CD = DC$,
$BD^{-1}CD = BC$: el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} es $\det(AD - BC)$.

\emph{Generales $D$.} Dejar $D_t = D + tI$; entonces $CD_t = D_tC$ todavía.
ambos
\[
f(t) = \det\begin{pmatrix} A & B\\ C & D_t\end{pmatrix}
\qquad\text{and}\qquad
g(t) = \det(AD_t - BC)
\]
son funciones polinómicas de $t$. El polinomio $\det(D + tI)$ es
mónico de grado $n$, por lo tanto tiene como máximo raíces $n$: para todos menos
un número finito de $t$, $D_t$ es invertible y $f(t) = g(t)$ por el
primer caso. Dos polinomios sobre un campo infinito que concuerdan en
infinitos puntos son iguales: $f = g$ y $t = 0$ concluye.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:linalg:1}
\textbf{1.} $\Phi$ es lineal con $\ker\Phi = \bigcap_i
\ker\varphi_i $(una tupla $p$ desaparece si cada entrada lo hace). Para
las coordenadas forman $\varepsilon_i$ de $K^p$: $\Phi^{\mathsf
T}(\varepsilon_i) = \varepsilon_i \circ \Phi = \varphi_i$, entonces
$\operatorname{im}\Phi^{\mathsf T} \supseteq
\operatorname{Vect}(\varphi_i)$; por el contrario
$\operatorname{im}\Phi^{\mathsf T}$ está abarcado por el
$\Phi^{\mathsf T}(\varepsilon_i)$ (el intervalo $\varepsilon_i$
$(K^p)^*$). Entonces $\operatorname{rk}\Phi = \operatorname{rk}
\Phi^{\mathsf T} = \dim\operatorname{Vect}(\varphi_1, \dots,
\varphi_p) =: r$ (\cref{prop:b2:linalg:transposerank}), y
rango: la nulidad da $\dim\bigcap_i\ker\varphi_i = n - r$.

\textbf{2.} ($\Leftarrow$) Mantener una subfamilia libre máxima, digamos
$\varphi_1, \dots, \varphi_r$, que abarca el mismo espacio (por lo que el
La hipótesis todavía dice $\bigcap_{i \leq r}\ker\varphi_i \subseteq
\ker\varphi$: la intersección de todo $i$ es igual a la de encima
$i \leq r$, siendo cada forma descartada una combinación). el mapa
$\Psi = (\varphi_1, \dots, \varphi_r) \colon E \to K^r$ es
sobreyectiva (pregunta 1: su rango es $r$). Si $\Psi(x) = \Psi(y)$
luego $x - y \in \ker\Psi \subseteq \ker\varphi$, entonces $\varphi(x) =
\varphi(y)$: $\varphi $se factoriza como $\varphi = \lambda \circ \Psi$
con $\lambda \colon K^r \to K$ bien definido; $\lambda$ es lineal
porque $\Psi$ es lineal y sobreyectivo (para $t = \Psi(x)$, $t' =
\Psi(x')$: $\lambda(t + \alpha t') = \varphi(x + \alpha x') =
\lambda(t) + \alpha\lambda(t')$). Escritura $\lambda = \sum c_i
\varepsilon_i$: $\varphi = \sum_{i \leq r} c_i\varphi_i$.
($\Rightarrow$) Si $\varphi = \sum c_i \varphi_i$, cualquier $x$
matar a todos los $\varphi_i$ mata a $\varphi$.

\textbf{3.} Por pregunta 1, $\dim\bigcap\ker\varphi_i = n - r$
con $r = \dim\operatorname{Vect}(\varphi_i) \leq p$ y $r = p$
si la familia es libre. Un subespacio $F$ de codimensión $p$: es
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador} tiene dimensión $p$
(\cref{thm:b2:linalg:annihilator}); una base $(\varphi_1, \dots,
\varphi_p)$de $F^\circ $da $F = \bigcap_i\ker\varphi_i$ (el
fórmula de recuperación). Menos: una intersección de hiperplanos $q$ tiene
dimensión $\geq n - q > n - p$ por la pregunta 1.

\textbf{4.} Calcular $\ker\varphi_1 \cap \ker\varphi_2$: a partir de $x
+ y - z = 0$y $y + z - t = 0$, parametrizar por $(y, z)$: $x = z
- y$, $t = y + z$, dando el plano de los vectores $(z - y,\; y,\;
z,\; y + z)$. En él, $\psi = x + 2y - t = (z - y) + 2y - (y + z)
= 0$: por el lema de factorización $\psi \in
\operatorname{Vect}(\varphi_1, \varphi_2)$--- de hecho $\psi =
\varphi_1 + \varphi_2$. Pero $\psi' = x + y + t = (z - y) + y +
(y + z) = y + 2z $no es exactamente cero allí ($y = 1, z = 0$
da $1$): $\psi' \notin \operatorname{Vect}(\varphi_1,
\varphi_2)$.

\textbf{5.} Tres formas en un espacio $3$-dimensional: libertad
basta. Si es $a\psi_0 + b\psi_1 + c\psi_2 = 0$, pruebe en $1, X,
X^2$: $a + b + c = 0$, $b + \frac c2 = 0$, $b + \frac c3 = 0$;
restando los dos últimos da $c = 0$, luego $b = 0$, $a = 0$.
Base antedual: escritura $P = \alpha + \beta X + \gamma X^2$ y
resolviendo $\psi_i(P_j) = \delta_{ij}$ ($P(0) = \alpha$, $P(1) =
\alpha + \beta + \gamma$, $\int_0^1 P = \alpha + \frac\beta2 +
\frac\gamma3$):
\[
P_0 = 1 - 4X + 3X^2, \qquad
P_1 = -2X + 3X^2, \qquad
P_2 = 6X - 6X^2 .
\]
(Marque, por ejemplo: $\int_0^1 P_2 = 3 - 2 = 1$, $P_2(0) = P_2(1) = 0$.)
El problema de interpolación se resuelve mediante coordenadas en el
base anterior:
\[
P = 1\cdot P_0 + 2\cdot P_1 + \tfrac32\, P_2 = 1 + X
\]
($X$-coeficiente $-4 - 4 + 9 = 1$, $X^2$-coeficiente $3 + 6 - 9 =
0$); de hecho $P(0) = 1$, $P(1) = 2$, $\int_0^1 P = \frac32$.

\textbf{6.} Linealidad: para cada $\varphi$, $J(x + \alpha
y)(\varphi) = \varphi(x + \alpha y) = J(x)(\varphi) + \alpha
J(y)(\varphi)$, es decir $J(x + \alpha y) = J(x) + \alpha J(y)$. Inyectividad: si $x \neq 0$,
complete $x = e_1$ en una base; la forma de coordenadas $e_1^*$ tiene
$J(x)(e_1^*) = 1 \neq 0$. Desde $\dim E^{**} = \dim E^* = \dim
E$, inyectivo implica biyectivo.

\textbf{7.} Inclusión: para $x \in F$ y $\varphi \in F^\circ$,
$J(x)(\varphi) = \varphi(x) = 0$, entonces $J(F) \subseteq
F^{\circ\circ}$. Dimensiones
(\cref{thm:b2:linalg:annihilator} dos veces):
\[
\dim F^{\circ\circ} = \dim E^* - \dim F^\circ
= n - (n - \dim F) = \dim F = \dim J(F),
\]
$J$ es inyectivo. Por lo tanto $J(F) = F^{\circ\circ}$.

\textbf{8.} Primera identidad: $\varphi$ mata a $F + G$ si mata
tanto $F$ como $G$ (mata las sumas si mata las piezas):
$(F+G)^\circ = F^\circ \cap G^\circ$. Segundo: la inclusión
$F^\circ + G^\circ \subseteq (F \cap G)^\circ$ es claro (cada
orden mata a $F \cap G$). Dimensiones, usando la primera identidad.
y Grassman:
\[
\dim(F^\circ + G^\circ) = \dim F^\circ + \dim G^\circ -
\dim(F^\circ \cap G^\circ)
= (n - \dim F) + (n - \dim G) - \bigl(n - \dim(F +
G)\bigr),
\]
que por Grassmann en $E$ es igual a $n - \dim(F \cap G) = \dim(F
\cap G)^\circ$: igualdad.

\textbf{9.} A través del lema: $\ker\psi \subseteq \ker\varphi$ con
$p = 1$ da $\varphi \in \operatorname{Vect}(\psi)$, y
$\varphi \neq 0$ hace que el escalar sea distinto de cero. Directamente: elija $x_0$
con $\psi(x_0) \neq 0$; cada $x$ escribe $x = \bigl(x -
\frac{\psi(x)}{\psi(x_0)}x_0\bigr) + \frac{\psi(x)}{\psi(x_0)}
x_0$ con el primer término en $\ker\psi = \ker\varphi$; aplicando
$\varphi$: $\varphi(x) = \frac{\varphi(x_0)}{\psi(x_0)}\psi(x)$.

\textbf{10.} Tome el \omterm{def:b2:linalg:dual}{base dual} $(\varphi_1^*, \dots,
\varphi_n^*)$de $(\varphi_1, \dots, \varphi_n)$dentro de $E^{**}$
(\cref{def:b2:linalg:dual} aplicado a $E^*$) y establezca $u_j =
J^{-1}(\varphi_j^*)$: una base de $E$($J$ es un isomorfismo,
pregunta 6), con $\varphi_i(u_j) = J(u_j)(\varphi_i) =
\varphi_j^*(\varphi_i) = \delta_{ij}$. Unicidad: las condiciones
$\varphi_i(u_j) = \delta_{ij}$ determina $J(u_j)$ sobre la base
$(\varphi_i)$, por lo tanto determine $u_j$.

\textbf{11.} Linealidad: $(u + \alpha v)^{\mathsf T}\psi = \psi
\circ (u + \alpha v) = u^{\mathsf T}\psi + \alpha\, v^{\mathsf
T}\psi$. Inyectividad: si $u \neq 0$, elija $x$con $u(x) \neq 0$
y $\psi$ con $\psi(u(x)) \neq 0$ (forma de coordenadas de la pregunta 6)
truco): $u^{\mathsf T}\psi \neq 0$. Los espacios $\mathcal{L}(E,F)$
y $\mathcal{L}(F^*, E^*)$ ambos tienen la dimensión $\dim E \dim F$:
biyectivo. Si $u$ es invertible, la regla de inversión $(vu)^{\mathsf
T} = u^{\mathsf T}v^{\mathsf T}$ da $u^{\mathsf
T}(u^{-1})^{\mathsf T} = (u^{-1}u)^{\mathsf T} =
\mathrm{id}_{E^*}$y $(u^{-1})^{\mathsf T}u^{\mathsf T} =
(uu^{-1})^{\mathsf T} = \mathrm{id}_{F^*}$, por lo que $(u^{\mathsf
T})^{-1} = (u^{-1})^{\mathsf T}$.

\textbf{12.} Para $x \in E$ y $\psi \in F^*$:
\[
\bigl(u^{\mathsf T\mathsf T}(J_E x)\bigr)(\psi)
= (J_E x)\bigl(u^{\mathsf T}\psi\bigr)
= (u^{\mathsf T}\psi)(x)
= \psi\bigl(u(x)\bigr)
= \bigl(J_F(u(x))\bigr)(\psi).
\]
Como $\psi$ es arbitrario, $u^{\mathsf T\mathsf T} \circ J_E = J_F
\circ u$.

\textbf{13.} Por \cref{prop:b2:linalg:transposerank}: $\ker
u^{\mathsf T} = (\operatorname{im} u)^\circ$, entonces $u$ sobreyectivo
$\iff \operatorname{im} u = F \iff (\operatorname{im}u)^\circ =
\{0\}$(\cref{thm:b2:linalg:annihilator})$\iff u^{\mathsf T}$
inyectivo. Y $\operatorname{im} u^{\mathsf T} = (\ker
u)^\circ$, entonces $u$inyectivo $\iff \ker u = \{0\} \iff (\ker
u)^\circ = E^*$ $\iff u^{\mathsf T}$ sobreyectivo.

\textbf{14.} Si $u(F) \subseteq F$ y $\varphi \in F^\circ$:
$(u^{\mathsf T}\varphi)(x) = \varphi(u(x)) = 0$ para $x \in F$, entonces
$u^{\mathsf T}\varphi \in F^\circ$. Por el contrario, si es $u(F)
\not\subseteq F$, elija $x \in F$con $u(x) \notin F$; por el
fórmula de recuperación de \cref{thm:b2:linalg:annihilator} hay
$\varphi \in F^\circ$ con $\varphi(u(x)) \neq 0$: entonces
$(u^{\mathsf T}\varphi)(x) \neq 0$ aunque $x \in F$, entonces
$u^{\mathsf T}\varphi \notin F^\circ$: $F^\circ$ no estable.

\textbf{15.} $u^{\mathsf T} - \lambda\,\mathrm{id}_{E^*} = (u -
\lambda\,\mathrm{id}_E)^{\mathsf T}$ (\omterm{def:b2:structures:sn}{transposición} es lineal y
$\mathrm{id}^{\mathsf T} = \mathrm{id}$), por lo que su núcleo es
$(\operatorname{im}(u - \lambda\,\mathrm{id}))^\circ$
(\cref{prop:b2:linalg:transposerank}), de dimensión
\[
n - \operatorname{rk}(u - \lambda\,\mathrm{id})
= \dim\ker(u - \lambda\,\mathrm{id})
\]
por rango –nulidad. En particular, un núcleo es distinto de cero si y solo si el
el otro es: mismos valores propios, mismas multiplicidades geométricas.

\textbf{16.} Inclusión: si $b = u(x)$ y $u^{\mathsf T}\psi =
0$, entonces $\psi(b) = \psi(u(x)) = (u^{\mathsf T}\psi)(x) = 0$: entonces
$\operatorname{im} u \subseteq (\ker u^{\mathsf T})_\circ$.
Dimensiones: para un subespacio $S \subseteq F^*$, $S_\circ =
J_F^{-1}(S^\circ)$(desenrollado: $y \in S_\circ $si cada $\psi \in
S$mata a $y$si $J_F(y) \in S^\circ$), entonces $\dim S_\circ = \dim
F - \dim S$. Con $S = \ker u^{\mathsf T}$:
\[
\dim(\ker u^{\mathsf T})_\circ
= \dim F - \dim\ker u^{\mathsf T}
= \operatorname{rk} u^{\mathsf T} = \operatorname{rk} u :
\]
igualdad de dimensiones, por lo tanto $\operatorname{im} u = (\ker
u^{\mathsf T})_\circ$. Reformulado: $b \in \operatorname{im} u$ si y así
$\psi(b) = 0$ por cada $\psi$ con $u^{\mathsf T}\psi = 0$ ---
la alternativa de Fredholm.

\textbf{17.} Identifique $(K^m)^*$ con $K^m$ por $y \mapsto \psi_y$,
$\psi_y(v) = y^{\mathsf T}v$; luego $(u^{\mathsf T}\psi_y)(x) =
y^{\mathsf T}Ax = (A^{\mathsf T}y)^{\mathsf T}x$, entonces $u^{\mathsf
T}\psi_y = \psi_{A^{\mathsf T}y}$: el \omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer} es el
matriz transpuesta. \emph{Como máximo uno:} si $Ax = b$ y
$A^{\mathsf T}y = 0$, luego $y^{\mathsf T}b = y^{\mathsf T}Ax =
(A^{\mathsf T}y)^{\mathsf T}x = 0 \neq 1$. \emph{Al menos uno:}
si (i) falla, la pregunta 16 proporciona $\psi_y$ con $A^{\mathsf T}y
= 0$y $y^{\mathsf T}b \neq 0$; cambie la escala de $y$para convertirlo en $1$.

\textbf{18.} $A = \begin{psmallmatrix} 1 & 1 & 0\\ 0 & 1 & 1\\
1 & 2 & 1\end{psmallmatrix}$(tercera fila = primera + segunda, entonces $A$
es singular). Resolver $A^{\mathsf T}y = 0$: $y_1 + y_3 = 0$, $y_1
+ y_2 + 2y_3 = 0$, $y_2 + y_3 = 0$ dar $y_1 = y_2 = -y_3$: el
línea abarcada por $y = (1, 1, -1)$. Fredholm: si solucionable
$y^{\mathsf T}b = b_1 + b_2 - b_3 = 0$, es decir\ $b_3 = b_1 + b_2$
--- visiblemente la condición correcta, ya que la tercera ecuación es la
suma de los dos primeros.

\textbf{19.} La matriz de $L$ tiene $1$ en la diagonal y
$-\frac12$ en posiciones $(k, k\pm1)$ (mod $n$): simétrico, por lo que
$L^{\mathsf T} = L$ bajo la identificación de la pregunta 17.
\emph{Núcleo:} si $Lx = 0$ entonces cada $x_k = \frac12(x_{k-1} +
x_{k+1})$. Dejemos que $k_0$ maximice $x_k$; el promedio de los dos
vecinos, ambos $\leq x_{k_0}$, son iguales a $x_{k_0}$ solo si ambos
igual $x_{k_0}$; propagándose alrededor de \omterm{def:b2:structures:sn}{ciclo}, $x$ es constante.
Por el contrario, las constantes mueren. Entonces $\ker L^{\mathsf T} = \ker L
= \R(1, \dots, 1)$, y la alternativa de Fredholm dice: $Lx = b$
solucionable iff $(1,\dots,1)^{\mathsf T} b = \sum_k b_k = 0$ ---
la condición de compatibilidad discreta: una "distribución de calor" en
un anillo puede realizarse mediante un potencial si y solo si su flujo total
desaparece.

\textbf{20.} Si $A$ es antisimétrico y $S$ simétrico:
\[
\operatorname{tr}(AS) = \operatorname{tr}\bigl((AS)^{\mathsf
T}\bigr) = \operatorname{tr}(S^{\mathsf T}A^{\mathsf T}) =
-\operatorname{tr}(SA) = -\operatorname{tr}(AS),
\]
entonces $2\operatorname{tr}(AS) = 0$ y ($\operatorname{char} K \neq
2$)$\operatorname{tr}(AS) = 0$: $\mathcal{A}_n \subseteq
\mathcal{S}_n^\circ$ (identificando el \omterm{def:b2:linalg:dual}{dual} con matrices).
Dimensiones: $\dim\mathcal{S}_n^\circ = n^2 - \frac{n(n+1)}2 =
\frac{n(n-1)}2 = \dim\mathcal{A}_n$: igualdad. Intercambiando roles
(mismo cálculo), $\mathcal{A}_n^\circ = \mathcal{S}_n$.

\textbf{21.}$\operatorname{tr}(I_nM) = \operatorname{tr} M = 0$
para $M \in \mathfrak{sl}_n$: la línea $KI_n$ se encuentra en el
\omterm{def:b2:linalg:annihilator}{aniquilador}, cuya dimensión es $n^2 - (n^2 - 1) = 1$: igualdad.
Traducido por el isomorfismo $A \mapsto
\operatorname{tr}(A\,\cdot)$: una forma que desaparece en
$\mathfrak{sl}_n$ es $\operatorname{tr}(\lambda I_n\,\cdot) =
\lambda\operatorname{tr}$.

\textbf{22.} Vamos $M \in \mathcal{M}_n(K)$. El polinomio $t
\mapsto \det(M - tI)$es distinto de cero y tiene grado $n$, por lo que tiene como máximo
$n$ raíces; $K$ tiene la característica $0$, por lo tanto es infinita: elija
$\lambda \neq 0$ que no es root. Luego $M = (M - \lambda I) +
\lambda I$escribe $M$ como suma de dos matrices invertibles.

\textbf{23.} \emph{Paso 1:} para $P$ invertible y arbitrario
$X$, aplicar invariancia a $M = XP$: $t(P(XP)P^{-1}) = t(XP)$,
es decir,\ $t(PX) = t(XP)$. \emph{Paso 2:} arreglar $X$; ambos lados de
$t(BX) = t(XB)$ son lineales en $B$ y coinciden en $B$ invertible;
por la pregunta 22 cada $B$ es una suma de dos invertibles, por lo que
de acuerdo en todas partes. \emph{Paso 3:} $t$ mata todos los conmutadores $XB
- BX$; los conmutadores abarcan $\mathfrak{sl}_n$ (se muestra en la
prueba de \cref{prop:b2:linalg:trace}), por lo que $t$ desaparece en
$\mathfrak{sl}_n$ y la pregunta 21 da $t =
c\operatorname{tr}$. (Por el contrario, cada $c\operatorname{tr}$ es
invariante de similitud: la traza es \emph{el} similitud lineal
invariante.)

\textbf{24.} Si $\operatorname{rk} u = r' \leq r$: tomar una base
$(f_1, \dots, f_{r'})$ de $\operatorname{im} u$ y escribe $u(x)
= \sum_{i=1}^{r'} \psi_i(x) f_i$; cada coordenada $\psi_i(x)$ de
$u(x)$ es lineal en $x$ (composición de $u$ con una coordenada
formulario), por lo que $u$ es una suma de mapas $r' \leq r$ rango-$\leq1$ (pad
con ceros). Por el contrario, si $u = \sum_{i=1}^r \psi_i(\cdot)f_i$,
luego $\operatorname{im} u \subseteq \operatorname{Vect}(f_1,
\dots, f_r)$: $\operatorname{rk} u \leq r$. Subaditividad: escribir
$u$ con términos $\operatorname{rk} u$ y $v$ con
$\operatorname{rk} v$ términos; la suma tiene términos $\operatorname{rk} u +
\operatorname{rk} v$, por lo que $\operatorname{rk}(u + v) \leq
\operatorname{rk} u + \operatorname{rk} v$.

\textbf{25.} El diccionario: un subespacio $F$ corresponde a
$F^\circ$ con dimensión complementaria
(\cref{thm:b2:linalg:annihilator}), y viceversa por bidualidad
(preguntas 6--7); intercambio de sumas con intersecciones (pregunta 8);
un mapa $u$ corresponde a $u^{\mathsf T}$ con $\ker u^{\mathsf T}
= (\operatorname{im}u)^\circ$, $\operatorname{im}u^{\mathsf T} =
(\ker u)^\circ$, rangos iguales, intercambiados
inyectividad/suryectividad, subespacios estables emparejados y
valores propios (preguntas 11 a 15); la ecuación $u(x) = b$ es
resoluble si $b$ es ortogonal a $\ker u^{\mathsf T}$
(preguntas 16--19); y en $\mathcal{M}_n$ el emparejamiento de trazas
realiza concretamente todo el diccionario, con la huella como
invariante de similitud lineal única (preguntas 20 a 23) y rango
como la longitud mínima de una descomposición en elemental
tensores (pregunta 24). En dimensión infinita la dimensión
los recuentos fallan y son reemplazados por hipótesis \emph{cerrazón} sobre
imágenes y por completitud --- en espacios de Hilbert esto se convierte en
el teorema de representación de Riesz y la teoría de Fredholm de
operadores compactos, demostrado honestamente en el volumen del Año 3.
\end{solution}