\section*{Capítulo \ref{ch:b2:metric} --- Topology of Metric Spaces}

\begin{solution}{exo:b2:metric:1}
$\delta$: la simetría y la separación son claras; desigualdad del triángulo:
$\min(1, u + v) \leq \min(1,u) + \min(1,v)$ para $u, v \geq 0$ (si
el mínimo es $1$, el lado derecho es $\geq 1$; de lo contrario es $u + v$).
$d$: es el retroceso de $\abs{\cdot}$ por el inyectivo $\arctan$:
los tres axiomas se transfieren.

Convergencia: para $\delta$, $\delta(x_n, x) \to 0 \iff \abs{x_n - x}
\to 0$ (para valores pequeños las dos distancias coinciden): mismo convergente
secuencias como de costumbre. Para $d$: $d(x_n, x) \to 0 \iff \arctan x_n \to
\arctan x \iff x_n \to x$ (\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad} y estricta monotonicidad de
$\arctan$ y de su inverso en los rangos relevantes): nuevamente el
convergencia habitual.

$(\R, d)$ es \emph{no} \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}: $x_n = n$ satisface $d(x_p, x_q)
= \abs{\arctan p - \arctan q} \to 0$(ambos tienden a $\frac\pi2$):
Cauchy; pero $(x_n)$ no converge para $d$ (su límite $d$ sería
ser un límite ordinario). \omterm{def:b2:metric:complete}{Lo completo} es propiedad del
\emph{distancia}, no sólo de las secuencias convergentes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:2}
Convergente $\Rightarrow$ Cauchy: $d(x_p, x_q) \leq d(x_p, \ell) +
d(\ell, x_q)$. Acotado: más allá de $N$, $d(x_n, \ell) \leq 1$; el
un número finito de primeros términos también están dentro de un cierto radio.

Cauchy $+$ subsecuencia convergente $x_{\varphi(n)} \to \ell$: dado
$\varepsilon$, para $n$, $d(x_n, \ell) \leq d(x_n,
x_{\varphi(n)}) + d(x_{\varphi(n)}, \ell) \leq 2\varepsilon$ grandes (el
primer mandato de Cauchy, desde $\varphi(n) \geq n$).

\omterm{def:b2:metric:compact}{Compacto} $\Rightarrow$ \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}: una secuencia de Cauchy tiene un
subsecuencia (\omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad}), por lo tanto converge.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:3}
$d_\infty(f, g) = \sup_{\intcc{0}{1}} \abs{x - x^2} = \frac14$
(máximo de $x - x^2$ a $x = \frac12$).

$\overline B(0, 1) = \{f : \sup\abs f \leq 1\}$: el \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}
funciones con valores en $\intcc{-1}{1}$.

$\{f : f(0) = 0\}$ es la preimagen de $\{0\}$ bajo el
\emph{evaluación} $f \mapsto f(0)$, que es $1$-Lipschitz
($\abs{f(0) - g(0)} \leq d_\infty(f,g)$), por lo tanto \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}: el conjunto
está cerrado (\cref{thm:b2:metric:globalcontinuity}). Asimismo $\{f :
f(0) > 0\}$ es la preimagen de \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}$\intoo{0}{+\infty}$: \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:4}
\emph{Completo:} es una secuencia de Cauchy con $\varepsilon = \frac12$.
eventualmente constante, por lo tanto convergente.

\emph{\omterm{def:b2:metric:compact}{Compacto} iff finite:} si $X$ es finito, cualquier secuencia requiere algo de tiempo.
valor infinitamente frecuente (subsecuencia constante). Si $X$ es infinito,
una secuencia de puntos distintos por pares tiene todas las distancias mutuas $1$:
no hay subsecuencia de Cauchy, por lo que no hay convergente.

\emph{\omterm{def:b2:metric:connected}{Conectado} subsets:} los singleton (y $\emptyset$). Cualquier $A$
con dos puntos $x \neq y$ se divide como $\{x\} \cup (A
\setminus\{x\})$, ambos \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} en $A$ (cada subconjunto de un punto discreto
el espacio es \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} --- las bolas de radio $\frac12$ son singletons).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:5}
La función $g(x) = d(x, f(x))$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} en el \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} $X$
($\abs{g(x) - g(y)} \leq 2d(x,y)$ por dos desigualdades triangulares), entonces
alcanza su mínimo en algún $a$
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}). Si $f(a) \neq a$:
\[
g\bigl(f(a)\bigr) = d\bigl(f(a), f(f(a))\bigr) < d(a, f(a)) = g(a),
\]
minimalismo contradictorio. Entonces $f(a) = a$; singularidad como de costumbre (dos
puntos fijos $a \neq b$ dan $d(a,b) = d(f(a), f(b)) < d(a,b)$).

\omterm{def:b2:metric:compact}{No compacto} ejemplo: $f(x) = x + \frac1x$ en $\intco{1}{+\infty}$:
$\abs{f(x) - f(y)} = \abs{x - y}\,\abs{1 - \frac{1}{xy}} < \abs{x -
y}$ para $x \neq y $(como $xy > 1$), pero $f(x) > x$ en todas partes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:6}
Elija $x_n \in K_n$. Todos los términos del rango $n$ en adelante se encuentran en $K_n$; en
En particular, toda la secuencia se encuentra en \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} $K_0$: extracto
$x_{\varphi(k)} \to \ell$. Para cada $n$ fijo, los términos
$x_{\varphi(k)}$ con $\varphi(k) \geq n$ se encuentran en el \emph{cerrado}
$K_n$, por lo que el límite $\ell \in K_n$. Por lo tanto $\ell \in \bigcap K_n$.

Contraejemplo cerrado: $F_n = \intco{n}{+\infty}$ en $\R$: anidado,
Intersección cerrada, no vacía y vacía.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:7}
\omterm{def:b2:metric:continuity}{Continuidad} de $f^{-1}$ significa: las imágenes $f(F)$ de conjuntos cerrados $F
\subseteq K$están cerradas (las preimágenes bajo $f^{-1}$ son imágenes bajo
$f$). Un $F$ cerrado en el \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} $K$ es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}~(1)); su imagen \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}
$f(F)$ es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}, por lo tanto cerrado. Entonces $f^{-1}$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}: $f$ es
un homeomorfismo.

Contraejemplo: $\gamma(t) = (\cos t, \sin t)$ de
$\intco{0}{2\pi}$ (no \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}) en el círculo unitario es un
Biyección \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}, pero $\gamma^{-1}$ es discontinua en $(1,0)$:
Los puntos en el círculo justo debajo del eje tienen parámetros cercanos.
$2\pi$, no cerca de $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:8}
$C = \bigcap_n C_n$ donde cada $C_n$ (unión de $2^n$ cerrada
intervalos de longitud $3^{-n}$) está cerrado: $C$ está cerrado y acotado
en $\R$, por lo tanto \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} (\cref{thm:b2:metric:compactprops}~(2)).

Interior vacío: $C$ no contiene ningún intervalo de longitud $> 3^{-n}$ (
se encuentra dentro de $C_n$, cuyos componentes tienen esa longitud), por cada
$n$.

Cardinalidad: los puntos de $C$ son exactamente los reales $\sum_{n\geq1}
a_n 3^{-n}$ con dígitos $a_n \in \{0, 2\}$ (en cada etapa, el
el tercio medio eliminado elimina el dígito $1$); el mapa $(a_n) \mapsto
\sum a_n 3^{-n}$ es una biyección de $\{0,2\}^{\N^*}$a $C$
(inyectividad como en \cref{exo:b2:structures:3}). Entonces $C$ es \omterm{def:b2:structures:countable}{equipotente}
a $\{0,1\}^{\N}$: incontable, aunque de ``longitud cero''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:9}
Supongamos $a \notin f(X)$. La imagen $f(X)$ es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} (\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}
imagen), por lo tanto cerrado; entonces
\[
\varepsilon = d\bigl(a, f(X)\bigr)
= \inf_{y \in f(X)} d(a, y) > 0
\]
(se alcanza el mínimo de una función \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} en un conjunto \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto};
si fuera $0$, $a$ sería adherente al $f(X)$ cerrado, por lo tanto en
eso).

Considere la órbita $x_n = f^n(a)$ ($x_0 = a$). Para $p < q$:
\[
d(x_p, x_q) = d\bigl(f^p(a), f^p(f^{q-p}(a))\bigr)
= d\bigl(a, f^{q-p}(a)\bigr) \geq \varepsilon,
\]
(isometría iterada $p$ veces; y $f^{q-p}(a) \in f(X)$ desde $q - p
\geq 1$). Una secuencia con distancias mutuas $\geq \varepsilon$ no tiene
subsecuencia convergente --- contradice \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad}. Por lo tanto $f(X) =
X$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:10}
Sean $A, B \in GL_n(\C)$ y $p(z) = \det\bigl((1-z)A + zB\bigr)$: a
polinomio en $z$ (cada entrada es afín en $z$; el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} es un
polinomio en las entradas). $p(0) = \det A \neq 0$: $p$ no es
idénticamente cero, por lo que tiene un número finito de raíces $z_1, \dots, z_m$
(ninguno igual a $0$ o $1$: $p(1) = \det B \neq 0$). El avión $\C$
menos un número finito de puntos es \omterm{def:b2:metric:connected}{conectado por camino}: un camino desde $0$ a $1$
evitando que exista $z_i$ (tome una línea discontinua que pase por un punto lejano
de todas las raíces, o un arco circular; sólo un número finito de obstáculos).
A lo largo de dicho camino $\gamma$, $t \mapsto (1 - \gamma(t))A +
\gamma(t)B$es un camino \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} \emph{adentro}$GL_n(\C)$desde $A$
a $B$ (el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} nunca desaparece). Por lo tanto $GL_n(\C)$ es
\omterm{def:b2:metric:connected}{conectado por camino} --- a diferencia de su primo real
(\cref{ex:b2:metric:glnr}): el avión complejo tiene espacio para caminar
alrededor de obstáculos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:11}
\emph{\omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz}:} para $a \in A$, $d(x, a) \leq d(x, y) + d(y,
a)$; tome el mínimo sobre $a$: $d(x, A) \leq d(x, y) + d(y,
A)$e intercambie $x, y$: $\abs{d(x,A) - d(y,A)} \leq d(x,y)$.

\emph{Desvanecimiento:} $d(x, A) = 0$ si hay $a_n \in A$ con
$d(x, a_n) \to 0$ si $x$ es un límite de puntos de $A$ si $x \in
\overline A$.

\emph{El interruptor:} para cerrado disjunto $A, B$: el denominador
$d(x,A) + d(x,B)$ nunca desaparece (forzaría a $x \in \overline
A \cap \overline B = A \cap B = \emptyset$), por lo que $\varphi$ está bien
definido, y \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} como un cociente de funciones \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}
con denominador que no desaparece. $\varphi(x) = 0$ y si $d(x, A) = 0$
y si $x \in A$; $\varphi(x) = 1$ si $d(x, B) = 0$ si $x \in B$;
y $0 \leq \varphi \leq 1$ en todas partes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:metric:12}
Sea $B(x_0, r_0)$ cualquier bola; encontramos un punto de $\bigcap U_n$
en ello. Como $U_1$ es denso y \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}, $U_1 \cap B(x_0, r_0)$ es
no vacío y \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}: contiene una bola cerrada $\overline B(x_1,
r_1)$con $0 < r_1 \leq \frac{r_0}2$ (reducir el radio).
Inductivamente, $U_{n+1} \cap B(x_n, r_n)$ no está vacío \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}: elija
$\overline B(x_{n+1}, r_{n+1}) \subseteq U_{n+1} \cap B(x_n,
r_n)$con $r_{n+1} \leq \frac{r_n}2$. Para $p, q \geq n$, ambos
$x_p, x_q$ se encuentran en $B(x_n, r_n)$ con $r_n \leq 2^{-n}r_0$: el
La secuencia es Cauchy y converge a algún $\ell$ por
\omterm{def:b2:metric:complete}{lo completo}. Para cada $n$, la cola de la secuencia se encuentra en el
\emph{cerrado} bola $\overline B(x_{n+1}, r_{n+1}) \subseteq U_{n+1}
\cap B(x_0, r_0)$, entonces $\ell \in U_{n+1}$ por cada $n$y $\ell
\in \overline B(x_1, r_1) \subseteq B(x_0, r_0)$. Por lo tanto
$\bigcap_n U_n$ cumple con cada bola: densa.

\emph{Solicitud:} si $\R = \bigcup_n F_n$ con $F_n$ cerrado
con interior vacío, entonces $U_n = \R \setminus F_n$ son densos
($\overline{U_n} = \R$ si $F_n$ tiene el interior vacío) y \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto},
y Baire da un punto en $\bigcap U_n = \R \setminus \bigcup
F_n$: contradicción. En particular, $\R \neq \bigcup_{x \in D}
\{x\}$ para \omterm{def:b2:structures:countable}{contable}$D$ (los singleton se cierran con vacíos).
interior): $\R$ es incontable ---
\cref{thm:b2:structures:cantor} por otra ruta.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:metric:1}
\textbf{1.} Sea $F$ cerrado en el \omterm{def:b2:metric:complete}{completo} $X$ y $(x_n)
\subseteq F$Cauchy: converge en $X$a algún $\ell$, y
$\ell \in F$ porque $F$ está cerrado (límites de secuencias de $F$
permanecer en $\overline F = F$): $F$ es \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}. Por el contrario, sea $A
\subseteq X$\omterm{def:b2:metric:complete}{completo} y $x \in \overline A$: alguna secuencia
de $A$ converge a $x$; es Cauchy, entonces converge \emph{in}
$A$; Los límites son únicos, por lo que $x \in A$: $A$ están cerrados. desde
$\bigl(C(I), d_\infty\bigr)$ es \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}
(\cref{thm:b2:metric:rncomplete}), sus subconjuntos cerrados son
\omterm{def:b2:metric:complete}{completo}.

\textbf{2.} Para $y, z \in C(I)$ y $t \in I$:
\[
\Bigl|\int_{t_0}^{t}y - \int_{t_0}^{t}z\Bigr| \leq
\abs{t - t_0}\,\sup_I\abs{y - z} \leq h\,d_\infty(y, z),
\]
y sube sobre $t$.

\textbf{3.} Usando las dos ecuaciones de punto fijo y el triángulo
desigualdad:
\[
d(\ell_g, \ell_{\widetilde g})
= d\bigl(g(\ell_g), \widetilde g(\ell_{\widetilde g})\bigr)
\leq d\bigl(g(\ell_g), g(\ell_{\widetilde g})\bigr) +
d\bigl(g(\ell_{\widetilde g}), \widetilde g(\ell_{\widetilde
g})\bigr)
\leq k\,d(\ell_g, \ell_{\widetilde g}) +
d\bigl(g(\ell_{\widetilde g}), \widetilde g(\ell_{\widetilde
g})\bigr),
\]
y resuelva para $d(\ell_g, \ell_{\widetilde g})$ (el coeficiente
$1 - k$ es positivo). La segunda desigualdad limita lo evaluado.
brecha por la uniforme.

\textbf{4.} $g^m$ es una contracción en un espacio \omterm{def:b2:metric:complete}{completo} no vacío:
tiene un punto fijo único $\ell$
(\cref{thm:b2:metric:banach}). Entonces $g^m(g(\ell)) =
g(g^m(\ell)) = g(\ell)$: $g(\ell)$es un punto fijo de $g^m$,
entonces $g(\ell) = \ell$ por unicidad. Cualquier punto fijo de $g$ es uno
de $g^m$: unicidad para $g$. Órbitas: arreglar $r \in \{0, \dots,
m-1\}$; la subsecuencia $(x_{qm + r})_q $es la órbita $g^m$
comenzó en $x_r$, por lo que converge a $\ell$ como $q \to \infty$
(Banach de nuevo). Todas las subsecuencias $m$ convergen a la misma
$\ell$, por lo tanto $x_n \to \ell$: dado $\varepsilon$, cada residuo
La clase finalmente está dentro de $\varepsilon$, y hay un número finito de
muchas clases.

\textbf{5.} Si $y$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} con valores en $\intcc{y_0 -
b}{y_0 + b}$, el integrando $s \mapsto f(s, y(s))$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}
en $I$ (composición), por lo que el lado derecho es $C^1$ con
derivada $f(t, y(t))$ (teorema fundamental de cálculo, Año 1
volumen). Si $y$ satisface la ecuación integral, es que
Función $C^1$, $y(t_0) = y_0$ y $y' = f(t, y)$. Por el contrario,
Al integrar $y' = f(s, y(s))$ de $t_0$ a $t$ se obtiene
ecuación integral.

\textbf{6.} $X_h$ contiene la constante $y_0$; esta cerrado como
la preimagen de $\intcc{0}{b}$ bajo el mapa \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} $y
\mapsto d_\infty(y, y_0)$(las distancias son $1$-Lipschitz), por lo tanto
\omterm{def:b2:metric:complete}{completo} por pregunta 1. Estabilidad: para $y \in X_h$ y $t \in
I$,
\[
\abs{T(y)(t) - y_0} = \Bigl|\int_{t_0}^{t}f(s, y(s))\dd s\Bigr|
\leq M\abs{t - t_0} \leq Mh \leq b ,
\]
el último paso por $h \leq b/M$ (o $M = 0$, trivial). Y $T(y)$
es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} ($C^1$ par, pregunta 5): $T(y) \in X_h$.

\textbf{7.} Para $t \in I$:
\[
\abs{T(y)(t) - T(z)(t)} \leq \int_{t_0}^{t}\abs{f(s, y(s)) -
f(s, z(s))}\,\abs{\dd s} \leq L\abs{t - t_0}\,d_\infty(y,z)
\leq Lh\,d_\infty(y,z).
\]
Si $Lh < 1$: $T$ es una contracción del \omterm{def:b2:metric:complete}{completo} no vacío
$X_h$, y Banach da un punto fijo único --- en la pregunta 5,
la solución única.

\textbf{8.} Inducción; el caso $n = 1$ es el punto medio de la pregunta 7
desigualdad. Suponiendo el límite para $n$, para $t \geq t_0$ (el
caso $t \leq t_0$ es simétrico):
\[
\abs{T^{n+1}(y)(t) - T^{n+1}(z)(t)}
\leq L\int_{t_0}^{t}\abs{T^n(y)(s) - T^n(z)(s)}\dd s
\leq L\int_{t_0}^{t}\frac{L^n(s - t_0)^n}{n!}\dd s\;
d_\infty(y,z),
\]
y la integral se evalúa como $\frac{L^n(t -
t_0)^{n+1}}{(n+1)!}$: el límite con $n + 1$. Por lo tanto
$d_\infty(T^n y, T^n z) \leq \frac{(Lh)^n}{n!}d_\infty(y, z)$,
y $\frac{(Lh)^n}{n!} \to 0$ (la serie exponencial
converge): algo de $T^m$ es una contracción. La pregunta 4 se aplica a
el \omterm{def:b2:metric:complete}{completo} $X_h$: $T$ tiene un punto fijo único, es decir,\ el
El problema de Cauchy tiene exactamente una solución en $I$ con valores en
$\intcc{y_0 - b}{y_0 + b}$.

\textbf{9.} Deje que $y$ resuelva el problema en $I$ y suponga que el conjunto
$E = \{t \in I, t > t_0 : \abs{y(t) - y_0} > b\}$ no está vacío
(el lado $t < t_0$ es simétrico); deja $\tau = \inf E$. Por
\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad}, $\abs{y(s) - y_0} \leq b$ para $s \in
\intcc{t_0}{\tau}$, por lo que la gráfica se encuentra en $R$ allí, la integral
la ecuación tiene hasta $\tau$, y
\[
\abs{y(\tau) - y_0} = \Bigl|\int_{t_0}^{\tau}f\bigl(s,
y(s)\bigr)\dd s\Bigr| \leq M(\tau - t_0) \leq Mh \leq b .
\]
Si $\tau < t_0 + h$, los puntos de $E$ están arbitrariamente cerca de $\tau$
desde la derecha dé, por \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad}, $\abs{y(\tau) - y_0} \geq
b$, por lo tanto$= b$; pero luego la pantalla fuerza $M(\tau - t_0) =
Mh$, es decir $\tau = t_0 + h$: contradicción. Entonces $\tau = t_0 + h$,
$E \subseteq \{t_0 + h\}$ y la pantalla (en $\tau = t_0 + h$)
da $\abs{y(t_0 + h) - y_0} \leq b$, membresía contradictoria
en $E$. Por lo tanto $E = \emptyset$: cada solución en $I$ permanece en
la banda, es un punto fijo de $T$ en $X_h$, y la unicidad es
incondicional.

\textbf{10.}$T(y)(t) = 1 + \int_0^t y$. De $y^{(0)} \equiv
1$:
\[
y^{(1)}(t) = 1 + t,\quad
y^{(2)}(t) = 1 + t + \frac{t^2}2,\quad\dots\quad
y^{(n)}(t) = \sum_{k=0}^{n}\frac{t^k}{k!}
\]
(inducción: integrar la suma parcial suma el siguiente término).
Estas son las sumas parciales de Taylor de $\eu^{\,t}$; en cualquier límite
$I$ convergen uniformemente a $\eu^{\,t}$ (la cola es
dominada por la serie numérica convergente $\sum h^k/k!$),
que es de hecho la única solución.

\textbf{11.} $y \equiv 0$ es una solución. Para $y_c$: es $C^1$
(ambas piezas son, y en $t = c$ los derivados coinciden: $0$ y
$2(t - c) \to 0$), y para $t > c$: $y_c' = 2(t - c) =
2\sqrt{(t-c)^2} = 2\sqrt{\abs{y_c}}$; para $t \leq c$ ambos lados
desaparecer. Entonces el problema de Cauchy $y(0) = 0$ tiene infinitos
soluciones ($c \geq 0$ arbitraria y $y \equiv 0$). el campo
$\varphi(y) = 2\sqrt{\abs y}$ no es \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz} cerca de $0$:
$\frac{\varphi(y) - \varphi(0)}{y - 0} = \frac{2}{\sqrt y} \to
+\infty $como $y \to 0^+$: ninguna constante $L$ funciona en ningún
barrio de $0$ --- exactamente donde están todas las soluciones
rama.

\textbf{12.} Separando variables (o comprobando directamente), el
La solución local única es $y(t) = \frac1{1 - t}$, definida en
$\intoo{-\infty}{1}$ y explotando en $t = 1$. Para el
rectángulo $\intcc{-a}{a} \times \intcc{1 - b}{1 + b}$: $M =
\sup y^2 = (1 + b)^2$, por lo que el ancho medio certificado es $h =
\min\bigl(a, \frac{b}{(1+b)^2}\bigr)$. Maximizando
$\frac{b}{(1+b)^2}$: derivada cero en $b = 1$, valor
$\frac14$. Entonces el teorema garantiza vida sólo en
$\intcc{-\frac14}{\frac14}$ --- correctamente menor que el verdadero
esperanza de vida $1$ hacia adelante e infinitamente menos hacia atrás: el teorema
es local por naturaleza y la ampliación demuestra que no puede ser de otra manera.

\textbf{13.} $g$ asigna $\intcc12$ a sí mismo: $g$ disminuye en
$\intcc{1}{\sqrt2}$ y aumenta después (estudio $g'(x) = \frac12
- \frac1{x^2}$), con $g(1) = g(2) = \frac32$ y mínimo
$g(\sqrt2) = \sqrt2 > 1$: $g(\intcc12) \subseteq
\intcc{\sqrt2}{\frac32} \subseteq \intcc12$; y mapas $g$
racionales a racionales. Contracción: $\abs{g'(x)} = \abs{\frac12
- \frac1{x^2}} \leq \frac12$ en $\intcc12$($\frac1{x^2} \in
\intcc{\frac14}{1}$), por lo que la desigualdad del valor medio da
$\abs{g(x) - g(y)} \leq \frac12\abs{x - y}$. un punto fijo
satisface $\frac x2 = \frac1x$, es decir\ $x^2 = 2$: imposible en
$\Q$. La hipótesis fallida es \omterm{def:b2:metric:complete}{lo completo} de $X$ ($\Q \cap
\intcc12$ no es \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}); en la terminación $\intcc12$ el
punto fijo es $\sqrt2$ --- El teorema de Banach se ejecuta en el
racionales \emph{crea} lo irracional.

\textbf{14.} A posteriori: $d(x_n, \ell) \leq d(x_n, x_{n+1}) +
d(x_{n+1}, \ell) \leq k\,d(x_{n-1}, x_n) + k\,d(x_n, \ell)$,
de donde $d(x_n, \ell) \leq \frac{k}{1-k}d(x_n, x_{n-1})$. garza
de $x_0 = \frac32$: $x_1 = \frac{17}{12}$, $d(x_1, x_0) =
\frac1{12}$, $k = \frac12$: el límite a priori
$\frac{k^n}{1-k}d(x_1,x_0) = \frac{2^{-n+1}}{12}$ cae por debajo
$10^{-6}$ primero en $n = 18$. En realidad $x_1 = \frac{17}{12}
\approx 1.41667$(error $2.5\cdot10^{-3}$), $x_2 =
\frac{577}{408} \approx 1.4142157$(error $2.1\cdot10^{-6}$),
$x_3 \approx 1.41421356237469$ (error $1.6\cdot10^{-12}$):
tres pasos son suficientes. Cada Garza paso aproximadamente \emph{cuadrícula} el
error (convergencia cuadrática, un fenómeno de Newton:
\cref{ch:b2:realfun}); la estimación de contracción, que sólo
lo reduce a la mitad, es honesto en el peor de los casos, pero pesimista en este caso.

\textbf{15.} Aplique la pregunta 3 con $g = T_{y_0}$ (un
$Lh$-contracción, $Lh < 1$) y $\widetilde g = T_{z_0}$, cuyas
El punto fijo es $y[z_0]$. Para cualquier $y$,
\[
\abs{T_{y_0}(y)(t) - T_{z_0}(y)(t)} = \abs{y_0 - z_0},
\]
(las integrales son idénticas), entonces $\sup_y
d_\infty(T_{y_0}(y), T_{z_0}(y)) = \abs{y_0 - z_0}$, y
la pregunta 3 da
\[
d_\infty(y[y_0], y[z_0]) \leq \frac{\abs{y_0 - z_0}}{1 - Lh} .
\]

\textbf{16.} En cada pieza se aplicó la pregunta 15 con la
Los valores del punto final izquierdo como datos iniciales limitan la desviación en
el punto final correcto:
\[
d_\infty \leq \frac{1}{1 - 1/2}\,(\text{left deviation})
= 2\,(\text{left deviation}) .
\] Por
inducción sobre las piezas $m$, la desviación final es como máximo
$2^m\abs{y_0 - z_0}$, y la desviación uniforme en todo el
El segmento obedece al mismo límite (el sup de cada pieza se controla en
su etapa). Con piezas de longitud $h \asymp \frac1{2L}$, el
El factor es $2^m = 2^{\,\text{length}\cdot 2L}$: exponencial en
la longitud del intervalo, exactamente como el límite de Gronwall
$\eu^{L\abs{t-t_0}}$ predice, con mejores constantes.

\textbf{17.} Mismo esquema: para $y \in X_h$,
\[
\abs{T_f(y)(t) - T_g(y)(t)} \leq \int_{t_0}^t \abs{f(s,y(s)) -
g(s,y(s))}\,\abs{\dd s} \leq \varepsilon h ,
\]
entonces la pregunta 3 (con $T_f$ la contracción, $T_g$ la perturbada
mapa) produce $d_\infty \leq \frac{\varepsilon h}{1 - Lh}$.

\textbf{18.} Por pregunta 17 aplicada a $f = f_\lambda$, $g =
f_\mu$: $d_\infty(y_\lambda, y_\mu) \leq \frac{Ch}{1 -
Lh}\abs{\lambda - \mu}$: el mapa de solución es \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz} con
constante $\frac{Ch}{1-Lh}$.

\textbf{19.} Se utilizan únicamente todos los argumentos: los axiomas métricos, los
\omterm{def:b2:metric:complete}{lo completo} de la etapa, el $\abs{\int} \leq
\int\abs{\cdot}$ vinculado y la propiedad \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz} de $f$ --- todos
disponible para funciones con valores $\R^n$ con $d_\infty$ integrado
cualquiera de las distancias equivalentes de \cref{ex:b2:metric:examples}
(\omterm{def:b2:metric:complete}{completo} por \cref{thm:b2:metric:rncomplete}). Para $y' = Ay$
con el nilpotente $A$: $y^{(0)} \equiv (c_1, c_2)$,
\[
y^{(1)}(t) = (c_1, c_2) + \int_0^t (c_2, 0)\,\dd s
= (c_1 + tc_2,\; c_2),
\]
y $Ay^{(1)}(s) = (c_2, 0)$ nuevamente: $y^{(2)} = y^{(1)}$. el
la iteración es estacionaria desde $n = 1$ en adelante, en la solución exacta
$y(t) = (c_1 + tc_2, c_2) = \eu^{tA}y(0)$ --- nilpotencia
trunca la serie exponencial y Picard se da cuenta.

\textbf{20.} Reparar $y \in X$ y dejar que $g_y(x) = y - \eta(x)$: a
$k$-contracción del \omterm{def:b2:metric:complete}{completo} $X$, por lo que hay exactamente un $x$
con $x + \eta(x) = y$: el mapa $\Phi = \mathrm{id} + \eta$ es
biyectivo. \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz} inversa: si $\Phi(x) = y$ y $\Phi(x') =
y'$,
\[
d(x, x') \leq d(y, y') + d\bigl(\eta(x), \eta(x')\bigr)
\leq d(y, y') + k\,d(x, x'),
\]
entonces $d(x, x') \leq \frac{1}{1-k}d(y, y')$. (Las distancias aquí vienen
de la estructura de la norma, por lo $d(a - c, b - c) = d(a, b)$, que
la primera desigualdad utilizada.)

\textbf{21.} $g(x) = m + e\sin x$ es $e$-Lipschitz en el
\omterm{def:b2:metric:complete}{completo} $\R$ (desigualdad del valor medio, $\abs{g'} = \abs{e\cos x}
\leq e < 1$): Banach da una solución única y global
convergencia de la iteración. Para $e = \frac12$, $m = 1$, $x_0
= 1$: $x_1 = 1 + \frac12\sin 1 \approx 1.42074$, $d(x_1, x_0)
\approx 0.4207$ y el límite a priori
$\frac{(1/2)^n}{1/2}\cdot 0.4207 \leq 10^{-3}$ primera espera en
$n = 10$: diez iteraciones certificadas (el valor real $x \approx
1.4987$ se alcanza de hecho en $10^{-3}$ ya alrededor de $n =
5$).

\textbf{22.} Utilice la descripción del dígito
(\cref{exo:b2:metric:8}): $C$ es el conjunto de sumas
$\sum_{n\geq1}a_n3^{-n}$, $a_n \in \{0, 2\}$. Entonces $S_1(C) =
\{x/3 : x \in C\}$ es el subconjunto con $a_1 = 0$y $S_2(C) =
\{x/3 + 2/3\}$ el subconjunto con $a_1 = 2$: su unión, sobre el
libre elección de $a_1$, es exactamente $C$. Unicidad en uno
oración: en el espacio de subconjuntos \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} no vacíos de
$\intcc01$ metrizado por la distancia de Hausdorff, $A \mapsto
S_1(A) \cup S_2(A)$es una contracción $\frac13$ de \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}
espacio, por lo que Banach permite sólo un conjunto fijo --- el Año 3
El volumen hace que la métrica de Hausdorff y este argumento sean rigurosos.

\textbf{23.} Deje $Z = \{t \in J : y(t) = z(t)\}$: no vacío
($t_0 \in Z$), cerrado en $J$ (ecualizador de dos mapas \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}:
preimagen de $\{0\}$ bajo $y - z$). \omterm{def:b2:metric:topology}{Abierto}: si $t_1 \in Z$, aplicar
el teorema local (pregunta 8) en el punto $(t_1, y(t_1))$,
en un rectángulo donde $f$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz}: en un pequeño intervalo
alrededor de $t_1$, tanto $y$ como $z$ resuelven el mismo problema de Cauchy, por lo que
coinciden allí (unicidad incondicional de la pregunta 9):
un barrio de $t_1$ se encuentra en $Z$. Un subconjunto no vacío de
El intervalo $J$ que es a la vez \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} y cerrado en $J$ es todo $J$.
(los intervalos son \omterm{def:b2:metric:connected}{conectado},
\cref{thm:b2:metric:connectedness}): $y = z$ en $J$.

\textbf{24.} Aquí $f(t, y) = \alpha(t)y + \beta(t)$ está
$L$-Lipschitz en $y$ en todo $\intcc AB \times \R$ con $L =
\sup\abs\alpha $(finito: $\alpha$ \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} en un segmento), y
no se necesita ninguna banda $\intcc{y_0 - b}{y_0 + b}$: tome $X = C(\intcc
AB)$entera, en la que $T$ está bien definida. La inducción de
La pregunta 8 se ejecuta palabra por palabra y da $d_\infty(T^ny, T^nz) \leq
\frac{(L(B - A))^n}{n!}d_\infty(y, z)$: una iteración es una
contracción cualquiera que sea la longitud $B - A$, y pregunta 4
concluye: una y sólo una solución en todo el segmento.
La linealidad entra exactamente una vez: hace que el \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz} se una
global en $y$, eliminando el rectángulo y su $h \leq b/M$.

\textbf{25.} \emph{\omterm{def:b2:metric:complete}{Lo completo}} convirtió la secuencia de Cauchy de
itera en una solución real (preguntas 1, 6, 8), y su
La ausencia dejó escapar a $\sqrt2$ de $\Q$ (pregunta 13).
\emph{Contracción} dio la unicidad, el algoritmo y el
barras de error (preguntas 7, 14). \emph{El truco de iterar} eliminado
la condición de pequeñez $Lh < 1$, por lo que el intervalo certificado
depende solo de $M$, no de $L$ --- y realizó ecuaciones lineales
global (preguntas 8, 24). \emph{\omterm{def:b2:metric:connected}{Conectividad}} promocionado local
unicidad a la unicidad global (pregunta 23). el
contraejemplos: $2\sqrt{\abs y}$ guardias \omterm{def:b2:metric:continuity}{Lipschitz} (pregunta
11), $y^2$ guardias localidad (pregunta 12), $\Q$ guardias
\omterm{def:b2:metric:complete}{lo completo} (pregunta 13). La cumbre es la
Picard--Lindel\" del teorema (pregunta 8); cuando $f$ es simplemente
\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}, la existencia sobrevive pero la unicidad muere, y el
la prueba intercambia la contracción por \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad} de conjuntos de funciones
--- Teorema de Peano vía Arzelà--Ascoli, en el Año 3
volumen.
\end{solution}