\section*{Capítulo \ref{ch:b2:nvs} --- Normed Vector Spaces}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:1}
Bolas unitarias: un diamante ($\norm\cdot_1$), un disco ($\norm\cdot_2$), un
cuadrado ($\norm\cdot_\infty$), anidado en ese orden. Desigualdades:
$\norm x_\infty \leq \norm x_2$ (un cuadrado es como máximo la suma);
$\norm x_2 \leq \norm x_1$ (cuadrado: $x_1^2 + x_2^2 \leq (\abs{x_1}
+ \abs{x_2})^2$); $\norm x_1 \leq 2\norm x_\infty$ (dos términos, cada uno
$\leq \max$). Nitidez: $(1, 0)$ logra las dos primeras igualdades;
$(1, 1)$ hace $\norm x_1 = 2\norm x_\infty$ y también muestra
$\norm x_2 = \sqrt2 \norm x_\infty$ y $\norm x_1 = \sqrt2 \norm
x_2$ son las proporciones extremas en la otra dirección.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:2}
\omterm{def:b2:nvs:norm}{Norma} axiomas: la homogeneidad y la desigualdad triangular se heredan
término a término; separación: $N(f) = 0$ fuerza a $f' = 0$ (por lo que $f$ es constante)
y $f(0) = 0$: $f = 0$. Es un \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}.

Comparación: $\norm f_\infty \leq N(f)$, desde $\abs{f(x)} \leq
\abs{f(0)} + \abs{\int_0^x f'} \leq \abs{f(0)} +
\norm{f'}_\infty$. Lo contrario falla: tomar $f_n(x) = \frac1n
\sin(nx)$: luego $\norm{f_n}_\infty \leq \frac1n \to 0$ mientras
$N(f_n) = 0 + \norm{\cos(nx)}_\infty = 1$. Ninguna constante $C$ da
$N \leq C\norm\cdot_\infty$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:3}
$\abs{u(f)} \leq \norm f_\infty \int_0^1 \eu^t\,\dd t = (\eu -
1)\norm f_\infty$, con igualdad para $f \equiv 1$: $\vertiii u =
\eu - 1$.

Turno: $\norm{S(x)}_\infty = \max(\abs{x_2}, \dots, \abs{x_n}) \leq
\norm x_\infty$, igualdad en $x = e_2$: $\vertiii S = 1$(para $n
\geq 2$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:4}
Límite superior: para $\norm x_\infty \leq 1$,
\[
\abs{(Ax)_i} = \Bigl|\sum_j a_{ij}x_j\Bigr| \leq \sum_j
\abs{a_{ij}},
\]
entonces $\norm{Ax}_\infty \leq \max_i \sum_j \abs{a_{ij}}$. Alcanzado: dejar
$i_0$ realiza el máximo y toma $x_j = \operatorname{sign}(a_{i_0
j})$(entradas del módulo $1$): luego $(Ax)_{i_0} = \sum_j \abs{a_{i_0
j}}$. De ahí la fórmula. Para la matriz dada: sumas de filas $3$ y
$4$: $\vertiii A_\infty = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:5}
\emph{Serie geométrica:} para $\vertiii B < 1$, la serie $\sum
B^k $converge absolutamente en el Banach $\mathcal{M}_n(K)$
(\cref{thm:b2:nvs:absoluteconvergence}, $\vertiii{B^k} \leq
\vertiii B^k$), y
\[
(I - B)\sum_{k=0}^{K} B^k = I - B^{K+1} \longrightarrow I :
\]
por \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad} del producto
(\cref{prop:b2:nvs:bilinear}), $(I - B)\sum_{k\geq0} B^k = I$, entonces
$I - B$ es invertible con la suma inversa (y
$\vertiii{(I-B)^{-1}} \leq \frac{1}{1 - \vertiii B}$).

\emph{Franqueza:} para $A$ invertible y $\vertiii H <
\frac{1}{\vertiii{A^{-1}}}$: $A + H = A(I + A^{-1}H)$ con
$\vertiii{A^{-1}H} \leq \vertiii{A^{-1}}\vertiii H < 1$: reversible.
Entonces una bola alrededor de $A$ permanece en $GL_n$.

\emph{\omterm{def:b2:metric:continuity}{Continuidad} of inversion:} con $B = -A^{-1}H$,
\[
(A + H)^{-1} - A^{-1} = \bigl((I - B)^{-1} - I\bigr)A^{-1}
= \Bigl(\sum_{k \geq 1} B^k\Bigr) A^{-1},
\]
de \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} $\leq \frac{\vertiii B}{1 - \vertiii B}\vertiii{A^{-1}}
\to 0$ como $H \to 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:6}
\omterm{def:b2:metric:continuity}{Continuo} $\Rightarrow$ núcleo cerrado: preimagen del núcleo cerrado
$\{0\}$ (\cref{thm:b2:metric:globalcontinuity}).

Por el contrario, supongamos que $\ker\varphi$ está cerrado y $\varphi \neq 0$. elegir
$a$ con $\varphi(a) = 1$; desde $a \notin \ker\varphi$ y el
El núcleo está cerrado, alguna bola $B(a, r)$ no lo alcanza. Ahora deja que $h \in E$
con $\varphi(h) \neq 0$: el vector $a - \frac{h}{\varphi(h)}$
se encuentra en $\ker\varphi$, por lo tanto, fuera de $B(a, r)$:
\[
\Bigl\Vert \frac{h}{\varphi(h)} \Bigr\Vert \geq r
\quad\Longrightarrow\quad
\abs{\varphi(h)} \leq \frac{\norm h}{r},
\]
una desigualdad trivialmente cierta cuando $\varphi(h) = 0$ también: ligada
(4) de \cref{thm:b2:nvs:continuouslinear}: \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:7}
Sea $f_n$ $0$ en $\intcc{0}{\frac12 - \frac1n}$, afín hasta
valor $1$ en $\frac12$, luego $1$ en $\intcc{\frac12}{1}$. Para $m
\geq n$, $f_m - f_n$ se admite en un intervalo de longitud
$\frac1n$ con valores en $\intcc{-1}{1}$: $\norm{f_m - f_n}_1 \leq
\frac1n$: Cauchy.

Supongamos $f_n \to f$ en $\norm\cdot_1$ con $f$ \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}. encendido
$\intcc{0}{\frac12 - \delta}$ (reparado $\delta$): $\int \abs{f} =
\int\abs{f - f_n} \leq \norm{f - f_n}_1 \to 0$ para $n >
\frac1\delta$, entonces $\int_0^{1/2 - \delta}\abs f = 0$, y por estricto
positividad $f = 0$ allí --- por cada $\delta$: $f = 0$ en
$\intoo{0}{\frac12}$. Del mismo modo $f = 1$ en $\intcc{\frac12}{1}$
(Allí $f_n$ es igual a $1$). Por \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad} en $\frac12$: $0 =
1$, absurdo. No existe límite: el espacio no es \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:8}
Bien definido y \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}: $\abs{\varphi(f)} \leq \sum 2^{-n}
\norm f_\infty = \norm f_\infty$, por lo que $\varphi$ es una forma lineal.
con $\vertiii\varphi \leq 1$ (la serie converge absolutamente para
cada $f$).

\omterm{def:b2:nvs:norm}{Norma} $1$: arreglar $K$; los puntos $1, \frac12, \dots, \frac1K$ son
distintos por pares, por lo que hay un \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} $f_K$, $\norm{f_K}_\infty
\leq 1$, con $f_K(\frac1n) = (-1)^n $para $n \leq K$ (por partes
interpolación afín, constante cerca de $0$). entonces
\[
\varphi(f_K) \geq \sum_{n=1}^{K} 2^{-n} - \sum_{n > K} 2^{-n}
= 1 - 2^{-K+1} \xrightarrow[K \to \infty]{} 1 .
\]

No alcanzado: si $\norm f_\infty \leq 1$ y $\varphi(f) = 1$, cada uno
término debe aportar su máximo: $(-1)^n f(\frac1n) = 1$ por cada
$n$ (de lo contrario no se puede compensar el déficit estricto de un término,
todos los términos son $\leq 2^{-n}$). Entonces $f(\frac1n) = (-1)^n$; pero
$\frac1n \to 0$ y $f$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} en $0$, forzando el
convergencia contradictoria de $(-1)^n$. Por lo tanto el supremo no es un
máximo --- imposible en dimensión finita, donde la unidad cerrada
la bola es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:9}
\emph{Secuencias acotadas:} una secuencia acotada se encuentra en algún cerrado
bola $\overline B(0, R) = R\,\overline B(0,1)$, \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} (imagen de
la bola unitaria \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} bajo el homeomorfismo $x \mapsto Rx$):
extraer allí.

\emph{Formas lineales:} si $\dim E < \infty$, cada mapa lineal de
$E$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} (\cref{thm:b2:nvs:finitedim}). Por el contrario,
supongamos $\dim E = \infty$ (que, por \cref{thm:b2:nvs:riesz},
en realidad está excluido por la hipótesis \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad} --- el punto de
esta pregunta es la implicación entre las dos propiedades en
espacios normados generales): elija un linealmente independiente normalizado
secuencia $(e_n)$, complétela en base algebraica (admitida),
y defina $\varphi(e_n) = n$, $\varphi = 0$ en la otra base
vectores, extendidos linealmente. Entonces $\abs{\varphi(e_n)} = n$ con
$\norm{e_n} = 1$: ilimitado en la bola unitaria, discontinuo. entonces
``todas las formas \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}'' fuerzan una dimensión finita.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:10}
Cauchy--Schwarz con la función constante $1$: $\norm f_1 =
\int_0^1 \abs f\cdot 1 \leq \bigl(\int_0^1
f^2\bigr)^{1/2}\bigl(\int_0^1 1\bigr)^{1/2} = \norm f_2$. y
$\norm f_2^2 = \int f^2 \leq \norm f_\infty^2$. Para $f_n(x) =
x^n$:
\[
\norm{f_n}_1 = \frac1{n+1}, \qquad
\norm{f_n}_2 = \frac1{\sqrt{2n+1}}, \qquad
\norm{f_n}_\infty = 1 .
\]
Entonces $\norm{f_n}_2/\norm{f_n}_1 = \frac{n+1}{\sqrt{2n+1}} \to
\infty $y$\norm{f_n}_\infty/\norm{f_n}_2 = \sqrt{2n+1} \to
\infty$: sin desigualdades inversas, ningún par es \omterm{def:b2:nvs:equivalent}{equivalente}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:11}
\emph{Límite inferior de la distancia:} para $h \in \ker\varphi$,
$\abs{\varphi(x)} = \abs{\varphi(x - h)} \leq
\vertiii\varphi\,\norm{x - h}$; tomar el mínimo sobre $h$:
$d(x, \ker\varphi) \geq \abs{\varphi(x)}/\vertiii\varphi$.

\emph{Límite superior:} podemos asumir $\varphi(x) \neq 0$. dado
$\varepsilon > 0$, elija una unidad $u$ con $\abs{\varphi(u)} \geq
\vertiii\varphi - \varepsilon > 0$y configure $h = x -
\frac{\varphi(x)}{\varphi(u)}\,u$: luego $\varphi(h) = 0$ y
\[
\norm{x - h} = \frac{\abs{\varphi(x)}}{\abs{\varphi(u)}}
\leq \frac{\abs{\varphi(x)}}{\vertiii\varphi - \varepsilon}.
\]
Sea $\varepsilon \to 0$: $d(x, \ker\varphi) \leq
\abs{\varphi(x)}/\vertiii\varphi$; igualdad.

\emph{Incumplimiento:} toma $\varphi$ de \cref{exo:b2:nvs:8}
($\vertiii\varphi = 1$, no alcanzado) y cualquier $x$ con
$\varphi(x) \neq 0$. Si algún $h \in \ker\varphi$ se diera cuenta
$\norm{x - h} = \abs{\varphi(x)}$, el vector unitario $v = (x -
h)/\norm{x - h}$ satisfaría $\abs{\varphi(v)} =
\abs{\varphi(x)}/\norm{x - h} = 1 = \vertiii\varphi$: el
Se alcanzaría \omterm{thm:b2:nvs:continuouslinear}{norma del operador} --- contradicción.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:nvs:12}
$N_1 \leq N_2$ es la monotonicidad del sup en el dominio, por lo que el
la identidad $(E, N_2) \to (E, N_1)$ es $1$-Lipschitz. Para $P_n(x) =
(x/2)^n$: $N_2(P_n) = 1$(alcanzado en $x = 2$) mientras que $N_1(P_n) =
2^{-n}$: un $N_2 \leq CN_1$ cota daría $1 \leq C2^{-n}$ para
todos $n$: imposible. Entonces los \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas} no son \omterm{def:b2:nvs:equivalent}{equivalente} y los
la identidad inversa es una biyección lineal discontinua.

\emph{Incompletitud:} deja $S_n = \sum_{k=0}^{n}\frac{X^k}{k!}$.
Para $m > n$, $N_1(S_m - S_n) \leq \sum_{k>n}\frac1{k!} \to 0$:
Cauchy para $N_1$. Si $S_n \to P$ en $(E, N_1)$, entonces puntualmente
$P(x) = \lim S_n(x) = \eu^x$ en $\intcc{0}{1}$; pero un polinomio
de grado $d$ no puede ser igual a $\eu^x$ en un intervalo (diferenciar
$d + 1$ veces: el lado izquierdo muere, $\eu^x$ no). Sin límite en
$E$: no \omterm{def:b2:metric:complete}{completo}.

En dimensión finita los tres fenómenos son imposibles: todos \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas}
son \omterm{def:b2:nvs:equivalent}{equivalente}, cada espacio normado es \omterm{def:b2:metric:complete}{completo} y lo inverso
de una biyección lineal es lineal desde un espacio de dimensión finita,
por lo tanto \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} (\cref{thm:b2:nvs:finitedim}).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:nvs:1}
\textbf{1.} Los candidatos que vale la pena considerar formulario $K = \{f \in F
: \norm{x - f} \leq \norm x\}$: no vacío ($0 \in K$), cerrado
(preimagen de un intervalo cerrado bajo el \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} $f \mapsto
\norm{x - f}$, intersectado con el $F$ cerrado,
\cref{cor:b2:nvs:closedsubspace}), acotado ($\norm f \leq
\norm{f - x} + \norm x \leq 2\norm x$). en el
$F$ de dimensión finita, cerrado y acotado significa \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}
(\cref{thm:b2:nvs:finitedim}); la función \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} $f
\mapsto \norm{x - f}$ alcanza en $K$ su mínimo, que es igual
el mínimo sobre todo $F$ (cualquier $f \notin K$ da $\norm{x -
f} > \norm x \geq \inf$).

\textbf{2.} Identidad del paralelogramo en $(\R^n,
\norm\cdot_2)$: $\norm{u + v}^2 + \norm{u - v}^2 = 2\norm u^2 +
2\norm v^2$ (ampliar los cuadrados de sumas de coordenadas). Para
unidad $u \neq v$:
\[
\Bigl\Vert\frac{u+v}2\Bigr\Vert^2 = 1 - \frac{\norm{u -
v}^2}{4} < 1 .
\]
No estrictamente convexo: para $\norm\cdot_\infty$, tome $u = (1, 1, 0,
\dots)$, $v = (1, -1, 0, \dots)$: vectores unitarios con punto medio
$(1, 0, \dots)$ de \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} $1$; para $\norm\cdot_1$, tome $u = (1,
0, \dots)$, $v = (0, 1, 0, \dots)$: punto medio $(\frac12,
\frac12, 0, \dots)$de \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}$1$.

\textbf{3.} Vamos $d = d(x, F)$. Si $d = 0$: $x \in \overline F =
F$y el único minimizador es $x$. Si $d > 0$y $f_1 \neq f_2$
ambos minimizan: $u = \frac{x - f_1}{d}$ y $v = \frac{x -
f_2}{d}$ son vectores unitarios distintos, por lo que
\[
\Bigl\Vert x - \frac{f_1 + f_2}2\Bigr\Vert
= d\,\Bigl\Vert\frac{u + v}2\Bigr\Vert < d ,
\]
con $\frac{f_1 + f_2}2 \in F$: contradice la definición de
$d$. Minimizador único.

\textbf{4.} $\norm{(0,1) - t(1,0)}_\infty = \max(\abs t, 1)
\geq 1$, con igualdad si $\abs t \leq 1$: la forma minimizadora
el segmento $\{t(1, 0) : t \in \intcc{-1}{1}\}$, todo a distancia
$1$ --- la unicidad falla exactamente porque la bola cuadrada tiene
lados planos (pregunta 2).

\textbf{5.} Deje $M = \max f$, $m = \min f$ (obtenido:
\omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad}). Para cualquier constante $c$: $\sup\abs{f - c} \geq
\max(M - c,\, c - m) \geq \frac{M - m}2$, la última desigualdad
porque las dos cantidades promedian $\frac{M-m}2$; igualdad en
ambas fuerzas $M - c = c - m$, es decir\ $c = c^* = \frac{M + m}2$.
Por el contrario $\sup\abs{f - c^*} = \max(M - c^*, c^* - m) =
\frac{M - m}2$. Mejor constante única. Para $f(x) = x^2$ en
$\intcc01$: $c^* = \frac12$, distancia $\frac12$.

\textbf{6.} De $\cos(n{+}1)\theta + \cos(n{-}1)\theta =
2\cos\theta\cos n\theta$: los polinomios definidos por $T_0 = 1$,
$T_1 = X$, $T_{n+1} = 2XT_n - T_{n-1}$ satisfacen $T_n(\cos\theta)
= \cos n\theta$ por inducción. Unicidad: dos polinomios
coincidiendo en $\intcc{-1}{1}$ (infinitos puntos) son iguales.
Inducción nuevamente: $\deg T_n = n$ con coeficiente principal
$2^{n-1}$ para $n \geq 1$ ($T_1$: coeficiente $1 = 2^0$; el
la recurrencia lo duplica).

\textbf{7.} Cada $x \in \intcc{-1}{1}$ es $\cos\theta$, y
$\abs{\cos n\theta} \leq 1$. En $\eta_k = \cos\frac{k\pi}n$:
$T_n(\eta_k) = \cos k\pi = (-1)^k$ y $1 = \eta_0 > \eta_1 >
\dots > \eta_n = -1$. Raíces: $\cos n\theta = 0$ iff $\theta =
\frac{(2k-1)\pi}{2n}$: los puntos distintos $n$
$\cos\frac{(2k-1)\pi}{2n}$, y desde $\frac{(k-1)\pi}n <
\frac{(2k-1)\pi}{2n} < \frac{k\pi}n$, cada raíz se encuentra estrictamente
entre dos extremos consecutivos.

\textbf{8.} $T_2 = 2X^2 - 1$, $T_3 = 4X^3 - 3X$, $T_4 = 8X^4 -
8X^2 + 1$. Para $T_3$: $T_3(1) = 1$, $T_3(\tfrac12) = \tfrac12 -
\tfrac32 = -1$, $T_3(-\tfrac12) = 1$, $T_3(-1) = -1$: perfecto
alternancia.

\textbf{9.} Dejemos $u_\pm = x \pm \sqrt{x^2 - 1}$ para $x \geq 1$:
las raíces de $z^2 - 2xz + 1$, con $u_+u_- = 1$. la secuencia
$s_n = \frac{u_+^n + u_-^n}2$ satisface $s_{n+1} = 2x\,s_n -
s_{n-1}$(recurrencia tipo Newton desde la cuadrática), $s_0 = 1$,
$s_1 = x$: la misma recurrencia y valores iniciales que $n \mapsto
T_n(x)$, por lo que $s_n = T_n(x)$para todos los $n$. Desde $0 < u_- \leq 1
\leq u_+$con $u_+ > 1$ para $x > 1$: $T_n(x) \geq
\frac{u_+^n}2 \to \infty $y$T_n(x) \sim \frac12\bigl(x +
\sqrt{x^2-1}\bigr)^n$. (Para $x \leq -1$ use la paridad $T_n(-x)
= (-1)^nT_n(x)$, borre de la recurrencia).

\textbf{10.} Por cada $\theta$: $T_m\bigl(T_n(\cos\theta)\bigr)
= T_m(\cos n\theta) = \cos mn\theta =
T_{mn}(\cos\theta)$. Los polinomios $T_m \circ T_n$ y
$T_{mn}$ coincide con $\intcc{-1}{1}$, por lo tanto son iguales.

\textbf{11.} $D = Q_n - P$ tiene el grado $\leq n - 1$ (el mónico
los términos principales se cancelan). En los extremos: $(-1)^kD(\eta_k) =
2^{1-n} - (-1)^kP(\eta_k) \geq 2^{1-n} - \abs{P(\eta_k)} > 0$ por
hipótesis. Entonces $D$ toma valores distintos de cero de signos alternos en
los puntos decrecientes $n + 1$ $\eta_0 > \dots > \eta_n$: por el
teorema del valor intermedio tiene al menos $n$ raíces distintas,
uno en cada intervalo \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} $\intoo{\eta_{k}}{\eta_{k-1}}$. un
un polinomio distinto de cero de grado $\leq n - 1$ no puede tener raíces $n$;
y $D = 0$ contradice los signos estrictos. Contradicción:
$\sup\abs P \geq 2^{1-n}$ por cada mónico $P$ de grado $n$.

\textbf{12.} Ahora $(-1)^kD(\eta_k) = 2^{1-n} - (-1)^kP(\eta_k)
\geq 0$ desde $\abs{P} \leq 2^{1-n}$. en cada
$\intcc{\eta_k}{\eta_{k-1}}$ ($k = 1, \dots, n$) el punto final
Los valores de $D$ tienen signos débiles opuestos: el valor intermedio.
El teorema produce un cero $z_k$ en el intervalo cerrado. Si el $z_k$
se puede elegir por pares distintos, $D \neq 0$ de grado $\leq n-1$
tiene raíces $n$: contradicción. Dos intervalos consecutivos sólo pueden
comparte el cero $z_k = z_{k+1} = \eta_k$ con $0 < k < n$
(interior). Allí, $D(\eta_k) = 0$ significa $P(\eta_k) =
(-1)^k2^{1-n}$, un valor extremo de $P$en $\intcc{-1}{1}$.
alcanzado en un punto \emph{interior}: $P'(\eta_k) = 0$; y
$\eta_k$ es también un extremo interior de $T_n$: $Q_n'(\eta_k) =
0$. Por lo tanto $D'(\eta_k) = 0$: $\eta_k$ es una raíz de multiplicidad.
$\geq 2$, compensando el intervalo compartido. En todos los casos $D$ tiene
al menos las raíces $n$ cuentan con multiplicidad, grado $\leq n -
1$, por lo que $D = 0$: $P = Q_n$. El teorema extremo de Chebyshev es
probado: el único minimizador mónico es $2^{1-n}T_n$, de sup \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}
$2^{1-n}$.

\textbf{13.} Los polinomios mónicos de grado $n$ son exactamente los
$X^n - R$ con $R \in \R_{n-1}[X]$, entonces
\[
d_\infty\bigl(X^n, \R_{n-1}[X]\bigr) = \min_{P \text{
monic}}\ \sup_{\intcc{-1}{1}}\abs P = 2^{1-n},
\]
únicamente en $R^* = X^n - Q_n$. Sustitución $x = \frac{1+t}2$:
si $P$ es mónico de grado $n$ en $\intcc01$, entonces $t \mapsto
2^nP\bigl(\frac{1+t}2\bigr)$es mónico en $\intcc{-1}{1}$ con
sup igual a $2^n\sup_{\intcc01}\abs P$: por lo tanto
$\sup_{\intcc01}\abs P \geq 2^{-n}\cdot2^{1-n} = 2^{1-2n}$, con
igualdad exactamente para $P^*(x) = 2^{-n}Q_n(2x - 1)$: en
$\intcc{0}{1}$ la distancia es $2^{1-2n}$.

\textbf{14.} $\omega$ es mónico de grado $n$, por lo que
$\sup_{\intcc{-1}{1}}\abs\omega \geq 2^{1-n}$ con igualdad y sii
$\omega = Q_n = 2^{1-n}T_n$, es decir, si los nodos son $n$
raíces de $T_n$: $x_k = \cos\frac{(2k-1)\pi}{2n}$ --- el
\emph{Nodos de Chebyshev}. Valor mínimo: $2^{1-n}$. Equidistante
los nodos son estrictamente peores; el factor de error de interpolación es
minimizado agrupando nodos cerca de los puntos finales.

\textbf{15.} $n = 2$ a mano: $x^2$ abarca más de $\intcc01$, por lo que
$\sup_{\intcc{-1}{1}}\abs{x^2 - c} = \max(\abs c, \abs{1 - c})
\geq \frac12$, minimizado en $c = \frac12$: monic mínimo
cuadrático $x^2 - \frac12 = \frac12(2x^2 - 1) = Q_2$, valor
$\frac12 = 2^{1-2}$. Para $n = 10$ en $\intcc{0}{1}$: $2^{1-20} =
2^{-19} \approx 1.9\cdot10^{-6}$. Algún polinomio de grado $9$
se mantiene dentro de las dos millonésimas de $x^{10}$ en el conjunto de
$\intcc01$: a esta escala los dos gráficos son indistinguibles
--- la planitud de $x^{10}$ cerca de $0$ permite que los grados más bajos hagan todo
el trabajo.

\textbf{16.} $\norm{g_k}_\infty = g_k(1) = 1$. Para juego $j > k$
$a = 2^k$, $b = 2^j \geq 2a$ y evaluar en $x_0 = 2^{-1/a}$
(entonces $x_0^a = \frac12$):
\[
g_k(x_0) - g_j(x_0) = \frac12 - \Bigl(\frac12\Bigr)^{b/a}
\geq \frac12 - \frac14 = \frac14 .
\]
Entonces $\norm{g_k - g_j}_\infty \geq \frac14$ para todos $j \neq k$: no
La subsecuencia es Cauchy, ninguna converge. La bola unitaria cerrada de
$\bigl(C(\intcc01), \norm\cdot_\infty\bigr)$ no es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}.

\textbf{17.} $F$ está cerrado (\cref{cor:b2:nvs:closedsubspace})
y correcto: elija $y \notin F$, entonces $\delta = d(y, F) > 0$. Por
pregunta 1 la distancia se alcanza en algo de $f^* \in F$. Establezca $x
= \frac{y - f^*}{\delta}$, un vector unitario ($\norm{y - f^*} =
\delta$). Por cada $g \in F$:
\[
\norm{x - g} = \frac{\norm{y - (f^* + \delta g)}}{\delta}
\geq \frac{\delta}{\delta} = 1 ,
\]
desde $f^* + \delta g \in F$. Por lo tanto $d(x, F) \geq 1$; y $d(x,
F) \leq \norm{x - 0} = 1$: exactamente $1$.

\textbf{18.} En un $E$ de dimensión infinita, construya vectores unitarios
inductivamente: $x_1$ arbitrario; dado $x_1, \dots, x_k$, el
el subespacio $F_k = \operatorname{Vect}(x_1, \dots, x_k)$ es
de dimensión finita, por lo tanto adecuada, y la pregunta 17 da una unidad
$x_{k+1}$ con $d(x_{k+1}, F_k) = 1$: en particular
$\norm{x_{k+1} - x_i} \geq 1$ para $i \leq k$. La secuencia tiene
distancias por pares $\geq 1$: la bola unitaria contiene una secuencia
sin subsecuencia convergente, por lo tanto no es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} ---
Teorema de Riesz, con la constante aguda $1$.

\textbf{19.} Sea $h_n$ afín en cada mitad de
$\bigl[\frac1{n+1}, \frac1n\bigr]$, desde $0$ hasta $1$ en el
punto medio y de regreso a $0$, y cero en otro lugar: \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo},
$\norm{h_n}_\infty = 1$. Para $n \neq m$ los soportes se encuentran en
la mayoría en un punto final común, donde ambos desaparecen; en la cima de
$h_n$, $h_m = 0$: $\norm{h_n - h_m}_\infty = 1$ exactamente. Para
arreglado $x > 0$: $h_n(x) = 0$ tan pronto como $\frac1n < x$, y
$h_n(0) = 0$ siempre: $h_n \to 0$ puntualmente; pero
$\norm{h_n - 0}_\infty = 1$: no uniformemente. Un explícito
constelación a una distancia mutua $1$ dentro de la bola unitaria.

\textbf{20.} Una bola de radio $\frac13$ tiene diámetro $\leq
\frac23 < 1$, por lo que contiene como máximo uno de los $h_n$ (dos son
a distancia $1$). Un número finito de esas bolas contienen un número finito de
de los infinitos $h_n$: no pueden cubrir la bola unitaria.
Limitación total --- que disfruta \omterm{def:b2:metric:compact}{espacios métricos compactos}, por el
prueba de \cref{thm:b2:metric:borellebesgue} --- falla igualmente
lo más posible.

\textbf{21.} Si $Ax = \lambda x$ con $x \neq 0$:
$\abs\lambda\,\norm x = \norm{Ax} \leq \vertiii A\,\norm x$,
entonces $\abs\lambda \leq \vertiii A$. Para
$\begin{psmallmatrix}1 & -2\\ 3 & 1\end{psmallmatrix}$:
$\vertiii A_\infty = \max(1 + 2,\ 3 + 1) = 4$
(\cref{exo:b2:nvs:4}), por lo que cada \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valor propio} tiene módulo $\leq
4$; de hecho $\chi_A = X^2 - 2X + 7$ da $\lambda = 1 \pm
\iu\sqrt6$ de módulo $\sqrt7 \approx 2.65$: el límite es
válido, no afilado.

\textbf{22.} $N_P$ es un \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}: $N_P(x) = 0$ fuerza a $P^{-1}x = 0$,
entonces $x = 0$; La homogeneidad y la desigualdad triangular se heredan.
desde $\norm\cdot_\infty$ hasta el lineal $P^{-1}$. \omterm{thm:b2:nvs:continuouslinear}{Operador
norma}: con $y = P^{-1}x$ y $D = \mathrm{diag}(\lambda_i)$,
\[
N_P(Ax) = \norm{P^{-1}AP\,y}_\infty = \norm{Dy}_\infty,
\]
entonces $\vertiii A_{N_P}$ es el operador $\norm\cdot_\infty$ \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma}
de $D$, que es su suma de fila absoluta más grande
(\cref{exo:b2:nvs:4}): $\max_i\abs{\lambda_i}$.

\textbf{23.} Si todo $\abs{\lambda_i} < 1$: $N_P(A^kx) \leq
\rho^kN_P(x)$con $\rho = \max\abs{\lambda_i} < 1$, entonces $A^kx
\to 0$ para cada $x$y $A^k \to 0$ en cualquier \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} en
$\mathcal{M}_n$ (todos \omterm{def:b2:nvs:equivalent}{equivalente} en dimensión finita,
\cref{thm:b2:nvs:finitedim}; convergencia de $A^ke_j$ para cada
$j$ es convergencia de entrada). Si algunos $\abs{\lambda} \geq 1$
con \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vector propio} $x$: $\norm{A^kx} = \abs\lambda^k\norm x
\not\to 0$. Para $A = \frac14\begin{psmallmatrix}1 & 2\\ 2 &
1\end{psmallmatrix}$: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}$\frac14(1 \pm 2) =
\frac34, -\frac14$, ambos de módulo$< 1$: $A^k \to 0$.

\textbf{24.} Ambos son \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas} en dimensión finita
$\R_n[X]$, por lo tanto \omterm{def:b2:nvs:equivalent}{equivalente} para cada $n$. Toma lo minimo
monic $P^*_n$ de la pregunta 13 sobre $\intcc01$: su coeficiente de
$X^n$ es $1$, por lo que $N_c(P^*_n) \geq 1$, mientras
$\norm{P^*_n}_{\intcc01} = 2^{1-2n}$. Por lo tanto
\[
C_n \geq \frac{N_c(P^*_n)}{\norm{P^*_n}_{\intcc01}}
\geq 2^{2n-1} .
\]
Las constantes de equivalencia explotan con la dimensión: en el
unión $\R[X]$ no sirve una sola constante, que es exactamente la
no equivalencia vista en \cref{exo:b2:nvs:12} --- ``todos \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas}
son \omterm{def:b2:nvs:equivalent}{equivalente}'' es un teorema sobre una dimensión a la vez,
y la dimensión infinita es donde muere.

\textbf{25.} \omterm{def:b2:metric:compact}{Compacidad} de conjuntos acotados cerrados en finitos
dimensión produjo la existencia de mejores aproximaciones (pregunta
1) y alimentó el conteo cero en los puntos extremos $n + 1$
(preguntas 11--12, vía sups alcanzados). La convexidad estricta gobierna
unicidad de la mejor aproximación --- las bolas redondas dan uno
minimizador, las bolas de lados planos dan segmentos de ellas (preguntas
2--4). La constelación de vectores unitarios a distancia mutua.
$1$ (preguntas 17--19) destruye \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad} de la bola unitaria
y total limitación con él (pregunta 20). Pregunta 24
cuantifica el colapso: las constantes que relacionan dos \omterm{def:b2:nvs:norm}{normas} en
$\R_n[X]$ crece como $4^n$, por lo que no sobrevive ninguna comparación uniforme
el pasaje a $\R[X]$. La cumbre es la extrema de Chebyshev.
teorema (preguntas 11-12): el minimizador mónico único
$2^{1-n}T_n$. La mejor aproximación encuentra su hogar moderno en
Espacios de Hilbert, donde reemplaza el teorema de la proyección
\omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad} por \omterm{def:b2:metric:complete}{lo completo} más la identidad del paralelogramo ---
demostrado honestamente en el volumen del Año 3.
\end{solution}