\section*{Capítulo \ref{ch:b2:series} --- Sequences and Series}

\begin{solution}{exo:b2:series:1}
$\sum\frac{\cos n}{n}$: Prueba de Abel con $a_n = \frac1n$ y $b_n =
\cos n$, cuyas sumas parciales son acotadas (parte real de un geométrico
suma, como en \cref{ex:b2:series:sinn}): convergente (no \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente},
por el mismo truco $\cos^2$).

$\sum \frac{(-1)^n}{\ln n}$ ($n \geq 2$): prueba alterna,
$\frac{1}{\ln n} \downarrow 0$: convergente; no \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente} ($\ln n
\leq n$).

$\sum \frac{(-1)^n}{n^{3/4} + \cos n}$: expandir,
\[
\frac{(-1)^n}{n^{3/4} + \cos n}
= \frac{(-1)^n}{n^{3/4}}\cdot
\frac{1}{1 + \frac{\cos n}{n^{3/4}}}
= \frac{(-1)^n}{n^{3/4}}
- \frac{(-1)^n\cos n}{n^{3/2}} + O\Bigl(\frac{1}{n^{9/4}}\Bigr).
\]
Primera serie: alterna, convergente. Segundo: \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente}
convergente (escala $\frac{1}{n^{3/2}}$). Tercero: \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente}
convergente. Total: convergente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:2}
\omterm{thm:b2:series:fubini}{producto cauchy} de $\sum_{m\geq0} z^m$ consigo mismo (ambos \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente}
convergente para $\abs z < 1$): el coeficiente diagonal es $c_k =
\sum_{m=0}^{k} 1 = k + 1$, por lo que
\[
\frac{1}{(1-z)^2} = \sum_{k\geq0} (k+1)z^k .
\]
Multiplicando por $z$ y reindexando: $\sum_{n \geq 1} n z^n =
\frac{z}{(1-z)^2}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:3}
Deje $B_n = \sum_{k \leq n} b_k \to B$. \omterm{thm:b2:series:abel}{resumen de abel} con $a_k = k$:
\[
\sum_{k=1}^{n} k\,b_k = n B_n - \sum_{k=1}^{n-1} B_k
\quad\Longrightarrow\quad
\frac1n \sum_{k=1}^{n} k b_k = B_n - \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n-1}
B_k .
\]
La media Cesàro del convergente $(B_k)$ tiende a su límite $B$
(Volumen del año 1), por lo que el lado derecho tiende a $B - B = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:4}
Si $\theta \in \pi\Z$: todos los términos desaparecen --- convergen trivialmente.
Supongamos $\theta \notin \pi\Z$.

$\alpha > 1$: \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente} convergente (dominación por $n^{-\alpha}$).

$0 < \alpha \leq 1$: Se aplica la prueba de Abel ($a_n = n^{-\alpha}
\downarrow 0$; sumas parciales de $\sin n\theta$ acotadas por
$\frac{1}{\abs{\sin(\theta/2)}}$, suma geométrica): convergente. no
\omterm{def:b2:series:def}{absolutamente}: $\abs{\sin n\theta} \geq \sin^2 n\theta = \frac{1 -
\cos 2n\theta}{2}$y $\sum \frac{1 - \cos 2n\theta}{2n^\alpha}$
diverge ($\sum n^{-\alpha}$ diverge; $\sum
\frac{\cos 2n\theta}{n^\alpha}$ converge por Abel cuando $2\theta
\notin 2\pi\Z$; el caso excluido $2\theta \in 2\pi\Z$ significa
$\theta \in \pi\Z$, ya manejado). Semiconvergente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:5}
Sean $p_1, p_2, \dots$ los términos no negativos de $(u_n)$ en orden,
$q_1, q_2, \dots$ los negativos. Tanto $\sum p_k$ como $\sum
q_k$ divergen: si uno de ellos convergiera, el otro sería igual al
convergente $\sum u_n$ menos, por lo tanto converge también --- y luego
$\sum \abs{u_n} = \sum p_k - \sum q_k$ convergería, contradiciéndose
la hipótesis. También $u_n \to 0$ ($\sum u_n$ converge).

Reordenamiento codicioso: tomar términos positivos $p_1, p_2, \dots$ hasta
el total acumulado primero excede $\ell$ (posible: $\sum p_k =
+\infty$); luego términos negativos hasta que el total caiga por debajo de
$\ell$ (posible: $\sum q_k = -\infty$); repetir para siempre (cada uno
La fase es finita y cada término se usa exactamente una vez: un genuino
reordenamiento). Después de cada cambio, la distancia desde la carrera
total a $\ell$ es como máximo el último término utilizado; ya que los términos utilizados
en el interruptor $m$-ésimo tiene el índice $\to \infty$ y $u_n \to 0$,
los totales acumulados convergen a $\ell$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:6}
\omterm{def:b2:series:summable}{Sumabilidad}: las sumas parciales finitas de
$\frac{\abs x^{m+n}}{m!n!}$ están delimitados por $\bigl(\sum_m
\frac{\abs x^m}{m!}\bigr)^2 = \eu^{2\abs x}$. agrupación diagonal
(\cref{thm:b2:series:fubini}):
\[
(\eu^{x})^2 = \sum_{m,n} \frac{x^{m+n}}{m!\,n!}
= \sum_{k=0}^{\infty} x^k \sum_{m+n=k} \frac{1}{m!\,n!}
= \sum_k \frac{x^k}{k!}\sum_{m=0}^{k}\binom km
= \sum_k \frac{(2x)^k}{k!} = \eu^{2x} .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:7}
\omterm{def:b2:series:summable}{Sumabilidad}: delimitado por $\zeta(2)^2$ como familia de productos
(Argumento del producto Cauchy de \cref{thm:b2:series:fubini}). el mapa
$(q, a, b) \mapsto (qa, qb)$, de triples con $\gcd(a, b) = 1$
para pares $(m, n)$, es una biyección (conjunto $q = \gcd(m,n)$). Agrupación
el \omterm{def:b2:series:summable}{familia sumable} en consecuencia (una partición del conjunto de índices ---
legítimo para familias \omterm{def:b2:series:summable}{sumable} por
\cref{thm:b2:series:rearrangement}/\cref{thm:b2:series:fubini}
aplicado a la partición en \omterm{def:b2:structures:countable}{contablemente} muchas clases):
\[
\zeta(2)^2 = \sum_{q} \sum_{\gcd(a,b)=1} \frac{1}{q^4 a^2 b^2}
= \zeta(4)\, S,
\qquad\text{so}\qquad
S = \frac{\zeta(2)^2}{\zeta(4)} .
\]
(Con los valores $\zeta(2) = \frac{\pi^2}{6}$,
$\zeta(4) = \frac{\pi^4}{90}$ de
\cref{ch:b2:fourier}: $S = \frac{5}{2}$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:8}
Sea $A = \sum a_n$ (absoluto), $B_m = \sum_{k\leq m} b_k \to B$,
delimitado por $M$. entonces
\[
C_N = \sum_{k=0}^{N} c_k = \sum_{n=0}^{N} a_n B_{N-n}
\]
(recopilados por el índice de $a$). escribir
\[
C_N - AB = \sum_{n=0}^{N} a_n (B_{N-n} - B) - B\sum_{n > N} a_n .
\]
El último término tiende a $0$. Divida la suma en $n = \lfloor N/2
\rfloor$: para $n \leq N/2$, $N - n \geq N/2$, entonces $\abs{B_{N-n} - B}
\leq \varepsilon_N := \sup_{m \geq N/2}\abs{B_m - B} \to 0$ y
esta parte es $\leq \varepsilon_N \sum\abs{a_n}$; para $n > N/2$,
$\abs{B_{N-n} - B} \leq 2M$, y esta parte es $\leq 2M \sum_{n >
N/2} \abs{a_n} \to 0$. Por lo tanto $C_N \to AB$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:9}
Tome $u_n = 2^{-n} e_n$ ($e_n$ la secuencia con un solo $1$ en
posición $n$). Entonces $\sum \norm{u_n}_\infty = \sum 2^{-n} <
\infty$: \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente} convergente. Pero las sumas parciales $S_N =
(1, \tfrac12, \dots, 2^{-N}, 0, \dots)$ tendrían que converger a
la secuencia $(2^{-n})_n$, que eventualmente es \emph{no} cero:
fuera de $E$. Dentro de $E$, $(S_N)$ es Cauchy sin límite ($\norm{S_N
- x}_\infty \geq 2^{-N-1}$ no ayuda a ningún $x$ eventualmente cero:
para cualquier $x \in E$ que desaparezca más allá del rango $K$, $\norm{S_N - x} \geq
2^{-K-1}$ para $N > K$): la serie no converge en $E$.
\omterm{def:b2:metric:complete}{Lo completo} es exactamente lo que \cref{thm:b2:nvs:absoluteconvergence}
necesidades.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:10}
Tanto $\arctan(n+1) - \arctan n$ como
$\arctan\frac{1}{n^2+n+1}$ se encuentran en $\intoo{0}{\frac\pi2}$, y el
la fórmula de suma tangente da
\[
\tan\bigl(\arctan(n{+}1) - \arctan n\bigr)
= \frac{(n+1) - n}{1 + n(n+1)} = \frac{1}{n^2 + n + 1} :
\]
tangentes iguales en un intervalo donde $\tan$ es inyectivo, por lo que el
la identidad se mantiene. telescópico,
\[
\sum_{n=1}^{N}\arctan\frac{1}{n^2+n+1}
= \arctan(N{+}1) - \arctan 1 \xrightarrow[N\to\infty]{}
\frac\pi2 - \frac\pi4 = \frac\pi4 .
\]

\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:11}
Primero: $\sqrt{n+1} - \sqrt n = \frac{1}{\sqrt{n+1} + \sqrt n}
\sim \frac{1}{2\sqrt n}$, por lo que los términos son $\sim
2^{-\alpha}n^{-\alpha/2}$: convergencia si $\frac\alpha2 > 1$,
es decir,\ $\alpha > 2$. Segundo: $1 - \cos\frac1n \sim
\frac{1}{2n^2}$: converge. Tercero: $\bigl(1 + \frac1n\bigr)^n =
\eu^{\,n\ln(1 + 1/n)} = \eu^{\,1 - \frac1{2n} + O(n^{-2})} =
\eu\bigl(1 - \frac{1}{2n} + O(n^{-2})\bigr)$, entonces
\[
\eu - \Bigl(1 + \frac1n\Bigr)^{\!n} \sim \frac{\eu}{2n} :
\]
términos positivos equivalentes a un múltiplo armónico: diverge.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:series:12}
Por monotonicidad, $n\,a_{2n} \leq a_{n+1} + a_{n+2} + \dots +
a_{2n} = S_{2n} - S_n \to 0$ (criterio de Cauchy para el
serie convergente). Por lo tanto, $2n\,a_{2n} \to 0$ y $(2n{+}1)\,
a_{2n+1} \leq (2n{+}1)a_{2n} = \frac{2n+1}{2n}\,(2n\,a_{2n}) \to
0$: ambas subsecuencias de $(na_n)$tienden a $0$, por lo que $na_n \to 0$.

\emph{El inverso falla:} $a_n = \frac1{n\ln n}$ es positivo
disminuyendo con $na_n = \frac1{\ln n} \to 0$, pero $\sum a_n$
diverge (frontera de Bertrand, \cref{pb:b2:series:1}, pregunta
18). \emph{Monotonicidad esencial:} deja $a_n = \frac1n$ cuando $n$
es una potencia de $2$ y $a_n = 2^{-n}$ en caso contrario: $\sum a_n \leq
\sum_k 2^{-k} + \sum_n 2^{-n} < \infty$, pero $na_n = 1$ junto
los poderes de $2$: $na_n \not\to 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:series:1}
\textbf{1.} Inducción en $m$: para $m = 0$ ambos lados son $1$;
el paso se multiplica por $\cos\theta + \iu\sin\theta$ y utiliza el
fórmulas de suma $\cos(m\theta + \theta) =
\cos m\theta\cos\theta - \sin m\theta\sin\theta$, $\sin(m\theta
+ \theta) = \sin m\theta\cos\theta + \cos m\theta\sin\theta$.
En cambio, expandiendo por el teorema del binomio con $m = 2n+1$ y
recogiendo la parte imaginaria (los extraños poderes de
$\iu\sin\theta$, con $\iu^{2j+1} = (-1)^j\iu$):
\[
\sin\bigl((2n{+}1)\theta\bigr) = \sum_{j=0}^{n}(-1)^j
\binom{2n+1}{2j+1}\cos^{2(n-j)}\theta\,\sin^{2j+1}\theta .
\]

\textbf{2.} En $\intoo0{\frac\pi2}$, $\sin\theta \neq 0$: factor
$\sin^{2n+1}\theta$ de cada término, quedando
$\bigl(\frac{\cos^2\theta}{\sin^2\theta}\bigr)^{n-j} =
(\cot^2\theta)^{n-j}$: la identidad mostrada con $P_n(x) =
\sum_j(-1)^j\binom{2n+1}{2j+1}x^{n-j}$. Su grado-$n$
El coeficiente es $\binom{2n+1}{1} = 2n + 1 \neq 0$ de $j = 0$.

\textbf{3.} En $\theta_k = \frac{k\pi}{2n+1}$:
$\sin\bigl((2n{+}1)\theta_k\bigr) = \sin k\pi = 0$ mientras
$\sin^{2n+1}\theta_k \neq 0$, entonces $P_n(\cot^2\theta_k) = 0$. el
$\theta_k$ aumenta estrictamente en $\intoo0{\frac\pi2}$, donde
$\cot^2$ es estrictamente decreciente: los valores $x_k =
\cot^2\theta_k $son distintos por pares ---$n$ raíces distintas de
un polinomio de grado $n$, de ahí todos.

\textbf{4.} Vieta: la suma de las raíces es menos la razón de
los coeficientes $x^{n-1}$ y $x^n$:
\[
\sum_{k=1}^{n}\cot^2\theta_k =
\frac{\binom{2n+1}{3}}{\binom{2n+1}{1}}
= \frac{(2n+1)(2n)(2n-1)/6}{2n+1} = \frac{n(2n-1)}{3}.
\]

\textbf{5.} $\frac{1}{\sin^2\theta} = 1 + \cot^2\theta$:
sumando, $n + \frac{n(2n-1)}3 = \frac{3n + 2n^2 - n}{3} =
\frac{2n(n+1)}{3}$.

\textbf{6.} En $\intoo{0}{\frac\pi2}$: $\sin\theta < \theta <
\tan\theta$ (volumen del año 1). Tomar recíprocos es inverso:
$\cot\theta < \frac1\theta < \frac1{\sin\theta}$, y elevando al cuadrado
(todo positivo) da $\cot^2\theta < \frac1{\theta^2} <
\frac1{\sin^2\theta}$.

\textbf{7.} Sume la pregunta 6 en $\theta = \theta_k$ sobre $k \leq
n$, utilizando las preguntas 4 y 5, y $\frac1{\theta_k^2} =
\frac{(2n+1)^2}{k^2\pi^2}$:
\[
\frac{n(2n-1)}3 < \frac{(2n+1)^2}{\pi^2}\sum_{k=1}^n\frac1{k^2}
< \frac{2n(n+1)}3 .
\]

\textbf{8.} Multiplicar por $\frac{\pi^2}{(2n+1)^2}$:
\[
\frac{\pi^2}{3}\cdot\frac{n(2n-1)}{(2n+1)^2}
< \sum_{k=1}^{n}\frac1{k^2} <
\frac{\pi^2}{3}\cdot\frac{2n(n+1)}{(2n+1)^2}.
\]
Ambos límites tienden a $\frac{\pi^2}3\cdot\frac12 = \frac{\pi^2}6$
(las fracciones racionales tienden a $\frac12$). las sumas parciales
aumentan, por lo que convergen y la compresión da $\zeta(2) =
\frac{\pi^2}6$: teorema de Euler, según la prueba de Cauchy.

\textbf{9.} Las sumas parciales aumentan a $\zeta(2) =
\frac{\pi^2}6$, por lo que $0 \leq \frac{\pi^2}6 - \sum_{k\leq n}k^{-2}$;
y el límite inferior de la pregunta 8 da
\[
\frac{\pi^2}6 - \sum_{k\leq n}\frac1{k^2}
\leq \frac{\pi^2}6 - \frac{\pi^2}3\cdot\frac{n(2n-1)}{(2n+1)^2}
= \frac{\pi^2}6\cdot\frac{(2n+1)^2 - (4n^2 -
2n)}{(2n+1)^2}
= \frac{\pi^2}6\cdot\frac{6n + 1}{(2n+1)^2}
= O\Bigl(\frac1n\Bigr),
\]
Coincidiendo con la cola exacta $\frac1n - \frac1{2n^2} + O(n^{-3})$ de
\cref{exo:b2:comparison:11}.

\textbf{10.} La segunda función simétrica elemental de la
raíces es $\sigma_2 = \frac{\binom{2n+1}5}{\binom{2n+1}1} =
\frac{(2n)(2n-1)(2n-2)(2n-3)}{120}$, entonces
\[
\sum_k\cot^4\theta_k = \sigma_1^2 - 2\sigma_2
= \Bigl(\frac{n(2n-1)}3\Bigr)^2 -
\frac{2n(2n-1)(2n-2)(2n-3)}{60}
\sim \frac{4n^4}9 - \frac{4n^4}{15} = \frac{8n^4}{45}.
\]
Apretando $\cot^4\theta < \theta^{-4} < (1 + \cot^2\theta)^2 =
1 + 2\cot^2\theta + \cot^4\theta$ y sumando: ambas sumas externas
son $\frac{8n^4}{45}(1 + o(1))$ (el $n + 2\sigma_1 =
O(n^2)$ agregado es insignificante), mientras que el medio es
$\frac{(2n+1)^4}{\pi^4}\sum_{k\leq n}k^{-4}$. Por lo tanto
\[
\sum_{k\leq n}\frac1{k^4} \longrightarrow
\pi^4\cdot\frac{8/45}{16} = \frac{\pi^4}{90}.
\]

\textbf{11.} Dividiendo $\zeta(2)$ entre paridades: $\sum_{\text{even}}
= \sum_j\frac{1}{(2j)^2} = \frac14\zeta(2) = \frac{\pi^2}{24}$,
entonces $\sum_{\text{odd}} = \zeta(2) - \frac{\pi^2}{24} =
\frac{\pi^2}8$. Alternando: $\sum_k\frac{(-1)^{k-1}}{k^2} =
\sum_{\text{odd}} - \sum_{\text{even}} = \frac{\pi^2}8 -
\frac{\pi^2}{24} = \frac{\pi^2}{12}$ (convergencia absoluta
justifica la reagrupación,
\cref{thm:b2:series:rearrangement}).

\textbf{12.}$S = \frac{\zeta(2)^2}{\zeta(4)} =
\frac{(\pi^2/6)^2}{\pi^4/90} = \frac{90}{36} = \frac52$.
Heurística: la identidad $\zeta(2)^2 = \zeta(4)S$ de
\cref{exo:b2:series:7} dice que sacar el $\gcd$
renormaliza pares en pares coprimos; el recíproco
$\frac1{\zeta(2)} = \frac6{\pi^2} \approx 0.608$ es lo natural
candidato para la densidad de pares coprimos entre todos los pares ---
una declaración sobre $\lim_N \frac{1}{N^2}\#\{(m,n) \leq N :
\gcd = 1\}$ cuya prueba honesta (con términos de error) pertenece a
el volumen del año 3.

\textbf{13.} La suma directa tiene error $\sim \frac1n$: seis
Los dígitos requieren alrededor de términos $10^6$. La suma corregida
$\sum_{k\leq n}k^{-2} + \frac1n - \frac1{2n^2}$ tiene error
$O(n^{-3})$: en $n = 100$ es igual a $1.6449339\dots$ en contra
$\frac{\pi^2}6 = 1.6449341\dots$ --- error $1.7\cdot10^{-7}$,
siete dígitos de cien términos. Las correcciones asintóticas superan
paciencia cruda en cuatro órdenes de magnitud.

\textbf{14.} $n = 1$: $P_1(x) = 3x - 1$, raíz $\frac13$ y
de hecho $\cot^2\frac\pi3 = \bigl(\frac1{\sqrt3}\bigr)^2 =
\frac13 = \frac{1\cdot1}3$.$n = 2$: la fórmula predice
$\frac{2\cdot3}3 = 2$; con $\cos\frac\pi5 = \frac{1 +
\sqrt5}{4}$, se calcula $\cot^2 36^\circ \approx 1.894$ y
$\cot^2 72^\circ \approx 0.106$: suma $2.000$.

\textbf{15.} Los números $\tan^2\theta_k = \frac1{x_k}$ son los
raíces de $Q(x) = x^nP_n\bigl(\frac1x\bigr) =
\sum_{j=0}^n(-1)^j\binom{2n+1}{2j+1}x^j $(las $x_k$ son
distinto de cero). Vieta en $Q$: el coeficiente principal es $(-1)^n$
(término $j = n$), el siguiente es $(-1)^{n-1}\binom{2n+1}{2n-1} =
(-1)^{n-1}\binom{2n+1}{2}$, entonces
\[
\sum_{k=1}^n\tan^2\theta_k =
-\frac{(-1)^{n-1}\binom{2n+1}2}{(-1)^n} = \binom{2n+1}2\cdot
\frac{2}{2n+1}\cdot\frac{2n+1}{2}
= n(2n+1).
\]
Marque $n = 1$: $\tan^2\frac\pi3 = 3 = 1\cdot3$.

\textbf{16.} Vamos $\gamma = \frac{1+\alpha}2 \in
\intoo{1}{\alpha}$. Entonces $\frac{n^{-\alpha}(\ln
n)^{-\beta}}{n^{-\gamma}} = n^{\gamma - \alpha}(\ln n)^{-\beta}
\to 0$(una potencia negativa de $n$supera cualquier potencia de $\ln n$), entonces
eventualmente los términos son $\leq n^{-\gamma}$ con $\gamma > 1$:
convergencia en comparación con una serie de Riemann.

\textbf{17.} Vamos $\gamma = \frac{1+\alpha}2 \in
\intoo{\alpha}{1}$: ahora $\frac{n^{-\gamma}}{n^{-\alpha}(\ln
n)^{-\beta}} = n^{\alpha-\gamma}(\ln n)^{\beta} \to 0$, entonces
eventualmente los términos son $\geq n^{-\gamma}$ con $\gamma < 1$:
divergencia.

\textbf{18.} $f(t) = \frac1{t(\ln t)^\beta}$ es positivo,
\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}, y decreciente para $t$ grande (su logaritmo tiene
derivado $-\frac1t\bigl(1 + \frac{\beta}{\ln t}\bigr) < 0$
eventualmente). Antiderivadas: para $\beta \neq 1$,
$\int^x f = \frac{(\ln x)^{1-\beta}}{1-\beta} + \text{const}$,
que tiene un límite finito si $\beta > 1$; para $\beta = 1$,
$\int^x f = \ln\ln x \to \infty$. Por
\cref{thm:b2:comparison:seriesintegral}, la serie y el
integral comparten su naturaleza: convergencia si $\beta > 1$.

\textbf{19.} Misma prueba: $\frac{\dd}{\dd t}\ln\ln\ln t =
\frac{1}{t\ln t\,\ln\ln t}$y $\ln\ln\ln t \to \infty$:
divergencia. Y $\frac{\dd}{\dd t}\Bigl(-\frac1{\ln\ln t}\Bigr)
= \frac{1}{t\ln t\,(\ln\ln t)^2}$ con$-\frac1{\ln\ln t} \to
0$: convergencia.

\textbf{20.} Primero: $n^{1/\ln n} = \eu^{\ln n/\ln n} = \eu$, entonces
los términos son exactamente $\frac{1}{\eu\,n}$: un múltiplo de
serie armónica, \emph{divergente} --- el exponente $1 +
\frac1{\ln n}$ se arrastra hasta $1$ demasiado rápido. Segundo: $n^{1/\ln\ln n}
= \eu^{\ln n/\ln\ln n}$y $\frac{\ln n}{\ln\ln n} \geq
2\ln\ln n $eventualmente, por lo que $n^{1/\ln\ln n} \geq (\ln n)^2$: el
Los términos son $\leq \frac1{n(\ln n)^2}$, un Bertrand convergente.
serie (pregunta 18): \emph{convergente}. la frontera pasa
estrictamente entre estos dos exponentes.

\textbf{21.} $R_n \downarrow 0$ y
\[
\sqrt{R_n} - \sqrt{R_{n+1}} = \frac{R_n -
R_{n+1}}{\sqrt{R_n} + \sqrt{R_{n+1}}} =
\frac{a_n}{\sqrt{R_n} + \sqrt{R_{n+1}}} \geq
\frac{a_n}{2\sqrt{R_n}},
\]
entonces $\sum_n \frac{a_n}{\sqrt{R_n}} \leq 2\sum_n(\sqrt{R_n} -
\sqrt{R_{n+1}}) = 2\sqrt{R_1} < \infty$ (telescópico). todavía
$\frac{a_n/\sqrt{R_n}}{a_n} = \frac1{\sqrt{R_n}} \to \infty$:
la nueva serie converge siendo infinitamente más grande. No
la serie convergente es la más lenta; pruebas de comparación contra cualquier
una familia fija nunca puede estar completa.

\textbf{22.} Para disminuir $(a_n)$ positivo, agrupe los términos
entre potencias consecutivas de $2$:
\[
2^{k}a_{2^{k+1}} \leq \sum_{n=2^k}^{2^{k+1}-1} a_n \leq
2^ka_{2^k} .
\]
Sumando sobre $k$: si $\sum 2^ka_{2^k}$ converge, el parcial
las sumas de $\sum a_n$ están acotadas (convergen); si $\sum a_n$
converge, entonces $\sum_k 2^{k+1}a_{2^{k+1}} \leq 2\sum_n a_n <
\infty$. Para $a_n = \frac1{n(\ln n)^\beta}$: $2^ka_{2^k} =
\frac{1}{(k\ln 2)^\beta}$y $\sum k^{-\beta}$ convergen si y así
$\beta > 1$: nuevamente la frontera de la pregunta 18, sin
integrales.

\textbf{23.} Por comparación integral,
\[
\sum_{n > N}\frac{1}{n(\ln n)^2} \geq
\int_{N+1}^{\infty}\frac{\dd t}{t(\ln t)^2} =
\frac{1}{\ln(N+1)},
\]
que en $N = 10^6$ es $\approx 0.0724$: después de un millón de términos
la cola aún excede $0.07$ --- la serie converge, pero no
la suma directa alguna vez exhibirá su suma. Contraste con
pregunta 13, donde una corrección asintótica compró siete
dígitos de cien términos: conociendo \emph{cómo} una serie
converge vale más que saber que lo hace.

\textbf{24.} $\sum\frac1{n\ln n}$: diverge ($\alpha = 1$,
$\beta = 1$, pregunta 18). $\sum\frac1{n^{1.01}}$: converge
(Riemann, $\alpha > 1$). $\sum\frac{(\ln n)^{100}}{n^{1.001}}$:
converge ($\alpha = 1.001 > 1$, $\beta = -100$, pregunta 16).
$\sum\frac1{n\ln n(\ln\ln n)^3}$: converge (pregunta 19)
patrón: antiderivada $-\frac12(\ln\ln t)^{-2}$, finita
límite).

\textbf{25.} De Moivre convierte la desaparición de $\sin(2n{+}1)
\theta_k$ en la desaparición de un polinomio en
$\cot^2\theta_k$, y Vieta lee las sumas de raíces exactas que
el análisis por sí solo sólo puede estimar (preguntas 1 a 5). el
Apretar necesitaba los valores \emph{exacto} $\frac{n(2n-1)}3$ y
$\frac{2n(n+1)}3$ en ambos lados --- equivalentes tendrían
planteó la pregunta, ya que el punto es la constante
$\frac{\pi^2}6$ (preguntas 7--8). La parte IV se desarrolló íntegramente
Serie \cref{ch:b2:comparison}: comparación integral, la
antiderivadas logarítmicas haciendo la clasificación (preguntas
18--19). La pregunta 21 destruye el sueño de un universal
prueba de comparación: debajo de cada serie convergente hay otra,
infinitamente más lento --- escalas como el mapa de Bertrand la frontera
cada vez más fino pero nunca alcanzarlo. Cumbres: $\zeta(2)
= \frac{\pi^2}6$ de Euler con su piso superior $\zeta(4) =
\frac{\pi^4}{90}$ (preguntas 8, 10), y Bertrand
clasificación (preguntas 16 a 18); $\zeta(2)$ regresa en
\cref{ch:b2:fourier}, donde la identidad de Parseval lo prueba
en una línea de la serie de Fourier del diente de sierra --- uno
constante, dos civilizaciones.
\end{solution}