\section*{Capítulo \ref{ch:b2:quadratic} --- Quadratic Forms}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:1}
$q_1 = (x + 2y)^2 - 3y^2$: rango $2$, firma $(1, 1)$ (a
forma tipo hipérbola).

$q_2$: completar el cuadrado en $x$: $q_2 = (x + y)^2 + y^2 + 2yz +
3z^2 = (x+y)^2 + (y + z)^2 + 2z^2$: rango $3$, firma $(3, 0)$
--- positivo definido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:2}
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{Valores propios} $2$ (en $\operatorname{Vect}(1,1,1)$) y $-1$ (en
avión $x + y + z = 0$). Ortonormalizar: $e_1 =
\frac{1}{\sqrt3}(1,1,1)$; En el avión, la abuela Schmidt en $(1,-1,0),
(1,0,-1)$da $e_2 = \frac{1}{\sqrt2}(1,-1,0)$, $e_3 =
\frac{1}{\sqrt6}(1,1,-2)$. Entonces $P = (e_1\ e_2\ e_3)$ es ortogonal
con $P^{\mathsf T}AP = \operatorname{diag}(2,-1,-1)$.

El formulario $q = 2xy + 2yz + 2zx$ tiene la matriz $A$: en el rotado
coordenadas $q = 2X^2 - Y^2 - Z^2$ --- ejes principales; firma
$(1,2)$, de acuerdo con \cref{ex:b2:quadratic:gaussexample}
(¡la misma forma!).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:3}
$u^{**} = u$: $\langle u^{**}x, y\rangle = \langle x, u^*y\rangle =
\langle ux, y\rangle $para todos los $y$.$(uv)^* = v^*u^*$: $\langle
uvx, y\rangle = \langle vx, u^*y\rangle = \langle x,
v^*u^*y\rangle$. Núcleo: $y \in \ker u^* \iff \langle x, u^*y
\rangle = 0\ \forall x \iff \langle u(x), y\rangle = 0\ \forall x
\iff y \perp \operatorname{im} u$. Rangos: $\dim\ker u^* = n -
\operatorname{rk} u$ (complemento ortogonal), entonces
$\operatorname{rk} u^* = \operatorname{rk} u$ por rango--nulidad---
el avatar euclidiano del teorema del rango de transposición.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:4}
Espectral: $A = PDP^{\mathsf T}$, $D$ diagonal con entradas
$\lambda_i$ satisfactorio $\lambda_i^3 = \lambda_i$: $\lambda_i \in
\{-1, 0, 1\}$. Entonces $A^2 = PD^2P^{\mathsf T}$ con $D^2$ diagonal
de entradas $0/1$: $A^2$ es \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} e idempotente
($(A^2)^2 = A^4 = A\cdot A^3 = A^2$) --- \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} idempotente
$=$ proyección ortogonal (es la proyección sobre
$\ker(A^2 - I) = \ker(A-I)\oplus\ker(A+I)$ junto con $\ker A$, y
estos son ortogonales según el teorema espectral).

Generalmente, $P(A) = P\!\left(\text{diag}\right)$: $P(A)$ tiene la
mismo \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vectores propios}, \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $P(\lambda_i)$ --- el ``espectral
mapeo'' en el nivel \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalizable}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:5}
Cerrado: $O(n) = g^{-1}(\{I\})$ para \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} $g(P) =
P^{\mathsf T}P$(entradas polinómicas). Acotado: cada columna de $P
\in O(n)$es un vector unitario, por lo que todas las entradas se encuentran en $\intcc{-1}{1}$.
Cerrado y acotado en $\mathcal{M}_n(\R) \simeq \R^{n^2}$: \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}~(2)).

No \omterm{def:b2:metric:connected}{conectado}: $\det$ toma los dos valores $\pm1$ en $O(n)$, y un
La sobreyección \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} sobre $\{-1, 1\}$ divide el espacio
(Argumento de \cref{ex:b2:metric:glnr}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:6}
\emph{Existencia:} $A = PDP^{\mathsf T}$ con $D =
\operatorname{diag}(\lambda_i)$, $\lambda_i \geq 0$; establezca $B =
P\sqrt D P^{\mathsf T}$ con $\sqrt D =
\operatorname{diag}(\sqrt{\lambda_i})$: \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}, positivo
semidefinido, $B^2 = A$.

\emph{Unicidad:} deje que $B$ sea \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} psd con $B^2 = A$. $B$
viaja con $A$; por lo tanto $B$ conserva cada \omterm{def:b2:reduction:eigen}{espacio propio}
$E_\lambda(A)$ (para $Ax = \lambda x$: $A(Bx) = BAx = \lambda Bx$).
En $E_\lambda(A)$, la restricción de $B$ es \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} psd con
cuadrado $\lambda\,\mathrm{id}$; es \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $\mu$ satisface $\mu^2
= \lambda$, $\mu \geq 0$: $\mu = \sqrt\lambda$ --- entonces el
restricción, siendo \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalizable} con el único \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valor propio}
$\sqrt\lambda$, \emph{is} $\sqrt\lambda\,\mathrm{id}$. Desde $E =
\bigoplus E_\lambda(A)$, se determina $B$: $B = \sqrt A$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:7}
En una base propia ortonormal, $\norm{Ax}_2^2 = \sum \lambda_i^2
x_i^2 \leq (\max_i \lambda_i^2)\norm x_2^2$, con igualdad en el
correspondiente \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vector propio}: $\vertiii A_2 = \max\abs{\lambda_i}$.
Para la matriz dada: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $3, -1$
(gemelo de \cref{ex:b2:quadratic:spectralexample}):
$\vertiii A_2 = 3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:8}
($\Rightarrow$) El bloque $k \times k$ superior izquierdo $A_k$ es la matriz
de la restricción de la forma (definida) al lapso de la primera
$k$ vectores de base: definidos positivos, por lo que sus \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} son
positivo y $\Delta_k = \det A_k > 0$.

($\Leftarrow$) Inducción en $n$; $n = 1$ claro. asumir todo
$\Delta_k > 0$. Por inducción, $A_{n-1}$ es positivo definido: el
El formulario $q$ restringido a $F = \operatorname{Vect}(e_1, \dots,
e_{n-1})$es definitivo. Diagonalizar $q|_F$ (Gauss): coordenadas
$y_1, \dots, y_{n-1}$ con $q|_F = \sum y_i^2$. En todo el espacio,
completando el cuadrado en la última variable,
\[
q = \sum_{i=1}^{n-1} \bigl(y_i + c_i x_n\bigr)^2 + c\,x_n^2
\]
para constantes adecuadas (reúna los términos cruzados en los cuadrados).
La reducción presenta la firma $(n-1 + \epsilon, \cdot)$ con
$\epsilon$ la contribución del signo de $c$; y el \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} mantiene
el signo del producto de los coeficientes diagonales bajo
\omterm{def:b2:quadratic:def}{congruencia} ($\det(P^{\mathsf T}AP) = (\det P)^2\det A$): $\Delta_n
> 0$ fuerza a $c > 0$. Por lo tanto $q$es una suma de $n$ cuadrados de
formas independientes: definida positiva.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:9}
Sea $(e_1, \dots, e_n)$ una base propia ortonormal para $\lambda_1
\geq \dots \geq \lambda_n$.

\emph{$\lambda_2 \leq$ the min-max:} para cualquier hiperplano $H$, el
$2$-dimensional $V = \operatorname{Vect}(e_1, e_2)$ satisface
$\dim(H \cap V) \geq 1$ (Grassmann): elige una unidad $x \in H \cap V$,
$x = ae_1 + be_2$, $a^2 + b^2 = 1$:
\[
\langle u(x), x\rangle = \lambda_1 a^2 + \lambda_2 b^2 \geq
\lambda_2 :
\]
El máximo de cada hiperplano es $\geq \lambda_2$.

\emph{$\geq$:} para $H = e_1^{\perp}$, cada unidad $x = \sum_{i\geq2}
x_ie_i \in H$tiene $\langle u(x), x\rangle = \sum_{i \geq 2}
\lambda_i x_i^2 \leq \lambda_2$, alcanzado en $e_2$: este
El máximo del hiperplano es exactamente $\lambda_2$. El mínimo sobre $H$ es
por lo tanto $\lambda_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:10}
\emph{Camino algebraico:}$2q = \bigl(\sum x_i\bigr)^2 - \sum
x_i^2$. En el hiperplano $H : \sum x_i = 0$(dimensión $n -
1$), $q = -\frac12\sum x_i^2$ es definido negativo; en la linea
$\R(1, \dots, 1)$, $q(t, \dots, t) = \binom n2 t^2 > 0$. un
El subespacio donde $q$ es positivo definido cumple con $H$ trivialmente, por lo que
tiene dimensión $\leq 1$: por Sylvester
(\cref{thm:b2:quadratic:sylvester}), $s = 1$ y $t \geq n-1$
de $H$; el rango $\leq n$ fuerza la firma $(1, n-1)$, el rango $n$.

\emph{Camino espectral:} la matriz es $\frac12(J - I)$; $J$ tiene
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $n$ (en $(1,\dots,1)$) y $0$ (en $H$), por lo que
$\frac12(J-I)$ tiene \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $\frac{n-1}{2}$ (una vez) y
$-\frac12$ ($n-1$ veces): uno positivo, $n-1$ negativo --- igual
firma, por \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:11}
Escriba $B = C^{\mathsf T}C$ (\cref{exo:b2:quadratic:6} vía $C =
\sqrt B$). Luego, con $c_1, \dots, c_n$ las columnas de
$C^{\mathsf T}$:
\[
\operatorname{tr}(AB) = \operatorname{tr}(AC^{\mathsf T}C)
= \operatorname{tr}(CAC^{\mathsf T})
= \sum_{i=1}^n \langle A c_i, c_i\rangle .
\]
Por \cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}~(2), cada término se encuentra
entre $\lambda_{\min}(A)\norm{c_i}^2$ y
$\lambda_{\max}(A)\norm{c_i}^2$ y $\sum\norm{c_i}^2 =
\operatorname{tr}(C^{\mathsf T}C)^{\vphantom1} =
\operatorname{tr} B$: se sigue la doble desigualdad. Si $A$ es
también semidefinido positivo, $\lambda_{\min}(A) \geq 0$:
$\operatorname{tr}(AB) \geq 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:quadratic:12}
\begin{enumerate}
 \item $\varphi(M, N) = \operatorname{tr}(MN)$ es bilineal y
 \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} ($\operatorname{tr}(MN) =
 \operatorname{tr}(NM)$) y $\varphi(M, M) = q(M)$:
 $q$ es el \omterm{def:b2:quadratic:def}{forma cuadrática} de $\varphi$.
 \item Para $S$ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} y $K$ antisimétricos:
 $\operatorname{tr}(SK) =
 \operatorname{tr}\bigl((SK)^{\mathsf T}\bigr) =
 \operatorname{tr}(K^{\mathsf T}S^{\mathsf T}) =
 -\operatorname{tr}(KS) = -\operatorname{tr}(SK)$, entonces
 $\varphi(S, K) = 0$: los dos subespacios son
 $\varphi$-ortogonal. Entrada, $\operatorname{tr}
 (M^2) = \sum_{i,j} m_{ij}m_{ji}$: para \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}$M$
 este es $\sum m_{ij}^2 > 0$ ($M \neq 0$); para
 $M$ antisimétrico es $-\sum m_{ij}^2 < 0$.
 \item $\mathcal M_n(\R) = S_n \oplus A_n$ con dimensiones
 $\frac{n(n+1)}2$ y $\frac{n(n-1)}2$; un \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{Gauss
 reducción} adaptado a este $\varphi$-ortogonal
 la división escribe $q$ como $\frac{n(n+1)}2$ positivo y
 $\frac{n(n-1)}2$ cuadrados negativos: firma
 $\bigl(\frac{n(n+1)}2, \frac{n(n-1)}2\bigr)$
 (Sylvester), rango $n^2$: la forma no es degenerada.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:quadratic:1}
\textbf{1.} $G$ es \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} por simetría del producto interno,
y
\[
X^{\mathsf T}GX = \sum_{i,j}x_ix_j\langle v_i, v_j\rangle
= \Bigl\|\sum_i x_iv_i\Bigr\|^2 \geq 0 ,
\]
con igualdad si $\sum x_iv_i = 0$: $G$ es definitivo si el
sólo la combinación nula es trivial, es decir, si la familia es
independiente.

\textbf{2.} Con $B = \sqrt A$ (\cref{exo:b2:quadratic:6}): $A
= B^2 = B^{\mathsf T}B$, la matriz de Gram de las columnas de $B$;
tome $C = B$. Y $X^{\mathsf T}AX = \norm{CX}^2$, entonces $A$ es
definido si $CX \neq 0$ para $X \neq 0$, si $C$ es invertible.

\textbf{3.} La restricción del formulario a
$\operatorname{Vect}(e_i, e_j)$ tiene matriz
$\begin{pmatrix} a_{ii} & a_{ij}\\ a_{ij} & a_{jj}
\end{pmatrix}$, semidefinido todavía positivo: es \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}
(producto de su \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} no negativo) es $\geq 0$:
$a_{ij}^2 \leq a_{ii}a_{jj}$. Éste es Cauchy (Schwarz para el
vectores $v_i, v_j$ de una realización Gram.

\textbf{4.} \emph{Existencia:} escriba $A$ como la matriz de Gram de
una familia independiente $(v_1, \dots, v_n)$ (preguntas 1--2).
Gram-Schmidt produce un $(e_1, \dots, e_n)$ ortonormal con
\[
v_k = \sum_{i \leq k} t_{ik}\,e_i,
\qquad t_{kk} = \bigl\| v_k - \operatorname{proj}_{k-1}v_k
\bigr\| > 0 ,
\]
entonces $T = (t_{ik})$ es triangular superior con diagonal positiva,
y
\[
a_{jk} = \langle v_j, v_k\rangle
= \sum_i t_{ij}t_{ik} = (T^{\mathsf T}T)_{jk} .
\]
\emph{Unicidad:} si $T_1^{\mathsf T}T_1 = T_2^{\mathsf T}T_2$
entonces $R = T_1T_2^{-1}$ satisface $R^{\mathsf T}R = I$: $R$ es
ortogonal, y también triangular superior con diagonal positiva
(producto de tal). Entonces $R^{-1} = R^{\mathsf T}$ es
simultáneamente superior (inversa de superior) e inferior (\omterm{def:b2:linalg:transpose}{transponer} de
superior) triangular: diagonal; una matriz diagonal ortogonal tiene
entradas $\pm1$ y fuerzas positivas $R = I$: $T_1 = T_2$.

\textbf{5.} Para $i, j \leq k$, $(T^{\mathsf T}T)_{ij} = \sum_m
t_{mi}t_{mj}$ solo involucra $m \leq \min(i,j) \leq k$: el
El bloque $k\times k$ principal de $A$ es $T_k^{\mathsf T}T_k$ con
$T_k$ el bloque principal de $T$. Por lo tanto $\Delta_k = (\det T_k)^2
= (t_{11}\cdots t_{kk})^2$. Ahora el \omterm{thm:b2:quadratic:gauss}{reducción de gauss} de un
La forma definida positiva en el orden natural nunca encuentra un cero.
coeficiente cuadrado (los pivotes son las entradas diagonales del
bloques definidos positivos sucesivamente reducidos): produce $q
= \sum_k d_k\ell_k^2$ con $\ell_k = x_k + (\text{terms in }
x_{k+1}, \dots)$, es decir $A = L^{\mathsf T}DL$con $L$
triangular unipotente; entonces $T = \sqrt D\,L$ es un Cholesky
factor, por lo que por unicidad $t_{kk}^2 = d_k$ y
\[
d_k = \frac{(t_{11}\cdots t_{kk})^2}
{(t_{11}\cdots t_{k-1,k-1})^2}
= \frac{\Delta_k}{\Delta_{k-1}} .
\]
El \cref{ex:b2:quadratic:tworoads}: $\Delta_1, \Delta_2,
\Delta_3 = 2, 3, 4$y los pivotes eran $2, \frac32, \frac43$.

\textbf{6.} Cada $a_{ii} = e_i^{\mathsf T}Ae_i > 0$. Sean $D =
\operatorname{diag}(a_{ii}^{-1/2})$y $B = DAD$: positivos
definido (\omterm{def:b2:quadratic:def}{congruencia}), con $b_{ii} = 1$, entonces $\operatorname{tr}
B = n$. Su \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}$\mu_i > 0$ satisface, por AM--GM,
\[
\det B = \prod_i\mu_i
\leq \Bigl(\frac{\sum\mu_i}{n}\Bigr)^{\!n} = 1 ,
\]
y $\det B = (\det D)^2\det A = \dfrac{\det A}{\prod
a_{ii}}$: $\det A \leq \prod a_{ii}$.

\textbf{7.} AM--GM es una igualdad si todos los $\mu_i$ son iguales
(a $1$); una matriz \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} con suela \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valor propio} $1$ es
$PIP^{\mathsf T} = I$. Entonces igualdad si $B = I$ si $a_{ij} = 0$
para $i \neq j$: $A$ diagonal.

\textbf{8.} Si $M$ es singular, ambos lados son $\geq 0 =
\abs{\det M}$. De lo contrario $A = M^{\mathsf T}M$ es positivo
definido con $a_{ii} = \norm{c_i}^2$ y $\det A = (\det
M)^2$: la pregunta 6 da $(\det M)^2 \leq \prod\norm{c_i}^2$.
La igualdad si $A = M^{\mathsf T}M$ es diagonal (pregunta 7),
es decir, si las columnas son ortogonales por pares.

\textbf{9.} $\abs{\det M}$ es el volumen del paralelepípedo
abarcado por las columnas: el volumen es como máximo el producto de
las longitudes de los bordes, con igualdad exactamente para cajas rectangulares.
Si $\abs{m_{ij}} \leq 1$ entonces $\norm{c_i} \leq \sqrt n$, entonces
$\abs{\det M} \leq n^{n/2}$. (Alcanzarlo fuerza ortogonal
columnas de entradas $\pm1$: una matriz de Hadamard).

\textbf{10.}$X^{\mathsf T}A^{\mathsf T}AX = \norm{AX}^2 > 0$
para $X \neq 0$ ($A$ invertible): $A^{\mathsf T}A$ es positivo
definitivo. Su raíz cuadrada $S$ es positiva definida (\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}
$\sqrt{\lambda_i} > 0$), por lo tanto invertible, y $Q = AS^{-1}$
satisface
\[
Q^{\mathsf T}Q = S^{-1}A^{\mathsf T}AS^{-1}
= S^{-1}S^2S^{-1} = I :
\]
$A = QS$ con $Q$ ortogonal, $S$ positivo definido.

\textbf{11.} Si $A = QS = Q'S'$ entonces $S'^{\,2} =
S'^{\mathsf T}Q'^{\mathsf T}Q'S' = A^{\mathsf T}A = S^2$; dos
matrices semidefinidas positivas con el mismo cuadrado coinciden
(\cref{exo:b2:quadratic:6}): $S' = S$, luego $Q' = AS^{-1} =
Q$.

\textbf{12.} $\det(A + \varepsilon I)$ es un polinomio distinto de cero
en $\varepsilon$: tiene un número finito de raíces, por lo que alguna secuencia
$\varepsilon_k \to 0$ los evita. Escribe $A + \varepsilon_kI =
Q_kS_k $(pregunta 10).$O(n)$ es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}
(\cref{exo:b2:quadratic:5}): una subsecuencia da $Q_{\varphi(k)}
\to Q \in O(n)$. entonces
\[
S_{\varphi(k)} = Q_{\varphi(k)}^{\mathsf T}
\bigl(A + \varepsilon_{\varphi(k)}I\bigr)
\longrightarrow Q^{\mathsf T}A =: S,
\]
\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} semidefinido positivo como límite de los mismos (cerrado
condiciones) y $A = QS$. Además $S^2 = S^{\mathsf T}S =
A^{\mathsf T}QQ^{\mathsf T}A = A^{\mathsf T}A$, entonces $S =
\sqrt{A^{\mathsf T}A}$ por unicidad. Para singular $A$, $S$ es
singular y $Q$ no es único: se puede modificar arbitrariamente
en $(\operatorname{im} S)^{\perp}$ --- caso extremo $A = 0$,
donde funciona cada $Q$ ortogonal.

\textbf{13.} Diagonalizar $S = P\Sigma P^{\mathsf T}$ (espectral
teorema), $\Sigma = \operatorname{diag}(\sigma_i)$ con
$\sigma_i \geq 0$ el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} de $S =
\sqrt{A^{\mathsf T}A}$. entonces
\[
A = QS = (QP)\,\Sigma\,P^{\mathsf T} = U\Sigma V^{\mathsf T},
\qquad U = QP,\ V = P \in O(n) .
\]

\textbf{14.} $\norm{Ax}^2 = x^{\mathsf T}S^2x \leq
\sigma_{\max}^2\norm x^2$ con igualdad en la cima \omterm{def:b2:reduction:eigen}{vector propio} de
$S$: $\vertiii A_2 = \sigma_{\max}$ --- para \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} $A$,
$S = \sqrt{A^2}$ tiene \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $\abs{\lambda_i}$, recuperándose
\cref{exo:b2:quadratic:7}. \omterm{def:b2:linalg:det}{Determinante}: $\abs{\det A} =
\abs{\det U}\det\Sigma\abs{\det V} = \sigma_1\cdots\sigma_n$.
Esfera: escritura $x = Vy$ con $\norm y = 1$, $Ax = U\Sigma y$
tiene coordenadas $z_i = \sigma_iy_i$ en el marco ortonormal de
las columnas de $U$: la imagen es $\{\sum z_i^2/\sigma_i^2 =
1\}$, un elipsoide con semiejes $\sigma_i$.

\textbf{15.} Una rotación a ejes principales.
(\cref{cor:b2:quadratic:principalaxes}) convierte $f$ en
$\lambda_1X^2 + \lambda_2Y^2 + \beta_1X + \beta_2Y + c$, con
$\lambda_1\lambda_2 = \det A$. Si $\det A \neq 0$, absorba el
términos lineales por la traducción $X \mapsto X -
\frac{\beta_1}{2\lambda_1}$(y también $Y$): $\lambda_1X'^2
+ \lambda_2Y'^2 = c'$. Para $\det A > 0$ (signos iguales): un
elipse ($c'$ del signo derecho), un punto o vacío. Para $\det
A < 0$: una hipérbola ($c' \neq 0$) o dos líneas que se cruzan. si
$\det A = 0$ con rango $1$ (digamos $\lambda_2 = 0 \neq
\lambda_1$): $\lambda_1X'^2 + \beta_2Y + c''$, una parábola cuando
$\beta_2 \neq 0$; de lo contrario, dos líneas paralelas, una línea o
vacío. Formas no degeneradas: elipse, hipérbola, parábola,
regido por el signo de $\det A$.

\textbf{16.} La parte cuadrática $x^2 + 4xy + y^2$ tiene matriz.
$\begin{pmatrix}1 & 2\\ 2 & 1\end{pmatrix}$, \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}$3$
y $-1$ con direcciones ortonormales $\frac{1}{\sqrt2}(1,1)$,
$\frac{1}{\sqrt2}(1,-1)$. En las coordenadas rotadas $u =
\frac{x+y}{\sqrt2}$, $v = \frac{x-y}{\sqrt2}$: $x^2 + y^2 = u^2
+ v^2$, $2xy = u^2 - v^2$, el formulario es $3u^2 - v^2$y $2x
- 2y = 2\sqrt2\,v$. La ecuación se convierte
\[
3u^2 - v^2 + 2\sqrt2\,v = 4
\quad\Longleftrightarrow\quad
3u^2 - \bigl(v - \sqrt2\bigr)^2 = 2 :
\]
una hipérbola, con centro en $(u, v) = (0, \sqrt2)$, es decir,\ $(x, y) =
(1, -1)$, con ejes a lo largo del marco rotado.

\textbf{17.}$f(x) = (x - x_0)^{\mathsf T}A(x - x_0) + f(x_0)$
siempre que $Ax_0 = -\frac b2$, es decir\ $x_0 = -\frac12A^{-1}b$: el
gradiente de $f$ desaparece exactamente allí ($x_0$ es el centro de
simetría). Con $M = \begin{pmatrix} I & x_0\\ 0 &
1\end{pmatrix}$:
\[
M^{\mathsf T}\widetilde QM
= \begin{pmatrix}
A & Ax_0 + \frac b2\\[2pt]
\bigl(Ax_0 + \frac b2\bigr)^{\mathsf T} &
x_0^{\mathsf T}Ax_0 + b^{\mathsf T}x_0 + c
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} A & 0\\ 0 & f(x_0)\end{pmatrix},
\]
y $\det M = 1$: $\det\widetilde Q = f(x_0)\det A$. el
la ecuación centrada dice $q(X) = -f(x_0)$: para $f(x_0) = 0$
degenera a $q(X) = 0$ (dos líneas que pasan por el centro si el
la firma es $(1,1)$, el punto único $x_0$ si $q$ es
definido); para $f(x_0) \neq 0$ la cónica es una elipse genuina
o hipérbola.

\textbf{18.} $A^{-1} = -\frac13\begin{pmatrix} 1 & -2\\ -2 &
1\end{pmatrix}$, $\frac b2 = (1, -1)$: $x_0 =
-A^{-1}\frac b2 = (1, -1)$, como se encuentra en la pregunta 16.$f(x_0) =
q(1,-1) + 2 + 2 - 4 = (1 - 4 + 1) + 0 = -2 \neq 0$, y
$\det\widetilde Q = f(x_0)\det A = (-2)(-3) = 6 \neq 0$:
no degenerado; $\det A = -3 < 0$: una hipérbola --- y efectivamente
la ecuación centrada $3u^2 - (v - \sqrt2)^2 = -f(x_0) = 2$
coincide con la pregunta 16.

\textbf{19.} La matriz es $(1-\lambda)I + \lambda J$:
\omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $1 + 2\lambda$ (sentido $(1,1,1)$) y $1 -
\lambda $(doble, en $x + y + z = 0$). Casos:
\begin{itemize}
 \item $-\frac12 < \lambda < 1$: todos \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} positivos:
 un elipsoide de revolución alrededor de $(1,1,1)$ (una esfera
 para $\lambda = 0$);
 \item $\lambda = 1$: $q = (x+y+z)^2$: la ecuación da el
 dos planos paralelos $x + y + z = \pm1$;
 \item $\lambda = -\frac12$: \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} $0, \frac32,
 \frac32$: un cilindro circular de eje $(1,1,1)$;
 \item $\lambda > 1$: firma $(1, 2)$: un hiperboloide de
 dos hojas;
 \item $\lambda < -\frac12$: firma $(2, 1)$: a
 Hiperboloide de una hoja.
\end{itemize}

\textbf{20.} La forma polar de $q$ es un producto interno.
$\langle\cdot,\cdot\rangle_q$ en $E$. Para $x$ fijo, $y \mapsto
\varphi'(x, y)$(forma polar de $q'$) es lineal, por lo tanto es igual
$\langle z_x, y\rangle_q$ para un $z_x$ único; $u(x) := z_x$ es
lineal (singularidad), y $\langle u(x), y\rangle_q =
\varphi'(x,y) = \varphi'(y,x) = \langle u(y), x\rangle_q$: $u$
es \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico} en el espacio euclidiano $(E,
\langle\cdot,\cdot\rangle_q)$. El teorema espectral
(\cref{thm:b2:quadratic:spectral}) da una ortonormal $q$
base propia $(\varepsilon_i)$, $u(\varepsilon_i) =
\mu_i\varepsilon_i$: en ella $q(x) = \sum x_i^2$y $q'(x) =
\langle u(x), x\rangle_q = \sum\mu_ix_i^2$.

\textbf{21.} Sea $P$ la matriz de esa base: \omterm{def:b2:quadratic:def}{congruencia}
da $P^{\mathsf T}AP = I$ y $P^{\mathsf T}BP =
\operatorname{diag}(\mu_i)$. entonces
\[
\det(B - \mu A) = \det(P^{-\mathsf T})
\det\bigl(\operatorname{diag}(\mu_i) - \mu I\bigr)
\det(P^{-1})
= (\det P)^{-2}\prod_i(\mu_i - \mu) :
\]
las $\mu_i$ son las raíces del lápiz $\det(B - \mu A)$.

\textbf{22.} $\det(B - \mu A) =
\det\begin{pmatrix} -2\mu & 1-\mu\\ 1-\mu & -\mu\end{pmatrix}
= 2\mu^2 - (1-\mu)^2 = \mu^2 + 2\mu - 1$: raíces $\mu_\pm = -1
\pm \sqrt2$. Resolviendo $(B - \mu_\pm A)v = 0$: $v_\pm = (1 -
\mu_\pm,\ 2\mu_\pm)$(la identidad de la segunda fila $(1-\mu)^2 =
2\mu^2$ en las raíces lo confirma). Salen las normas $A$
limpio: $q_A(v_\pm) = 2(1 + \mu_\pm^2)$, y uno comprueba
$\varphi_A(v_+, v_-) = 0$ usando $\mu_+ + \mu_- = -2$,
$\mu_+\mu_- = -1$. La base $\Bigl(\frac{v_+}{\sqrt{2(1 +
\mu_+^2)}}, \frac{v_-}{\sqrt{2(1+\mu_-^2)}}\Bigr)$ es
ortonormal para $A$ y diagonaliza $B$ con entradas
$\mu_\pm$.

\textbf{23.} Si algún $P$ invertible diagonalizara ambas formas,
El cálculo de la pregunta 21 daría $\det(B - \mu A) = (\det
P)^{-2}\prod(d_{2i} - \mu d_{1i})$, una división polinómica real.
en factores lineales reales. pero aquí
\[
\det(B - \mu A) = \det\begin{pmatrix} -\mu & 1\\ 1 &
\mu\end{pmatrix} = -\mu^2 - 1 ,
\]
de grado $2$ sin raíz real: contradicción. (El
La firma de Lorentz $A$ admite $B$-``rotaciones'' sin real
ejes.)

\textbf{24.} $A^{-1}B = A^{-1/2}\bigl(A^{-1/2}BA^{-1/2}\bigr)
A^{1/2}$ con $A^{1/2} = \sqrt A$ positivo definido
(\cref{exo:b2:quadratic:6}): $A^{-1}B$ es similar al
\emph{\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{simétrico}} $A^{-1/2}BA^{-1/2}$, por lo tanto \omterm{def:b2:reduction:diag}{diagonalizable} con
verdadero \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios}. Y $\det(B - \mu A) = \det A\cdot
\det(A^{-1}B - \mu I)$: las raíces del lápiz $\mu_i$ de la pregunta
21 son exactamente los \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valores propios} de $A^{-1}B$.

\textbf{25.} (i) Cada Parte se apoyó en el teorema espectral:
a través de la raíz cuadrada (Cholesky, polar), el \omterm{def:b2:reduction:eigen}{valor propio}
límites (Hadamard), los ejes principales (cónicas) y los
Versión adaptada $q$ (reducción simultánea). (ii) gramo
realizaciones, Hadamard y el \omterm{pb:b2:quadratic:1}{descomposición polar} sobreviven en
el mundo semidefinido; La singularidad de Cholesky, el pivote
fórmula, y la reducción simultánea necesita precisión
(Las preguntas 12 y 23 muestran exactamente cómo fallan). (iii)
Pequeñas oscilaciones acopladas: energía cinética (definida positiva)
y la energía potencial son dos \omterm{def:b2:quadratic:def}{formas cuadráticas}; la base de
Las preguntas 20 a 22 son \emph{modos normales} del sistema y las
$\mu_i$ son las frecuencias angulares al cuadrado.
\end{solution}