\section*{Capítulo \ref{ch:b2:affine} --- Affine Spaces}

\begin{solution}{exo:b2:affine:1}
$\{x + y + z = 1\}$: plano \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}, dirección del plano vectorial $\{x
+ y + z = 0\}$, dimensión $2$. Agregando $x - z = 3$: una línea \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}
(dos ecuaciones independientes), dirección $\{x + y + z = 0,\ x = z\}
= \operatorname{Vect}\bigl((1, -2, 1)\bigr)$, dimensión $1$.$\{x^2
+ y^2 = 1\}$: un cilindro --- no estable bajo \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros} (el
punto medio de $(1,0,0)$ y $(-1,0,0)$ es el origen, fuera del
cilindro): no \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}. Un sistema compatible $MX = B$: \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}
subespacio $X_0 + \ker M$ de la dimensión $\dim\ker M$, como se recuerda en
\cref{def:b2:affine:subspace}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:2}
$C = \operatorname{bar}(A, 1-t; B, t)$ significa $\vect{AC} =
t\,\vect{AB}$: la existencia de tal $t$ es exactamente la vinculación de
$\vect{AC}$ con $\vect{AB} \neq 0$, es decir\ alineación. Posiciones: $t
= \frac12$: punto medio; $t = 2$: más allá de $B$, a la distancia de $B$ de
eso ($\vect{AC} = 2\vect{AB}$); $t = -1$: el reflejo de $B$
hasta $A$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:3}
$M$ es la matriz de proyección sobre $\operatorname{Vect}(1,1)$ junto
$(1,-1)$ (consulte $M^2 = M$). Imagen de $f$: $\{MX + C\} = C +
\operatorname{im} M$: la línea \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín} que pasa por $(1,0)$ dirigida por
$(1,1)$. Puntos fijos: $X = MX + C$, es decir\ $(I - M)X = C$; pero $C =
(1, 0)^{\mathsf T}$y $\operatorname{im}(I - M) =
\operatorname{Vect}(1,-1)$; ¿Está $(1,0)$en él?$(1, 0) =
\alpha(1,-1)$fuerza $\alpha = 1$y $0 = -1$: no. Sin arreglo
puntos. y
\[
f(f(X)) = M(MX + C) + C = MX + MC + C = f(X) + MC,
\qquad MC = \tfrac12(1,1)^{\mathsf T} :
\]
$f\circ f$ es $f$ seguido de una traducción a lo largo de la línea de la imagen
--- $f$ es una ``proyección de deslizamiento'': proyección sobre la línea
compuesto con una diapositiva.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:4}
$I = \operatorname{bar}(B, 2; C, 1)$ (ya que $\vect{BI} =
\frac13\vect{BC}$ coloca a $I$más cerca de $B$: pesa $2$ en $B$,
$1$ en $C$ --- consultar: $\vect{BI} = \frac{1}{3}\vect{BC}$).
Del mismo modo $J = \operatorname{bar}(C, 2; A, 1)$, $K =
\operatorname{bar}(A, 2; B, 1)$. Sumando los tres ponderados
sistemas, el \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro} de $(I, 1; J, 1; K, 1)$ (cada uno del total
peso $3$, por lo tanto reemplace $I$ por su sistema, etc.) es
\[
\operatorname{bar}\bigl(A, 1 + 2;\ B, 2 + 1;\ C, 1 + 2\bigr)
= \operatorname{bar}(A, 1; B, 1; C, 1) = G ,
\]
el centroide de $ABC$: el triángulo $IJK$ tiene el mismo centroide ---
predecible, porque la construcción trata $A, B, C$ cíclicamente
y el centroide es el único punto fijo de la simetría \omterm{def:b2:structures:generated}{cíclico}
de pesas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:5}
Conjunto $g(u) = f(O + u) - f(O)$ (trabajando en $\R^n$ vectorializado en
$O$), $g(0) = 0$.

\emph{Aditividad:} $\frac{(O + u) + (O + v)}{2} = O + \frac{u +
v}{2}$, por lo que la preservación del punto medio da $g\bigl(\frac{u+v}{2}\bigr)
= \frac{g(u) + g(v)}{2}$; con $v = 0$: $g(u/2) = g(u)/2$;
combinando, $g(u + v) = 2g\bigl(\frac{u+v}{2}\bigr) = g(u) + g(v)$.

La aditividad \emph{$\Q$-homogeneity:} da $g(nu) = ng(u)$ ($n \in
\N$, inducción), luego $g(-u) = -g(u)$(agregar), luego $g(\frac pq u) =
\frac pq g(u)$(aplicar $q$, usar inyectividad de escala).

\emph{$\R$-homogeneity:} para $t \in \R$, tome los racionales $t_n \to
t$: $g(t_nu) = t_ng(u)$y \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad} de $g$(heredados de $f$)
pasa al límite: $g(tu) = tg(u)$. Por tanto $g$ es lineal y $f =
f(O) + g$: \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:6}
Parte lineal $\varphi(x,y) = (y, x)$: el reflejo en diagonal
$y = x$ (ortogonal, \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} $-1$). Puntos fijos: $(x, y) = (y
+ 1, x - 1)$equivale a la ecuación única $y = x - 1$ (los dos
componentes son equivalentes): cada punto de la línea $y = x - 1$ es
fijo. Entonces $f$ corrige esa línea \omterm{def:b2:funcseq:def}{puntualmente}: $f$
es el \emph{reflexión} en ese eje (una isometría con una línea de
puntos fijos y parte lineal una reflexión). Consistentemente, $f \circ
f(x,y) = f(y+1, x-1) = (x - 1 + 1, y + 1 - 1) = (x, y)$: un
involución, como debe ser una reflexión.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:7}
The $n + 1$ vectors $\vect{A_1A_i}$ ($i \geq 2$) are linked in
dimensión $n$: hay $\mu_i$, no todos cero, con $\sum_{i\geq2}
\mu_i\vect{A_1A_i} = 0$; establezca $\mu_1 = -\sum_{i \geq 2}\mu_i$, entonces
$\sum_{i}\mu_i = 0$ y $\sum_i \mu_i\,\vect{OA_i} = 0$ para cada
$O$, no todos los $\mu_i$ son cero. Índices divididos: $P = \{i : \mu_i >
0\}$, $N = \{i : \mu_i < 0\}$, ambos no vacíos (la suma $\mu_i$ a
cero y no todos son cero). Con $s = \sum_{i\in P}\mu_i =
-\sum_{i \in N}\mu_i > 0$:
\[
\operatorname{bar}\bigl(A_i, \tfrac{\mu_i}{s}\bigr)_{i \in P}
= \operatorname{bar}\bigl(A_i, \tfrac{-\mu_i}{s}\bigr)_{i \in N},
\]
(ambos lados igualan el punto $X$ con $\vect{OX} = \frac1s\sum_{i\in
P}\mu_i\vect{OA_i}$, por la relación): un punto común de los dos
\omterm{def:b2:affine:convex}{cascos convexos}, con grupos de índices disjuntos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:8}
\emph{Imagen = puntos fijos:} para $Y = f(X)$, $f(Y) = f(f(X)) =
f(X) = Y$: cada punto de la imagen es fijo; por el contrario, los puntos fijos son
imágenes. Entonces $\mathcal{F} = \operatorname{im} f =
\operatorname{Fix}(f)$ no está vacío y es un subespacio \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}.
(imagen de un \omterm{def:b2:affine:subspace}{aplicación afín}), con dirección $\operatorname{im}\vec f$.

\emph{Estructura de proyección:} $\vec f$ es idempotente ($\vec{f\circ
f} = \vec f^{\,2} = \vec f$), por lo que $E = \operatorname{im}\vec f
\oplus \ker \vec f$ (\cref{ex:b2:reduction:projections}). Para cualquier
punto $X$, considere el vector $\vect{f(X)\,X}$; aplicando $\vec f$:
\[
\vec f\bigl(\vect{f(X)\,X}\bigr) = \vect{f(f(X))\,f(X)} = 0
\qquad (f \circ f = f),
\]
entonces $\vect{f(X)\,X} \in \ker\vec f$. Por lo tanto, $X = f(X) +
\vect{f(X)X}$ muestra $X$como un punto de $\mathcal{F}$ traducido.
por un vector de $\ker\vec f$: $f$ es exactamente la proyección sobre
$\mathcal{F}$ junto $\ker\vec f$. Por el contrario, tales proyecciones
satisface claramente $f \circ f = f$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:9}
Sea $M = \operatorname{bar}(B, 2;\ C, 3)$, del peso total $5$.
La asociatividad da $G = \operatorname{bar}(A, 1;\ M, 5)$, entonces
$\vect{AG} = \frac56\,\vect{AM}$: $G$ se encuentra en el segmento
$\intcc AM$ a cinco sextos de $A$. Desde $A \notin
(BC)$, la línea $(AG) = (AM)$se encuentra con $(BC)$ en el único punto
$M$, con $\vect{BM} = \frac35\,\vect{BC}$. Asimismo, con $N =
\operatorname{bar}(C, 3;\ A, 1)$(peso total $4$, $\vect{CN}
= \frac14\,\vect{CA}$), la asociatividad da $G =
\operatorname{bar}(B, 2;\ N, 4)$: la línea $(BG)$se encuentra con $(CA)$
en $N$ y $\vect{BG} = \frac46\,\vect{BN} =
\frac23\,\vect{BN}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:10}
Vectorializar en un origen $O$ y escribir puntos como vectores:
$h_{\Omega, \lambda}(x) = \omega + \lambda(x - \omega)$ con
$\omega = \vect{O\Omega}$. La composición $g = h_{\Omega',
\mu} \circ h_{\Omega, \lambda}$ es \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín} con parte lineal.
$\mu\lambda\,\mathrm{id}$. Si $\lambda\mu \neq 1$: $1 \notin
\operatorname{Sp}(\lambda\mu\,\mathrm{id})$, entonces
\cref{prop:b2:affine:fixedpoint} produce un punto fijo único
$\Omega''$ y, vectorializado allí, $g =
\lambda\mu\,\mathrm{id}$: la homotecia $h_{\Omega'',
\lambda\mu}$. Si $\lambda\mu = 1$ la parte lineal es la
identidad, por lo que $g$ es una traducción; expandiéndose,
\[
g(x) = \omega' + \mu\bigl(\omega + \lambda(x - \omega) -
\omega'\bigr) = x + (1 - \mu)\,\omega' + \mu(1 -
\lambda)\,\omega .
\]
Para $\lambda = \mu = -1$ (reflexiones puntuales) el vector es
$2\omega' - 2\omega = 2\,\vect{\Omega\Omega'}$: el
composición de las reflexiones puntuales en $\Omega$ entonces
$\Omega'$ es la traducción de $2\,\vect{\Omega\Omega'}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:11}
$\vect{A'B} = \alpha\,\vect{A'C}$ dice exactamente $1\cdot
\vect{A'B} - \alpha\,\vect{A'C} = 0$, es decir $A' =
\operatorname{bar}(B, 1;\ C, -\alpha)$(peso total $1 -
\alpha \neq 0$ desde $B \neq C$); igualmente $B' =
\operatorname{bar}(C, 1;\ A, -\beta)$y $C' =
\operatorname{bar}(A, 1;\ B, -\gamma)$.

\emph{El criterio de alineación.} Dale a cada punto $P$ su
fila baricéntrica normalizada $p = (p_A, p_B, p_C)$, $p_A + p_B +
p_C = 1$, con respecto a $(A, B, C)$. Si $\sum_i c_i p_i = 0$
con $(c_1, c_2, c_3) \neq 0$ para tres puntos $P_1, P_2,
P_3$, luego sumando las entradas da $\sum c_i = 0$, y
$\sum_i c_i \vect{OP_i} = \sum_j \bigl(\sum_i
c_ip_{ij}\bigr)\vect{OV_j} = 0$: los $P_i$ son afines
dependiente, es decir, alineado. Por el contrario, una dependencia \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}
$(t_i)$ proporciona $w = \sum t_ip_i$ con entradas que suman $0$
y $\sum_j w_j\vect{OV_j} = 0$; expandiéndose desde $A$, $w_B
\vect{AB} + w_C\vect{AC} = 0$, entonces $w = 0$ por \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}
independencia de $(A, B, C)$: las filas son linealmente dependientes.
Entonces la alineación equivale a una desaparición $3 \times 3$ \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante},
y escalar filas por factores distintos de cero $1 - \alpha$, $1 -
\beta$, $1 - \gamma$ no cambia nada:
\[
\det\begin{pmatrix} 0 & 1 & -\alpha\\ -\beta & 0 & 1\\ 1 &
-\gamma & 0\end{pmatrix}
= 1 - \alpha\beta\gamma .
\]
Por lo tanto, $A', B', C'$ están alineados si $\alpha\beta\gamma = 1$:
Teorema de Menelao.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:affine:12}
Sea $\Delta = \{\lambda \in \R^{n+1} : \lambda_i \geq 0,\
\sum\lambda_i = 1\}$: cerrado y acotado en $\R^{n+1}$, por lo tanto
\omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} y $K^{n+1}$ es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} como producto finito. el mapa
\[
\Phi \colon \Delta \times K^{n+1} \to \R^n, \qquad
\Phi(\lambda, x_0, \dots, x_n) = \sum_{i=0}^n \lambda_i x_i
\]
es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} y \cref{thm:b2:affine:caratheodory} dice
precisamente eso $\operatorname{conv}(K) = \Phi(\Delta \times
K^{n+1})$: una imagen \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} de un conjunto \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}
(\cref{thm:b2:metric:compactprops}), por lo tanto \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}.

Para un conjunto cerrado: tome $S = (\R \times \{0\}) \cup \{(0,
1)\}$, cerrado en $\R^2$. Una combinación \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo} poniendo peso
$t$ en $(0,1)$ y $1 - t$ en los puntos del eje tiene el segundo
coordenada $t$, entonces
\[
\operatorname{conv}(S) = \bigl(\R \times \intco01\bigr) \cup
\{(0,1)\}
\]
(para $0 \leq t < 1$, $(x, t) = t\,(0,1) + (1-t)\,\bigl(\tfrac
x{1-t}, 0\bigr)$). El punto $(1, 1) = \lim_{t \to 1}(1, t)$
está adherente pero no en el casco: no cerrado.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:affine:1}
\textbf{1.} Rebase en $A_j$: para $i \neq j$, $\vect{A_jA_i} =
\vect{A_0A_i} - \vect{A_0A_j}$. Si $\sum_{i \neq j}
c_i\vect{A_jA_i} = 0$, al expandirse se obtiene $\sum_{i \notin \{0,
j\}} c_i\,\vect{A_0A_i} - \bigl(\sum_{i\neq j}
c_i\bigr)\vect{A_0A_j} = 0$; independencia de la
$\vect{A_0A_i}$ fuerza a $c_i = 0$ para $i \notin \{0, j\}$, luego
$c_0 = 0$: independencia en $A_j$. Para la equivalencia: dos
familias de pesos $(\lambda_i)$, $(\lambda_i')$ sumando $1$
con el mismo \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro} dan, con $\nu = \lambda -
\lambda'$: $\sum\nu_i = 0$y (origen $A_0$)$\sum_{i \geq
1}\nu_i\,\vect{A_0A_i} = 0$, entonces $\nu = 0$ bajo independencia.
Por el contrario, una relación no trivial $\sum_{i\geq1}\mu_i
\vect{A_0A_i} = 0$, completada por $\mu_0 = -\sum_{i\geq1}
\mu_i$, permite agregar $t(\mu_i)$ a cualquier familia de pesos sin
moviendo el \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro}: no unicidad.

\textbf{2.} $(\vect{AB}, \vect{AC})$ es una base de $\R^2$:
escribe $\vect{AM} = \beta\,\vect{AB} + \gamma\,\vect{AC}$
(único) y establezca $\alpha = 1 - \beta - \gamma$; el \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro}
La condición en origen $A$ dice exactamente $\vect{AM} =
\beta\,\vect{AB} + \gamma\,\vect{AC}$. La unicidad es una cuestión
1.

\textbf{3.} De $\alpha\vect{MA} + \beta\vect{MB} +
\gamma\vect{MC} = 0$y Chasles, $\vect{MA} =
-\beta\,\vect{AB} - \gamma\,\vect{AC}$. Con $D =
\det(\vect{AB}, \vect{AC})$:
\begin{align*}
\det(\vect{MB}, \vect{MC})
&= \det(\vect{MA} + \vect{AB},\ \vect{MA} + \vect{AC})\\
&= \det(\vect{MA}, \vect{AC}) + \det(\vect{AB}, \vect{MA}) +
D = -\beta D - \gamma D + D = \alpha D,
\end{align*}
usando bilinealidad y $\det(\vect{MA}, \vect{AC}) = -\beta D$,
$\det(\vect{AB}, \vect{MA}) = -\gamma D$. los otros dos
Las fórmulas siguen el mismo cálculo con los roles.
permutados cíclicamente.

\textbf{4.} Por definición $\operatorname{conv}\{A, B, C\}$ es
el conjunto de \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros} con pesos no negativos; normalizando
los pesos para sumar $1$ e invocar la unicidad (pregunta 2),
$M \in \operatorname{conv}\{A,B,C\}$ y si $\alpha, \beta,
\gamma \geq 0$. Cada coordenada es una función \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín} de $M$
(pregunta 3: un $2\times2$ \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante} con una columna \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}
en $M$), por lo que cada condición de signo \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} define un \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}
semiplano. El patrón $(-,-,-)$ contradice $\alpha + \beta
+ \gamma = 1$; cada uno de los siete patrones restantes es
realizado: escalar un triple que respeta los signos con al menos un
Entrada $+$ para que la suma (positiva) sea $1$ --- por ejemplo\
$(-1, 1, 1)$, $(3, -1, -1)$, $(\frac13, \frac13, \frac13)$,
y permutaciones.

\textbf{5.} Un \omterm{def:b2:affine:subspace}{aplicación afín} conserva \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros}
(\cref{def:b2:affine:subspace}), entonces $u(M) = \alpha u(A) +
\beta u(B) + \gamma u(C)$. Escritura $u(x, y) = ax + by + c$
con $(a, b) \neq (0,0)$: $\{u = c'\}$ es una línea, y cada
la línea $ax + by = c'$ es un conjunto de niveles de este tipo. Si $u(M), u(N) \geq
c $y$t \in \intcc01$, entonces $u\bigl(\operatorname{bar}(M,
1-t; N, t)\bigr) = (1-t)u(M) + tu(N) \geq c$: los semiplanos son
\omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}.

\textbf{6.} Las condiciones $\sum\mu_i = 0$, $3\mu_2 + \mu_4 =
0$, $3\mu_3 + \mu_4 = 0$ dan (tomando $\mu_4 = 3$) la
dependencia $(\mu_1, \mu_2, \mu_3, \mu_4) = (-1, -1, -1, 3)$.
Los signos se dividen como $\{A_4\} \mid \{A_1, A_2, A_3\}$ y
normalizando cada lado por $3$:
\[
A_4 = \operatorname{bar}\bigl(A_1, \tfrac13;\ A_2, \tfrac13;\
A_3, \tfrac13\bigr) = (1,1),
\]
el centroide del triángulo: el punto de radón es $A_4$
en sí, que de hecho se encuentra dentro del triángulo $A_1A_2A_3$.

\textbf{7.} El mapa lineal $\Phi \colon \R^{n+2} \to \R
\times \R^n$, $\mu \mapsto (\sum\mu_i,\
\sum\mu_i\vect{OA_i})$, tiene rango $\leq n + 1$, por lo que $\dim\ker
\Phi \geq 1$. Si dos dependencias independientes $\mu, \mu'$
existía, una combinación adecuada $\nu = \mu'_{n+2}\mu -
\mu_{n+2}\mu'$(o el propio $\mu$ si ambos últimos coeficientes
vanish) sería una dependencia \emph{distinto de cero} con $\nu_{n+2}
= 0$; restringiendo a $A_1, \dots, A_{n+1}$ y rebasando en
$A_1$, algunos $\nu_i \neq 0$ con $i \geq 2$ (un único distinto de cero
el peso no puede sumar cero), dando una relación no trivial
$\sum_{i\geq2}\nu_i\vect{A_1A_i} = 0$: los puntos $n+1$ serían
ser afínmente dependiente, frente a la posición general. Entonces $\dim\ker
\Phi = 1$. El mismo argumento de restricción muestra un valor distinto de cero.
la dependencia no tiene ningún coeficiente evanescente.

\textbf{8.} Sea $\mu \neq 0$ una dependencia, $P = \{i :
\mu_i > 0\}$y $N = \{i : \mu_i < 0\}$: ambos no vacíos.
($\sum\mu_i = 0$, $\mu \neq 0$) y exhaustiva (sin cero
coeficiente). Construcción de radón (\cref{exo:b2:affine:7})
produce el punto de casco común exactamente desde esta partición.
Dado que la dependencia es única hasta un escalar distinto de cero
(pregunta 7), el par desordenado $\{P, N\}$ --- de ahí el
La partición de radón --- es única.

\textbf{9.} Los bloques no están vacíos, por lo que el tipo es $(1,3)$ o
$(2,2)$. Escriba $(1,3)$, bloque $\{j\}$: el punto de radón se encuentra en
$\operatorname{conv}\{A_j\} = \{A_j\}$, entonces $A_j \in
\operatorname{conv}$ de los otros tres; no puede descansar sobre un
borde (tres de los puntos estarían alineados, contra el general
posición), por lo que $A_j$ es interior al triángulo. Tipo
$(2,2)$, bloques $\{i,j\} \mid \{k,l\}$: el punto de radón $z$
se encuentra en $\intcc{A_i}{A_j} \cap \intcc{A_k}{A_l}$, y $z$ es
no un punto final (que alinearía tres puntos): los dos
Los segmentos se cruzan en un punto interior. Además no tiene sentido mentir
en el casco de los demás: una contención $A_l =
\operatorname{bar}(A_i, \lambda_i)_{i \neq l}$ con
$\lambda_i \geq 0$ es una dependencia \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín} con patrón de signos
$(+,+,+,-)$, que por unicidad (pregunta 8) haría que el
partición $(1,3)$. Entonces en el caso $(2,2)$ los cuatro puntos son
en la posición \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo} y los segmentos de cruce son los
diagonales.

\textbf{10.} Las ecuaciones $\mu_2 + \mu_3 = 0$, $\mu_3 +
\mu_4 = 0$, $\sum\mu_i = 0$ dan la dependencia $(1, -1, 1,
-1)$: partición $\{(0,0), (1,1)\} \mid \{(1,0), (0,1)\}$, y
\[
\operatorname{bar}\bigl((0,0), \tfrac12;\ (1,1),
\tfrac12\bigr) = \bigl(\tfrac12, \tfrac12\bigr) =
\operatorname{bar}\bigl((1,0), \tfrac12;\ (0,1),
\tfrac12\bigr) :
\]
el punto de radón es el centro del cuadrado, donde los dos
diagonales cruzadas --- escriba $(2,2)$, como predice la imagen.

\textbf{11.} El radón aplicado a $x_1, \dots, x_4$ produce bloques
$I \mid J$ y un punto $z \in \operatorname{conv}\{x_i : i
\in I\} \cap \operatorname{conv}\{x_j : j \in J\}$. Repare $k
\in \{1, \dots, 4\}$, digamos $k \in I$. Cada $j \in J$
satisface $j \neq k$, por lo que $x_j \in C_k$ elige $x_j \in
\bigcap_{l \neq j}C_l$; ya que $C_k $es \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}, $z \in
\operatorname{conv}\{x_j : j \in J\} \subseteq C_k$. Como $k$
era arbitrario, $z \in C_1 \cap C_2 \cap C_3 \cap C_4$.

\textbf{12.} Inducción en $m$. Para $m = 3$ la hipótesis es
la conclusión; $m = 4$ es la pregunta 11. Sea $m \geq 4$,
asuma la declaración para conjuntos $m$ y tome $C_1, \dots,
C_{m+1}$ con la propiedad de triple intersección. Configure $C_m' =
C_m \cap C_{m+1}$, \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}. La familia $C_1, \dots, C_{m-1},
C_m'$tiene miembros $m$; un triple evitando $C_m'$ se cruza por
hipótesis, y un triple $\{C_i, C_j, C_m'\}$ tiene
intersección $C_i \cap C_j \cap C_m \cap C_{m+1}$, no vacía
por la pregunta 11 aplicada a $C_i, C_j, C_m, C_{m+1}$ (cualesquiera tres
de estos se encuentran, por hipótesis). La hipótesis de la inducción ahora
produce un punto común de la nueva familia, es decir,\ de todos los $m+1$
conjuntos.

\textbf{13.} (a) Los bordes cerrados $\intcc PQ$, $\intcc QR$,
$\intcc RP$ de un triángulo no degenerado: dos cualesquiera comparten un
vértice, pero un punto común de los tres estaría en $\intcc
PQ \cap \intcc RP = \{P\}$y en $\intcc QR$, lo que excluye
$P$. (b) Tres de los conjuntos $S_i = \{x_1, \dots, x_4\}
\setminus \{x_i\}$ omiten tres de los cuatro puntos, dejando
exactamente un punto en común; la intersección total omite cada
punto. Los $S_i$ son finitos, no los \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}: la convexidad es
esencial. (c) Un número finito de $H_k = \intco{k}{+\infty} \times
\R$se cruzan en $\intco{k_{\max}}{+\infty} \times \R \neq
\emptyset$, pero ningún punto tiene $x \geq k $para todos los $k \in \N$:
para familias infinitas, \omterm{def:b2:metric:compact}{compacidad} es esencial.

\textbf{14.} Supongamos que $\bigcap_{i \in I}K_i = \emptyset$ y
arreglar $i_0$. A cada $x \in K_{i_0}$ le falta algún $K_i$, por lo que
$K_{i_0} \subseteq \bigcup_{i \in I}(\R^2 \setminus K_i)$, un
cubierta por conjuntos \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} ($K_i$ es \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}, por lo tanto cerrado). Por
Borel--Lebesgue (\cref{thm:b2:metric:borellebesgue}) finitamente
muchos son suficientes: $K_{i_0} \cap K_{i_1} \cap \dots \cap K_{i_N} =
\emptyset$. Pero tres miembros cualesquiera de esta familia finita de
\omterm{def:b2:affine:convex}{conjuntos convexos} se cruza, por lo que la pregunta 12 hace la intersección
no vacío: contradicción.

\textbf{15.} Configure $D_p = \overline D(p, r)$ para $p \in S$:
\omterm{def:b2:metric:compact}{compacto}\omterm{def:b2:affine:convex}{conjuntos convexos}. Para $p, q, s \in S$, la hipótesis
da un disco cerrado $\overline D(z, r)$ que contiene $p, q, s$;
luego $\norm{\vect{zp}}, \norm{\vect{zq}}, \norm{\vect{zs}}
\leq r$, es decir $z \in D_p \cap D_q \cap D_s$. Por Helly
(pregunta 12; la familia es finita) existe $c \in
\bigcap_{p \in S}D_p$: cada $p \in S$ satisface
$\norm{\vect{cp}} \leq r$, entonces $S \subseteq \overline D(c,
r)$.

\textbf{16.} Vamos $c = x_{\lceil n/2\rceil}$. un cerrado
La media línea que contiene $c$ es $\intoc{-\infty}{t}$ con $t \geq
c $o$\intco{t}{+\infty}$ con $t \leq c$. el primero
contiene $x_1, \dots, x_{\lceil n/2\rceil}$: al menos
$\lceil n/2\rceil \geq n/2$ puntos. El segundo contiene
$x_{\lceil n/2\rceil}, \dots, x_n$: exactamente $n - \lceil
n/2\rceil + 1 = \floor{n/2} + 1 > n/2$ puntos.

\textbf{17.}$\abs{A \cap B} = \abs A + \abs B - \abs{A \cup
B} \geq \abs A + \abs B - n > \tfrac{4n}3 - n = \tfrac n3$,
entonces
\[
\abs{A \cap B \cap C} \geq \abs{A \cap B} + \abs C - n >
\tfrac n3 + \tfrac{2n}3 - n = 0 .
\]

\textbf{18.} Nota $m > 2n/3$. Para $T_1, T_2, T_3 \subseteq S$
de cardinalidad $m$, la pregunta 17 aporta un punto $x \in T_1
\cap T_2 \cap T_3$; entonces $x \in \operatorname{conv}(T_i)$ para
cada $i$: tres miembros cualesquiera de $\mathcal F$ se reúnen. la familia
es finito (un número finito de subconjuntos de $S$) y consta de
\omterm{def:b2:affine:convex}{conjuntos convexos}, entonces Helly (pregunta 12) da $c \in
\bigcap_{\abs T = m}\operatorname{conv}(T)$.

\textbf{19.} Supongamos algún semiplano cerrado $H \ni c$
contiene menos de $n/3$ puntos de $S$. Su complemento $U$
es un semiplano \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}, \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}, con $\abs{S \cap U} > 2n/3$,
por lo tanto $\abs{S \cap U} \geq \floor{2n/3} + 1 = m$; elija $T
\subseteq S \cap U$con $\abs T = m$. entonces
$\operatorname{conv}(T) \subseteq U$ por la convexidad de $U$, entonces
$c \in \operatorname{conv}(T) \subseteq U$: contradicción
con $c \in H$. Por lo tanto, cada semiplano cerrado que contiene $c$
contiene al menos $n/3$ puntos: $c$ es un punto central.

\textbf{20.} Tome el triángulo equilátero de lado $L$ y
$\varepsilon = L/100$. Sea $c$ cualquier punto; exhibimos un
Semiplano cerrado que contiene $c$ y como máximo puntos $k$.

\emph{Caso 1: $c$ está dentro de $L/10$ de un vértice, digamos $B$.}
Las direcciones de $c$ a $A$ y a $C$ se desvían del
direcciones $B \to A$, $B \to C$ por como máximo
$\arcsin\bigl(\tfrac{L/10}{9L/10}\bigr) = \arcsin\tfrac19$,
entonces forman un ángulo $\leq \tfrac\pi3 + 2\arcsin\tfrac19 <
\tfrac{2\pi}3$. \emph{Caso 2: $c$está a distancia$> L/10$
desde todos los vértices.} Si $c$ está en el triángulo, los tres
espacios angulares entre las direcciones $u_A, u_B, u_C$ de $c$
a los vértices suman $2\pi$, por lo que algún espacio es $\leq 2\pi/3$;
si $c$ está afuera, las tres direcciones se encuentran en un \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto}
semiplano de direcciones y dos de ellas forman un ángulo $<
\pi/2$. En todos los casos dos direcciones, digamos hacia $X$y $Y$,
formar un ángulo $\leq 2\pi/3$; sea $w$ su bisectriz unitaria,
entonces $\langle u_X, w\rangle, \langle u_Y, w\rangle \geq
\cos\tfrac\pi3 = \tfrac12$. Para cualquier punto $b$ del disco
alrededor de $X$:
\[
\langle \vect{cb}, w\rangle \geq
\tfrac12\norm{\vect{cX}} - \varepsilon > 0,
\]
desde $\norm{\vect{cX}} \geq L/10 > 2\varepsilon$ (y
lo mismo para $Y$): el semiplano \omterm{def:b2:metric:topology}{abierto} $\{\langle \vect{cx},
w\rangle > 0\}$ se traga ambos grupos. esta cerrado
complemento contiene $c$ y como máximo los puntos $k$ del
tercer grupo. Entonces ningún punto del avión supera a $n/3$: con
En la pregunta 19, la constante del punto central es exactamente $1/3$.

\textbf{21.} Ordenar los ángulos; el más grande, $\theta$,
satisface $\theta \geq \pi/3$ (los tres suman $\pi$). si
$\theta \geq \pi/2$, digamos en $R$, sea $M$ el punto medio de
el lado opuesto $\intcc PQ$. La fórmula mediana ($\vect{RM}
= \tfrac12(\vect{RP} + \vect{RQ})$, ampliar y eliminar
$\langle\vect{RP}, \vect{RQ}\rangle$ con la ley de
cosenos) da
\[
\norm{\vect{RM}}^2 = \tfrac12\norm{\vect{RP}}^2 +
\tfrac12\norm{\vect{RQ}}^2 - \tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2 \leq
\tfrac12\norm{\vect{PQ}}^2 - \tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2 =
\tfrac14\norm{\vect{PQ}}^2,
\]
usando $\norm{\vect{PQ}}^2 = \norm{\vect{RP}}^2 +
\norm{\vect{RQ}}^2 - 2\langle\vect{RP}, \vect{RQ}\rangle \geq
\norm{\vect{RP}}^2 + \norm{\vect{RQ}}^2$ (el producto interno
es $\leq 0$). Entonces el disco de diámetro $\intcc PQ$, de radio
$\leq \tfrac12 < \tfrac1{\sqrt3}$, contiene los tres puntos
(Los triples alineados degenerados se incluyen en $\theta = \pi$). si
$\theta < \pi/2$ el triángulo es agudo; por la ley de los senos
el circunradio es $R_c = a/(2\sin\theta)$ con $a \leq 1$
el lado opuesto a $\theta$, y $\theta \in
\intco{\pi/3}{\pi/2}$ da $\sin\theta \geq \sqrt3/2$, entonces
$R_c \leq 1/\sqrt3$: el circundisco hace el trabajo.

\textbf{22.} Para $p \in S$ sea $K_p = \overline D(p,
1/\sqrt3)$: \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}. Tres puntos cualesquiera $p, q, s $de $S$
están en pares a la distancia $\leq 1$, por lo que la pregunta 21 da una
disco de radio $1/\sqrt3$ que los contiene: su centro se encuentra en
$K_p \cap K_q \cap K_s$. Por \omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} Helly (pregunta 14,
Se permiten familias arbitrarias) hay $c \in \bigcap_{p\in
S}K_p$: cada $p \in S$está dentro de $1/\sqrt3$ de $c$, es decir, $S
\subseteq \overline D(c, 1/\sqrt3)$. Este es el teorema de Jung
en el avión.

\textbf{23.} Con $G$ el centroide, $\sum_i\vect{GA_i} = 0$,
entonces
\[
\sum_i\norm{\vect{OA_i}}^2 = \sum_i\norm{\vect{OG} +
\vect{GA_i}}^2 = 3\norm{\vect{OG}}^2 + 2\Bigl\langle
\vect{OG}, \sum_i\vect{GA_i}\Bigr\rangle +
\sum_i\norm{\vect{GA_i}}^2,
\]
y el término medio se desvanece: la identidad Leibniz. Para el
triángulo equilátero de lado $1$, $\norm{\vect{GA_i}} =
1/\sqrt3$(dos tercios de la altura $\sqrt3/2$), entonces
$\sum_i\norm{\vect{GA_i}}^2 = 1$. Si $\overline D(O, r)$
contiene los vértices, entonces $3r^2 \geq
\sum_i\norm{\vect{OA_i}}^2 = 3\norm{\vect{OG}}^2 + 1 \geq 1$:
$r \geq 1/\sqrt3$, con igualdad obligando a $O = G$ y todos
tres distancias iguales a $r$ --- el circundisco. de jung
La constante $1/\sqrt3$ es nítida.

\textbf{24.} \emph{Helly in $\R^n$: if $C_1, \dots, C_m$
($m \geq n + 1$) are \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo} subsets of $\R^n$ and any $n + 1$
of them intersect, then all of them do.} Caso base $m = n +
2$: elija $x_i \in \bigcap_{j\neq i}C_j$; Lema del radón
(\cref{exo:b2:affine:7}) divide $x_1, \dots, x_{n+2}$ en
bloques $I \mid J$ con un punto de casco común $z$, y para cada
$k$, el bloque que no contiene $k$ consta de puntos de
$C_k$, entonces $z \in C_k$ por convexidad, exactamente como en cuestión
11. Paso de inducción para $m \geq n + 2$: reemplazar $C_m,
C_{m+1}$ por $C_m \cap C_{m+1}$; una tupla $(n+1)$ del nuevo
la familia que contiene el miembro intersectado asciende a $n + 2$
de los conjuntos antiguos, manejados por el caso base, y el otro
las tuplas están cubiertas por hipótesis. Concluir por la inducción
hipótesis.

\textbf{25.} El álgebra lineal ingresa una vez: $n + 2$ vectores en
el espacio $(n+1)$-dimensional de pares (peso total,
posición ponderada) debe ser dependiente --- ese es el \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín}
dependencia. Los signos de sus coeficientes dividen los puntos.
en los dos bloques de radón y convertir una relación lineal en
una igualdad de dos \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentros} no negativos. Se utiliza la convexidad.
exactamente dos veces: en el paso de Helly (el casco de puntos de $C_k$
permanece en $C_k$) y en las aplicaciones (semiplanos y
los discos son \omterm{def:b2:affine:convex}{convexo}). La dimensión del avión ingresó solo
a través del número $4 = 2 + 2$ de puntos alimentados al radón, es decir\
el ``$3 = 2 + 1$'' en la hipótesis de Helly; todo lo demás
estaba libre de dimensiones, como lo confirma la pregunta 24. En $\R^n$ el
las constantes se convierten en: número Helly $n + 1$; constante del punto central
$\frac1{n+1}$ (todo conjunto finito tiene un punto en cada conjunto cerrado)
medio espacio a través del cual contiene una fracción $\geq
\frac1{n+1}$ del mismo); radio de jung
$\sqrt{\frac{n}{2(n+1)}}$ para juegos de diámetro $1$ --- igual
a $1/\sqrt3$ cuando $n = 2$.
\end{solution}