\section*{Capítulo \ref{ch:b2:curves} --- Curves}

\begin{solution}{exo:b2:curves:1}
$\gamma'(t) = (1 - \cos t,\ \sin t)$, entonces
\[
\norm{\gamma'(t)}^2 = (1 - \cos t)^2 + \sin^2 t
= 2 - 2\cos t = 4\sin^2\tfrac t2 ,
\]
y $\norm{\gamma'(t)} = 2\sin\frac t2$ (no negativo en $[0,
2\pi]$). Por lo tanto
\[
L = \int_0^{2\pi} 2\sin\tfrac t2\,\dd t
= \Bigl[-4\cos\tfrac t2\Bigr]_0^{2\pi} = 8 :
\]
un arco de la cicloide tiene \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} $8$ (para una rueda de radio
$1$) --- un resultado famoso de Wren, sin ningún $\pi$ a la vista.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:2}
Con $x = a\cos t$, $y = b\sin t$: $x' = -a\sin t$, $y' = b\cos
t$, $x'' = -a\cos t$, $y'' = -b\sin t$, así por
\cref{prop:b2:curves:kappaformula}
\[
\kappa(t)
= \frac{x'y'' - y'x''}{(x'^2 + y'^2)^{3/2}}
= \frac{ab\sin^2 t + ab\cos^2 t}
 {(a^2\sin^2 t + b^2\cos^2 t)^{3/2}}
= \frac{ab}{(a^2\sin^2 t + b^2\cos^2 t)^{3/2}} .
\]
El denominador es mínimo cuando $\sin t = 0$ (valor $b^3$, puntos
$(\pm a, 0)$) y máximo cuando $\cos t = 0$ (valor $a^3$, puntos
$(0, \pm b)$), desde $a > b$. Por lo tanto $\kappa$ es máximo en el
extremos del eje mayor, $\kappa_{\max} = a/b^2$, y mínimo en
los extremos del eje menor, $\kappa_{\min} = b/a^2$: la elipse
se dobla más bruscamente en las puntas de su eje longitudinal.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:3}
Para el gráfico $\gamma(x) = (x, \cosh x)$: $\norm{\gamma'(x)} =
\sqrt{1 + \sinh^2 x} = \cosh x$, entonces el \omterm{def:b2:curves:length}{longitud del arco} de $0$a $x$
es $\int_0^x \cosh u\,\dd u = \sinh x$. \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{Curvatura} de un gráfico
(\cref{prop:b2:curves:kappaformula}):
\[
\kappa(x) = \frac{f''(x)}{(1 + f'(x)^2)^{3/2}}
= \frac{\cosh x}{\cosh^3 x} = \frac{1}{\cosh^2 x} ,
\]
entonces $R(x) = \cosh^2 x$, como se anunció. Tenga en cuenta la clara coincidencia
$R(x) = 1 + s(x)^2$ con $s = \sinh x$ o \omterm{def:b2:curves:length}{longitud del arco}: el
El \omterm{def:b2:curves:curvature}{radio de curvatura} de la catenaria crece con el cuadrado del \omterm{def:b2:curves:length}{arco
longitud} desde el vértice.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:4}
$\gamma'(t) = e^t(\cos t - \sin t,\ \sin t + \cos t)$, entonces
\[
\langle \gamma(t), \gamma'(t)\rangle = e^{2t}
\bigl(\cos t(\cos t - \sin t) + \sin t(\sin t + \cos t)\bigr)
= e^{2t},
\]
mientras que $\norm{\gamma(t)} = e^t$ y $\norm{\gamma'(t)} =
e^t\sqrt 2$. Por lo tanto
\[
\cos\angle\bigl(\gamma, \gamma'\bigr)
= \frac{e^{2t}}{e^t \cdot e^t\sqrt2} = \frac{1}{\sqrt2} :
\]
la tangente siempre forma el ángulo $\pi/4$ con el radio --- el
\emph{equiángulo} propiedad de la espiral logarítmica. \omterm{def:b2:curves:length}{Longitud del arco}
en $(-\infty, 0]$:
\[
\int_{-\infty}^0 \norm{\gamma'(t)}\,\dd t
= \sqrt2\int_{-\infty}^0 e^t\,\dd t = \sqrt 2 ,
\]
finito aunque la espiral gira infinitas veces alrededor del
origen. \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{Curvatura}: con $x'y'' - y'x''$ calculado a partir de $\gamma'' =
e^t(-2\sin t,\ 2\cos t)$,
\[
x'y'' - y'x'' = e^{2t}\bigl(2\cos t(\cos t - \sin t)
+ 2\sin t(\sin t + \cos t)\bigr) = 2e^{2t},
\]
entonces $\kappa(t) = \dfrac{2e^{2t}}{(e^t\sqrt2)^3} =
\dfrac{1}{e^t\sqrt2}$: el \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} es $1/(\sqrt2\,
\norm{\gamma})$, decayendo a medida que crece la espiral.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:5}
\emph{Primer arco:} $\gamma(t) = (t^2,\ t^4 + t^5)$. derivados en
$0$: $\gamma'' = (2, 0) \neq 0$, entonces $p = 2$. Entonces $\gamma^{(3)}(0)
= (0, 0)$, $\gamma^{(4)}(0) = (0, 24)$, no colineal con $(2,
0)$: $q = 4$. Ambos pares: \emph{cúspide del segundo tipo} --- ambos
los ramales salen en dirección $+u = (1,0)$ y permanecen en el mismo
lado de la tangente. (De hecho $y = x^2 \pm x^{5/2}$ en los dos
ramas: mismo signo para las pequeñas $x$.)

\emph{Segundo arco:} $\gamma(t) = (t^3, t^4)$. $\gamma'(0) =
\gamma''(0) = 0$, $\gamma^{(3)}(0) = (6, 0)$: $p = 3$, impar. Siguiente
$\gamma^{(4)}(0) = (0, 24)$: $q = 4$, incluso. Par-impar:
\emph{punto ordinario} --- a pesar de la velocidad de desaparición, el
trayectoria $y = x^{4/3}$ cruza suavemente el origen manteniéndose
por encima de su tangente $y = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:6}
Diferenciar $c(s) = \gamma(s) + \dfrac{1}{\kappa(s)}N(s)$ usando
las fórmulas del avión frenet
(\cref{thm:b2:curves:frenet2d}):
\[
c'(s) = T(s) - \frac{\kappa'(s)}{\kappa(s)^2}N(s)
+ \frac{1}{\kappa(s)}\,\bigl(-\kappa(s)T(s)\bigr)
= -\frac{\kappa'(s)}{\kappa(s)^2}\,N(s) ,
\]
los términos tangentes se cancelan exactamente. Entonces la velocidad del
La evoluta es llevada por $N(s)$, que dirige la línea normal de
$\gamma$ en $\gamma(s)$ --- y el punto $c(s)$ radica en eso mismo
Línea normal: la evoluta es la \emph{\omterm{pb:b2:curves:1}{sobre} of the normals}.
(Donde $\kappa' = 0$ la evoluta tiene un punto singular; esto es
lo que produce las cúspides de la evolución de una elipse.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:7}
Deje $G(s) = F(s)F(s)^{\mathsf T}$. Luego, usando $F' = FA$ y
$(F^{\mathsf T})' = (F')^{\mathsf T} = A^{\mathsf T}F^{\mathsf T}$,
\[
G' = F'F^{\mathsf T} + F(F^{\mathsf T})'
= FAF^{\mathsf T} + FA^{\mathsf T}F^{\mathsf T}
= F(A + A^{\mathsf T})F^{\mathsf T} = 0
\]
por antisimetría. Entonces $G$ es constante en el intervalo, igual a
$G(s_0) = F(s_0)F(s_0)^{\mathsf T} = I$: $F(s)$ es ortogonal para
cada $s$. (Alternativamente, sin calcular $G'$ a cero: ambos
$G$ y la constante $I$ resuelven el sistema lineal $Y' = YA +
A^{\mathsf T}Y$ con el mismo valor inicial, y Cauchy--Lipschitz
unicidad para sistemas lineales, \cref{ch:b2:diffeq}, fuerzas $G
\equiv I$.)

\emph{Pertinencia:} el sistema Frenet $(T, N, B)' = (T, N, B)\,A(s)$
tiene la matriz de coeficientes antisimétricos
\[
A = \begin{pmatrix} 0 & -\kappa & 0\\ \kappa & 0 & -\tau\\
0 & \tau & 0\end{pmatrix}
\]
(columnas que expresan $T', N', B'$). El cálculo anterior muestra
que un marco solución que comienza ortonormal \emph{corsé}
ortonormal --- el paso clave en el teorema fundamental
reconstruyendo una curva de $(\kappa, \tau)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:8}
Por \cref{thm:b2:curves:fundamental} (parte de singularidad), hay un
$\mathcal{C}^1$ función de ángulo $\varphi$ con $T(s) =
(\cos\varphi(s), \sin\varphi(s))$y $\varphi' = \kappa$. Por lo tanto
\[
\int_0^L \kappa(s)\,\dd s = \varphi(L) - \varphi(0) .
\]
Dado que el arco está cerrado del período $L$, $T(L) = T(0)$:
$(\cos\varphi(L), \sin\varphi(L)) = (\cos\varphi(0),
\sin\varphi(0))$, entonces $\varphi(L) - \varphi(0) \in 2\pi\Z$. el
Por lo tanto, el total \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} de una curva cerrada es siempre un número entero.
múltiplo de $2\pi$ --- siendo el número entero el \emph{número de liquidación}
de la tangente (el número de vueltas completas que hace $T$). Para el
círculo de radio $R$: $\kappa = 1/R$ y $L = 2\pi R$, total
\omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} $2\pi$, número de bobinado $1$; el teorema del giro
Las tangentes indican que este valor es válido para toda curva cerrada simple.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:9}
Desde $\tau \equiv 0$, la curva se encuentra en un plano.
(\cref{prop:b2:curves:torsion}); trabajar en ese avión. Considere el
centro de candidatos
\[
c(s) = \gamma(s) + \frac{1}{\kappa}N(s)
\qquad (\kappa \text{ constant}).
\]
Diferenciando con las fórmulas de Frenet (aquí $N' = -\kappa T + \tau B
= -\kappa T$):
\[
c'(s) = T + \frac1\kappa(-\kappa T) = 0 ,
\]
entonces $c$ es un punto constante $\Omega$. Luego $\norm{\gamma(s) -
\Omega} = \norm{-\frac1\kappa N(s)} = \frac1\kappa $para todos los $s$:
la curva se encuentra en el círculo de centro $\Omega$ y radio
$1/\kappa$ (en su plano), y siendo un arco no constante del mismo,
es un arco de ese círculo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:10}
Para el gráfico $\gamma(x) = (x, x^2/2)$, $\norm{\gamma'(x)} =
\sqrt{1 + x^2}$, entonces $L = \int_0^a\sqrt{1+x^2}\,\dd x$.
Sustituyendo $x = \sinh u$ ($\dd x = \cosh u\,\dd u$, $u$ de
$0$ a $u_a = \ln(a + \sqrt{1+a^2})$):
\[
L = \int_0^{u_a}\cosh^2 u\,\dd u
= \frac12\bigl[u + \sinh u\cosh u\bigr]_0^{u_a}
= \frac12\Bigl(\ln\bigl(a + \sqrt{1+a^2}\bigr) +
a\sqrt{1+a^2}\Bigr),
\]
usando $\cosh^2 u = \frac{1 + \cosh 2u}2$ y $\sinh u_a = a$,
$\cosh u_a = \sqrt{1 + a^2}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:11}
Parametrizar por \omterm{def:b2:curves:length}{longitud del arco}
(\cref{thm:b2:curves:arclength}) y configure $\lambda(s) =
\langle P - \gamma(s), T(s)\rangle$, a $\mathcal C^1$
función; ya que $P$ se encuentra en \omterm{def:b2:curves:arc}{recta tangente} en $\gamma(s)$,
el vector $P - \gamma(s)$ es colineal con $T(s)$, por lo que $P =
\gamma(s) + \lambda(s)T(s)$. diferenciando,
\[
0 = T(s) + \lambda'(s)T(s) + \lambda(s)T'(s)
= \bigl(1 + \lambda'(s)\bigr)T(s) + \lambda(s)T'(s),
\]
y $T'(s) \perp T(s)$ (diferenciar $\norm T^2 = 1$), entonces
ambos componentes desaparecen: $\lambda' = -1$ y $\lambda T' = 0$.
Entonces $\lambda(s) = c - s$ desaparece como máximo una vez, por lo que $T' = 0$
en un conjunto denso, por lo tanto en todas partes por \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad}: $T$ es un
vector unitario constante y $\gamma(s) = \gamma(s_0) + (s -
s_0)T$: una línea recta (que pasa por $P$, como debe ser).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:curves:12}
(a) La matriz de Frenet
\[
A(s) = \begin{pmatrix} 0 & -\kappa & 0\\ \kappa & 0 & -\tau\\
0 & \tau & 0\end{pmatrix}
\]
tiene entradas \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo}, por lo que el sistema lineal $F' = FA(s)$,
$F(s_0) = F_0$ (una matriz ortonormal directa) tiene un único
solución en todo $J$ (\cref{thm:b2:diffeq:linear}). Por
\cref{exo:b2:curves:7}, $F(s)$ es ortogonal para cada $s$;
$\det F$ es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} con valores en $\{\pm1\}$ y es igual
$1$ en $s_0$, por lo que $F(s)$ es directo para todos los $s$.

(b) Lea las filas $T, N, B$ de $F$ (de modo que $T' = \kappa
N$, $N' = -\kappa T + \tau B$, $B' = -\tau N$) y establezca
$\gamma(s) = \gamma_0 + \int_{s_0}^s T(u)\,\dd u$. entonces
$\gamma' = T$ es un vector unitario: velocidad unitaria; $T' = \kappa N$
con unidades $\kappa > 0$ y $N$ ortogonales a $T$, por lo que $\gamma$
es biregular con \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} $\norm{T'} = \kappa$ y
principal normal $N$; el binormal es $T \wedge N = B$
(marco ortonormal directo), y $B' = -\tau N$ identifica el
\omterm{thm:b2:curves:frenet3d}{torsión} como $\tau$.

(c) Sean $\gamma_1, \gamma_2$ curvas biregulares de velocidad unitaria
con el mismo $(\kappa, \tau)$. Hay un directo único.
envío de isometría $\Phi = \rho + w$ ($\rho \in SO(3)$)
$\gamma_1(s_0)$ a $\gamma_2(s_0)$ y la trama Frenet de
$\gamma_1$ en $s_0$ al de $\gamma_2$ en $s_0$. la curva
$\Phi\circ\gamma_1$ es unidad de velocidad con los mismos invariantes
(su marco es $\rho$ aplicado al de $\gamma_1$, y
$\rho$ conserva productos cruzados, siendo directo). Ahora el
Los fotogramas de $\Phi\circ\gamma_1$ y $\gamma_2$ resuelven $F' =
FA(s)$ con el mismo valor inicial, por lo que coinciden por
unicidad; en particular las tangentes concuerdan, e integrando
desde el punto común $s_0$: $\Phi\circ\gamma_1 = \gamma_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:curves:1}
\textbf{1.} El sistema es lineal en $(x, y)$ con \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}
$\Delta(t) = a b' - a'b \neq 0$: La regla de Cramer da la
solución única
\[
x = \frac{c b' - c' b}{\Delta}, \qquad
y = \frac{a c' - a' c}{\Delta}.
\]

\textbf{2.} Desde $a(t)x(t) + b(t)y(t) = c(t)$ de manera idéntica,
diferenciando da $a'x + b'y + ax' + by' = c'$; el
La segunda ecuación característica mata a $a'x + b'y - c'$, por lo que
$a(t)x'(t) + b(t)y'(t) = 0$: $E'(t)$ es ortogonal a $(a,
b)$, por lo tanto paralelo a $(-b, a)$, la dirección de $D_t$. como
$E(t) \in D_t$ (primera ecuación) y $E'(t) \neq 0$, la línea
$D_t$ es exactamente el \omterm{def:b2:curves:arc}{recta tangente} de la curva $E$ en $E(t)$.

\textbf{3.} Aquí $(a, b, c) = (t, -1, t^2/2)$, entonces $\Delta =
t\cdot0 - 1\cdot(-1) = 1$ y
\[
x = \frac{c b' - c' b}{\Delta} = \tfrac{t^2}2\cdot 0 +
t = t, \qquad
y = \frac{a c' - a' c}{\Delta} = t\cdot t - \tfrac{t^2}2 =
\tfrac{t^2}2 :
\]
el \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre} del \omterm{def:b2:curves:arc}{rectas tangentes} de la parábola es el
parábola, como debería ser.

\textbf{4.} La línea normal es $\langle M, T(s)\rangle =
\langle\gamma(s), T(s)\rangle$: coeficientes $a = T_1$, $b =
T_2$, $c = \langle\gamma, T\rangle$. Diferenciando con
Frenet ($T' = \kappa N$): $a' = \kappa N_1$, $b' = \kappa
N_2$y $c' = \langle T, T\rangle + \langle\gamma, \kappa
N\rangle = 1 + \kappa\langle\gamma, N\rangle$. el segundo
La ecuación característica $\kappa\langle M, N\rangle = 1 +
\kappa\langle\gamma, N\rangle $lee $\kappa\langle M -
\gamma, N\rangle = 1$. El primero dice $M - \gamma \perp T$,
entonces $M - \gamma = \mu N$ con $\mu = 1/\kappa$: el
El punto característico es $\gamma + \frac1\kappa N$, el \omterm{def:b2:curves:curvature}{centro
de curvatura} y el \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre} de los normales es la evoluta.
de \cref{exo:b2:curves:6}. Finalmente $\Delta = T_1\kappa N_2 -
\kappa N_1 T_2 = \kappa\det(T, N) = \kappa \neq 0$.

\textbf{5.} Lápiz: el sistema $x\cos\theta + y\sin\theta =
0$,$-x\sin\theta + y\cos\theta = 0$ tiene \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}$1$ y
solución $(0,0)$ para cada $\theta$: $E \equiv (0,0)$, $E'
\equiv 0$, y no hay curva --- simplemente el punto común
de todas las líneas. Familia paralela: $a' = b' = 0$ da
$\Delta \equiv 0$ y la segunda ecuación $0 = c'(t)$, que
falla tan pronto como la familia se muda: ninguna característica
punto, y de hecho una familia de líneas paralelas no toca
curva a lo largo de todos sus miembros.

\textbf{6.} La línea que pasa por $(\cos t, 0)$ y $(0, \sin t)$
es $\frac x{\cos t} + \frac y{\sin t} = 1$, es decir,\ $x\sin t +
y\cos t = \sin t\cos t$. Con $(a, b, c) = (\sin t, \cos t,
\sin t\cos t)$: $a' = \cos t$, $b' = -\sin t$, $c' = \cos
2t$, $\Delta = -\sin^2 t - \cos^2 t = -1$. Cramer:
\begin{align*}
x &= \frac{cb' - c'b}{-1} = \sin^2 t\cos t + \cos 2t\cos t
= \cos t\,(\sin^2 t + \cos^2 t - \sin^2 t) = \cos^3 t,\\
y &= \frac{ac' - a'c}{-1} = \sin t\cos^2 t - \sin t\cos 2t
= \sin t\,(\cos^2 t - \cos^2 t + \sin^2 t) = \sin^3 t .
\end{align*}
Y $(\cos^3t)^{2/3} + (\sin^3t)^{2/3} = 1$: el \omterm{pb:b2:curves:1}{astroide}.

\textbf{7.}$E'(t) = 3(-\cos^2 t\sin t,\ \sin^2 t\cos t)$
desaparece en $t = 0$. Allí $E''(0) = (-3, 0) \neq 0$ da
$p = 2$; el componente $x$ de $E$ está incluso en $t$, por lo que
$E'''(0) = (0, 6)$, no colineal: $q = 3$. Par-impar: cúspide
del primer tipo en $(1, 0)$
(\cref{prop:b2:curves:local}), con tangente a lo largo del
$x$-eje. Las simetrías $x \mapsto -x$, $y \mapsto -y$, $(x,
y) \mapsto (y, x)$del \omterm{pb:b2:curves:1}{astroide} transportan la cúspide a $(-1,
0)$y $(0, \pm1)$.

\textbf{8.} $E'(t) = 3\sin t\cos t\,(-\cos t, \sin t)$, entonces
$\norm{E'(t)} = 3\abs{\sin t\cos t} = \tfrac32\abs{\sin 2t}$.
Un cuadrante: $\int_0^{\pi/2}\tfrac32\sin 2t\,\dd t =
\tfrac32$, y por simetría el total \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} es $4 \cdot
\tfrac32 = 6$.

\textbf{9.}$E(t) - P_t = (\cos^3 t - \cos t,\ \sin^3 t) =
\sin^2 t\,(-\cos t,\ \sin t) = \sin^2 t\,(Q_t - P_t)$. Entonces el
punto de contacto es el \omterm{def:b2:affine:barycenter}{baricentro} de $(P_t, \cos^2 t)$ y
$(Q_t, \sin^2 t)$: como $t$ va de $0$ a $\pi/2$ se desliza
desde el extremo del piso hasta el extremo de la pared de la escalera.

\textbf{10.} En el primer cuadrante la región bajo el
\omterm{pb:b2:curves:1}{astroide} tiene área $\int_0^1 y\,\dd x$ con $x = \cos^3 t$
disminuyendo de $1$ a $0$ a medida que $t$ pasa de $0$ a $\pi/2$:
\[
\int_0^1 y\,\dd x
= \int_{\pi/2}^{0}\sin^3 t\,(-3\cos^2 t\sin t)\,\dd t
= 3\int_0^{\pi/2}\sin^4 t\cos^2 t\,\dd t .
\]
Linealizar: $\sin^4 t\cos^2 t = (\sin t\cos t)^2\sin^2 t =
\tfrac18\bigl(\sin^2 2t - \sin^2 2t\cos 2t\bigr)$, y
$\int_0^{\pi/2}\sin^2 2t\,\dd t = \tfrac\pi4$ mientras
$\int_0^{\pi/2}\sin^2 2t\cos 2t\,\dd t =
\bigl[\tfrac{\sin^3 2t}6\bigr]_0^{\pi/2} = 0$. Entonces el
integral es $\tfrac\pi{32}$, el área del cuadrante
$\tfrac{3\pi}{32}$ y el área cerrada $4 \cdot
\tfrac{3\pi}{32} = \tfrac{3\pi}8$.

\textbf{11.} La tangente en $\gamma(t) = (t, t^2/2)$ es
dirigido por $(1, t)$, por lo que la línea normal es $\{(x, y) : (x -
t) + t\,(y - t^2/2) = 0\}$, es decir $x + t\,y = t +
\tfrac{t^3}2$.

\textbf{12.} $(a, b, c) = (1, t, t + t^3/2)$: $a' = 0$, $b' =
1$, $c' = 1 + \tfrac32 t^2$, $\Delta = 1$. Entonces $y = ac' -
a'c = 1 + \tfrac32t^2$ y
\[
x = cb' - c'b = t + \tfrac{t^3}2 - t\Bigl(1 +
\tfrac32t^2\Bigr) = -t^3 .
\]
Eliminando $t$: $t^2 = \tfrac23(y - 1)$ y $x^2 = t^6 =
\tfrac8{27}(y - 1)^3$: una parábola semicúbica con vértice
$(0, 1)$.

\textbf{13.} $T = (1, t)/\sqrt{1+t^2}$, $N = (-t,
1)/\sqrt{1+t^2}$y $\kappa = (1+t^2)^{-3/2}$, por lo que
\[
\gamma + \frac1\kappa N = (t, \tfrac{t^2}2) +
(1+t^2)\,(-t, 1) = \Bigl(-t^3,\ 1 + \tfrac32t^2\Bigr),
\]
la misma curva: el \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre} de las normales es el lugar geométrico de
los centros de \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura}, como prometió la pregunta 4.

\textbf{14.} $E'(t) = (-3t^2, 3t)$ desaparece en $t = 0$;
$E''(0) = (0, 3) \neq 0$ da $p = 2$ y $E'''(0) = (-6,
0)$da $q = 3$: una cúspide del primer tipo en $(0, 1)$. el
el vértice es donde $\kappa = (1+t^2)^{-3/2}$ es máximo, entonces
$\kappa'(0) = 0$ y la velocidad de la evoluta.
$-\frac{\kappa'}{\kappa^2}N$ se desvanece exactamente allí: cúspides de
la evoluta se sienta en los extremos de \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura}.

\textbf{15.} La normal en el parámetro $t$ pasa por
$(x_0, y_0)$ y si $x_0 + t\,y_0 = t + \tfrac{t^3}2$, es decir
\[
\frac{t^3}2 + (1 - y_0)\,t - x_0 = 0 ,
\]
un cúbico en $t$: una o tres raíces reales (contadas sin
multiplicidad, para puntos genéricos). En el eje $x_0 = 0$ se
factores como $t\bigl(\tfrac{t^2}2 + 1 - y_0\bigr) = 0$: el
raíz $t = 0$ (el eje es la normal en el vértice), más
$t = \pm\sqrt{2(y_0 - 1)}$ cuando $y_0 > 1$. Entonces: uno normal
para $y_0 < 1$, tres para $y_0 > 1$ y en $y_0 = 1$ el
La raíz triple marca la cúspide de la evoluta. En general un
doble raíz de la cúbica significa que el punto satisface tanto
ecuación lineal y su derivada $t$ --- se encuentra \emph{on the
\omterm{pb:b2:curves:1}{sobre}}: la evoluta es precisamente el límite entre
regiones de una normal y tres normales.

\textbf{16.} El reflejo en el espejo invierte lo normal.
componente de la dirección y mantiene la tangencial:
escribiendo $u = \langle u, n\rangle n + u_{\mathrm{tan}}$, el
La dirección reflejada es $u_{\mathrm{tan}} - \langle u,
n\rangle n = u - 2\langle u, n\rangle n$. Aquí $\langle u,
n\rangle = \cos\theta$, entonces
\[
v = (1, 0) - 2\cos\theta\,(\cos\theta, \sin\theta)
= (1 - 2\cos^2\theta,\ -2\sin\theta\cos\theta)
= -(\cos2\theta,\ \sin2\theta).
\]

\textbf{17.} El rayo reflejado pasa por $P_\theta =
(\cos\theta, \sin\theta)$con dirección $(\cos2\theta,
\sin2\theta)$; un vector normal es $(-\sin2\theta,
\cos2\theta)$, por lo que la línea es
\[
-\sin2\theta\,(x - \cos\theta) + \cos2\theta\,(y -
\sin\theta) = 0,
\]
y la constante es $-\sin2\theta\cos\theta +
\cos2\theta\sin\theta = -\sin\theta$: multiplicando por$-1$,
$x\sin2\theta - y\cos2\theta = \sin\theta$.

\textbf{18.} $(a, b, c) = (\sin2\theta, -\cos2\theta,
\sin\theta)$: $a' = 2\cos2\theta$, $b' = 2\sin2\theta$, $c' =
\cos\theta$, $\Delta = 2\sin^22\theta + 2\cos^22\theta = 2$.
Cramer, luego fórmulas de producto a suma:
\begin{align*}
x &= \frac{2\sin\theta\sin2\theta +
\cos\theta\cos2\theta}{2}
= \frac{(\cos\theta - \cos3\theta) + \frac12(\cos\theta +
\cos3\theta)}{2} = \frac{3\cos\theta - \cos3\theta}4,\\
y &= \frac{\sin2\theta\cos\theta - 2\cos2\theta\sin\theta}2
= \frac{\frac12(\sin3\theta + \sin\theta) - (\sin3\theta -
\sin\theta)}2 = \frac{3\sin\theta - \sin3\theta}4 :
\end{align*}
el \omterm{pb:b2:curves:1}{nefroide}, una curva cerrada con dos cúspides.

\textbf{19.} Diferenciar y factorizar con $\sin3\theta
- \sin\theta = 2\cos2\theta\sin\theta$, $\cos\theta -
\cos3\theta = 2\sin2\theta\sin\theta$:
\[
E'(\theta) = \tfrac34\bigl(\sin3\theta - \sin\theta,\
\cos\theta - \cos3\theta\bigr)
= \tfrac32\sin\theta\,(\cos2\theta, \sin2\theta),
\]
paralelo a la dirección reflejada en la pregunta 16: cada
El rayo reflejado es tangente a la cáustica, como el \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre}.
demandas de propiedad. $E' = 0$ exactamente en $\sin\theta = 0$:
$E(0) = (\tfrac12, 0)$ y $E(\pi) = (-\tfrac12, 0)$, los dos
cúspides. Configurando $y = 0$ en la ecuación de línea: $x\sin2\theta =
\sin\theta$, entonces $x = \frac1{2\cos\theta} \to \frac12$ como
$\theta \to 0$: los rayos paraxiales se enfocan a la distancia $R/2$ de
el centro --- el focal \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} del espejo esférico.

\textbf{20.}$\norm{E'(\theta)} = \tfrac32\abs{\sin\theta}$,
entonces el \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} es $\tfrac32\int_0^{2\pi}\abs{\sin\theta}\,
\dd\theta = \tfrac32\cdot4 = 6$. Cerca de $\theta = 0$, con
$\cos k\theta = 1 - \tfrac{k^2\theta^2}2 + O(\theta^4)$ y
$\sin k\theta = k\theta - \tfrac{k^3\theta^3}6 +
O(\theta^5)$:
\[
x - \tfrac12 = \frac{3\theta^2 + O(\theta^4)}{4}
= \tfrac34\theta^2 + O(\theta^4),
\qquad
y = \frac{4\theta^3 + O(\theta^5)}{4}
= \theta^3 + O(\theta^5) :
\]
$p = 2$, $q = 3$, una cúspide del primer tipo que apunta a lo largo del
eje --- el punto brillante de la cáustica de la taza de café.

\textbf{21.} Parametrizar los puntos iluminados mediante
$\Phi(\theta, r) = P_\theta + r\,v_\theta$ (posición a lo largo
cada rayo reflejado). El jacobiano \omterm{def:b2:linalg:det}{determinante}
$\det(\partial_\theta\Phi, \partial_r\Phi) =
\det(P_\theta' + rv_\theta', v_\theta)$es \omterm{def:b2:affine:subspace}{afín} en $r$ y
desaparece exactamente por un $r = r_*(\theta)$ --- y
$\Phi(\theta, r_*(\theta))$ es el punto característico, ya que
allí la dirección del rayo y la variación de la familia se vuelven
dependiente. Fuera del \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre}, el mapa es un difeomorfismo local,
y un punto justo dentro de la cáustica es alcanzado por dos rayos cercanos
(dos soluciones $\theta$), un punto fuera de ninguno de ese
parte de la familia; en la cáustica los dos se fusionan. Luz
La intensidad es inversamente proporcional a la absoluta del jacobiano.
valor, por lo que explota a lo largo del \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre}: la cáustica es la
curva brillante, más brillante de todas en la cúspide, donde
la degeneración es peor.

\textbf{22.} $x' = 1 - \cos t$, $y' = \sin t$, $x'' = \sin
t$, $y'' = \cos t$, entonces $x'y'' - y'x'' = \cos t - 1$ y
$\norm{\gamma'}^2 = 2(1 - \cos t) = 4\sin^2\tfrac t2$;
por \cref{prop:b2:curves:kappaformula},
\[
\kappa(t) = \frac{-(1 - \cos t)}{8\sin^3\tfrac t2}
= \frac{-2\sin^2\tfrac t2}{8\sin^3\tfrac t2}
= -\frac1{4\sin\tfrac t2}
\qquad (0 < t < 2\pi).
\]
Con $T = (\sin\tfrac t2, \cos\tfrac t2)$ (dividir $\gamma'$
por $2\sin\tfrac t2$) y $N = (-\cos\tfrac t2, \sin\tfrac
t2)$:
\[
\gamma + \frac1\kappa N
= \gamma - 4\sin\tfrac t2\,\Bigl(-\cos\tfrac t2,\
\sin\tfrac t2\Bigr)
= \bigl(t - \sin t + 2\sin t,\ 1 - \cos t - 2(1 - \cos
t)\bigr),
\]
es decir,\ $c(t) = (t + \sin t,\ \cos t - 1)$. Sustituyendo $t = u
+ \pi$:
\[
c = \bigl(u + \pi - \sin u,\ -\cos u - 1\bigr)
= \bigl((u - \sin u) + \pi,\ (1 - \cos u) - 2\bigr) :
\]
la cicloide $\gamma(u)$ traducida por $(\pi, -2)$. el
La evolución de una cicloide es una cicloide congruente, colgando una.
nivel inferior.

\textbf{23.} $R(t) = 1/\abs{\kappa(t)} = 4\sin\tfrac t2$, entonces
$R(\pi) = 4$: mitad del arco \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} $8$ calculado en
\cref{exo:b2:curves:1}. La velocidad de la evoluta $c'(t) = (1 +
\cos t, -\sin t)$desaparece en $t = \pi$: la cúspide es $c(\pi)
= (\pi, -2)$, directamente debajo del ápice $\gamma(\pi) = (\pi,
2)$, a la distancia $4 = R(\pi)$, exactamente la \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} de la
radio de osculación allí.

\textbf{24.} De \cref{exo:b2:curves:6}, $c'(s) =
-\frac{\kappa'(s)}{\kappa(s)^2}N(s) = R'(s)\,N(s)$, entonces
$\norm{c'(s)} = \abs{R'(s)}$ y, para monótono $R$,
\[
\int_{s_0}^{s_1}\norm{c'(s)}\,\dd s =
\Bigl|\int_{s_0}^{s_1}R'(s)\,\dd s\Bigr| = \abs{R(s_1) -
R(s_0)} .
\]
Digamos que $R$ disminuye. Una cuerda tendida a lo largo de la evolución más allá
$c(s_0)$ y prolongado por el segmento de $c(s_0)$ a
$\gamma(s_0)$ (que es tangente a la evoluta, por pregunta 4)
tiene, cuando se despega hasta $c(s)$ y se estira tenso, recto
parte de \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} $R(s_0) - \bigl(R(s_0) - R(s)\bigr) = R(s)$
apuntando desde $c(s)$ a lo largo de la normal --- aterrizando exactamente en
$\gamma(s)$: el extremo libre traza la curva original
(``involuta''). Huygens colgó un péndulo entre dos cicloidales
mejillas: el cordón se enrolla en la evoluta, por lo que la sacudida describe un
cicloide: la tautocrona, cuyo período de oscilación no
no depende de la amplitud.

\textbf{25.} Tangentes de la parábola: $\Delta = 1$ y $E' =
(1, t) \neq 0$ en todas partes --- suave \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre} (la parábola
mismo). Escalera corredera: $\Delta = -1$, pero $E' =
\tfrac32\sin 2t\,(-\cos t, \sin t)$ desaparece en el cuadrante
termina --- las cuatro cúspides del \omterm{pb:b2:curves:1}{astroide}. normales de la
parábola y de la cicloide: $\Delta = \kappa \neq 0$, y
$E' = R'N$ desaparece exactamente donde el \omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} es extremo
--- cúspides de las evoluciones en $(0,1)$ y $(\pi, -2)$. Cáustico:
$\Delta = 2$ y $E' = \tfrac32\sin\theta\,(\cos2\theta,
\sin2\theta)$desaparecen en $\theta = 0, \pi$ --- las dos cúspides
del \omterm{pb:b2:curves:1}{nefroide}, los puntos focales del espejo. extremos de
\omterm{thm:b2:curves:frenet2d}{curvatura} \emph{debe} produce cúspides en el \omterm{pb:b2:curves:1}{sobre} del
normales, ya que la velocidad de la evoluta es $R'N$: por eso
la evolución de la elipse tiene cuatro cúspides (cuatro vértices),
y las familias degeneradas (lápiz, paralelos) son los casos
donde la máquina genera un punto o nada en absoluto.
\end{solution}