\section*{Capítulo \ref{ch:b2:multint} --- Line Integrals and Multiple Integrals}

\begin{solution}{exo:b2:multint:1}
(a) Segmento $\gamma(t) = (t, t)$, $t \in [0,1]$:
\[
\int_\gamma y^2\dd x + x\dd y
= \int_0^1 (t^2 + t)\,\dd t = \frac13 + \frac12 = \frac56 .
\]
(b) Paråbola $\gamma(t) = (t, t^2)$:
\[
\int_0^1 \bigl(t^4\cdot 1 + t\cdot 2t\bigr)\dd t
= \frac15 + \frac23 = \frac{13}{15} .
\]
Los dos valores difieren, por lo que la integral depende de la trayectoria: la forma
es \emph{no} \omterm{def:b2:multint:exact}{exacto} --- consistentemente, $P_y = 2y \neq 1 = Q_x$, entonces
ni siquiera estå cerrado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:2}
$P = 2xy + y^3$, $Q = x^2 + 3xy^2 + 1$: $P_y = 2x + 3y^2 = Q_x$,
cerrado el $\R^2$. Busque $f$ con $f_x = P$: $f = x^2y + xy^3
+ g(y)$; entonces $f_y = x^2 + 3xy^2 + g'(y) = Q$fuerza a $g'(y) = 1$,
diga $g(y) = y$. entonces
\[
f(x, y) = x^2y + xy^3 + y
\]
es un \omterm{def:b2:multint:exact}{potencial} ($\R^2$ tiene forma de estrella, por lo que un \omterm{def:b2:multint:exact}{potencial} tenía que
existir según el lema de PoincarÊ --- pero exhibirlo es mås råpido). Por
\cref{thm:b2:multint:ftc}, para cualquier arco desde $(0,0)$ hasta $(1,2)$:
\[
\int_\gamma\omega = f(1, 2) - f(0, 0) = 2 + 8 + 2 = 12 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:3}
El dominio es $\{0 \leq x \leq 1,\ x^2 \leq y \leq x\}$.
$y$-primero:
\[
\int_0^1\!\int_{x^2}^{x}(x + y)\,\dd y\,\dd x
= \int_0^1\Bigl(x(x - x^2)
+ \frac{x^2 - x^4}{2}\Bigr)\dd x
= \int_0^1\Bigl(\frac{3x^2}{2} - x^3 - \frac{x^4}{2}\Bigr)\dd x
= \frac12 - \frac14 - \frac1{10} = \frac{3}{20} .
\]
$x$-primero: el corte a la altura $y \in [0, 1]$ es $y \leq x \leq
\sqrt y$, por lo que
\[
\int_0^1\!\int_{y}^{\sqrt y}(x + y)\,\dd x\,\dd y
= \int_0^1\Bigl(\frac{y - y^2}{2}
+ y(\sqrt y - y)\Bigr)\dd y
= \frac14 - \frac16 + \frac25 - \frac13 = \frac{3}{20} .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:4}
\emph{Primera integral.} En el disco $D_R$, en coordenadas polares:
\[
\iint_{D_R}\frac{\dd x\,\dd y}{(1 + x^2 + y^2)^2}
= \int_0^{2\pi}\!\!\int_0^R
\frac{\rho\,\dd\rho\,\dd\alpha}{(1 + \rho^2)^2}
= 2\pi\Bigl[-\frac{1}{2(1 + \rho^2)}\Bigr]_0^R
= \pi\Bigl(1 - \frac{1}{1 + R^2}\Bigr)
\xrightarrow[R \to \infty]{} \pi .
\]
\emph{Segunda integral.} El cuarto de disco es $0 \leq \alpha \leq
\frac\pi2$, $0 \leq \rho \leq 1$y $xy =
\rho^2\cos\alpha\sin\alpha$:
\[
\iint_{D'}xy\,\dd x\,\dd y
= \int_0^{\pi/2}\!\!\cos\alpha\sin\alpha\,\dd\alpha
\int_0^1 \rho^3\,\dd\rho
= \frac12\cdot\frac14 = \frac18 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:5}
Por \cref{cor:b2:multint:area} con $x = \cos^3 t$, $y = \sin^3 t$:
$x' = -3\cos^2 t\sin t$, $y' = 3\sin^2 t\cos t$, entonces
\[
xy' - yx' = 3\cos^4 t\sin^2 t + 3\sin^4 t\cos^2 t
= 3\sin^2 t\cos^2 t = \frac{3}{4}\sin^2 2t
= \frac{3}{8}(1 - \cos 4t) .
\]
Por lo tanto
\[
A = \frac12\int_0^{2\pi}\frac38(1 - \cos 4t)\,\dd t
= \frac{3}{16}\cdot 2\pi = \frac{3\pi}{8} .
\]
(El \omterm{pb:b2:curves:1}{astroide} cabe en el disco unitario de \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} $\pi$; tres octavos de
$\pi$ es plausible por su forma de estrella de cuatro cúspides).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:6}
\emph{Apilado:} encima de cada $(x, y)$ del disco unitario $D$, $z$
va desde $x^2 + y^2$ a $1$:
\[
V = \iint_D \bigl(1 - x^2 - y^2\bigr)\dd x\,\dd y
= \int_0^{2\pi}\!\!\int_0^1 (1 - \rho^2)\rho\,\dd\rho\,\dd\alpha
= 2\pi\Bigl(\frac12 - \frac14\Bigr) = \frac\pi2 .
\]
\emph{Rebanar:} el corte en altura $z \in [0, 1]$ es el disco
$x^2 + y^2 \leq z$, de \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} $\pi z$:
\[
V = \int_0^1 \pi z\,\dd z = \frac\pi2 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:7}
En coordenadas esfÊricas el elemento de volumen es
$r^2\cos\varphi\,\dd r\,\dd\theta\,\dd\varphi$
(\cref{ex:b2:multint:spherical}), y la parte angular integra
a $4\pi$ ($2\pi$ de $\theta$, $\int_{-\pi/2}^{\pi/2}\cos = 2$).
El volumen de la cåscara es
\[
\int_a^b 4\pi r^2\,\dd r = \frac43\pi\bigl(b^3 - a^3\bigr).
\]
Para la segunda integral, el integrando $1/r$ depende únicamente de $r$:
\[
\iiint_B \frac{\dd x\,\dd y\,\dd z}{r}
= \int_0^R 4\pi r^2\cdot\frac1r\,\dd r
= 4\pi\,\frac{R^2}{2} = 2\pi R^2 .
\]
(El integrando explota en el origen, pero sin causar daùo: $r^2/r = r$
es \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} --- la integral sobre los shells $\varepsilon \leq r
\leq R$converge como $\varepsilon \to 0$, que es la precisión
sentido del enunciado. Este tipo de cålculo es el primero
paso hacia el teorema de Newton de que una bola homogÊnea se atrae como
una masa puntual en su centro.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:8}
El integrando $g(t; x, y) = xP(tx, ty) + yQ(tx, ty)$ es
$\mathcal{C}^1$ en $(x, y)$, \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} en $t$, con parcial
derivados \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuo} sobre $[0,1] \times U$; diferenciación bajo
el signo integral (\cref{ch:b2:integration}, aplicado en el
\omterm{def:b2:metric:compact}{compacto} $t$-intervalo $[0,1]$, la dominación es automåtica allí)
da
\[
f_x(x, y)
= \int_0^1 \bigl(P(tx, ty) + tx\,P_x(tx, ty)
+ ty\,Q_x(tx, ty)\bigr)\dd t .
\]
Usando el cierre $Q_x = P_y$:
\[
tx\,P_x(tx, ty) + ty\,P_y(tx, ty)
= t\,\frac{\dd}{\dd t}\bigl[P(tx, ty)\bigr] ,
\]
entonces el integrando es $P(tx, ty) + t\frac{\dd}{\dd t}P(tx, ty) =
\frac{\dd}{\dd t}\bigl[t\,P(tx, ty)\bigr]$ y
\[
f_x(x, y) = \Bigl[t\,P(tx, ty)\Bigr]_0^1 = P(x, y) .
\]
SimÊtricamente $f_y = Q$ (se utiliza el mismo cålculo con $P_y = Q_x$)
al revÊs). Note donde entra la hipótesis: $f$ estå definido
integrando a lo largo del segmento $[0, M]$, que se encuentra en $U$
Precisamente porque $U$ tiene forma de estrella.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:9}
En la tira $[0, A] \times [0, \infty)$ la función $(x, y)
\mapsto e^{-xy}\sin x $no es \omterm{def:b2:series:def}{absolutamente} integrable hasta $y =
\infty$ uniformemente en un sentido ingenuo, pero cada integral iterada
converge y su igualdad se sigue de Fubini en $[0, A]
\times [0, B]$mås un límite $B \to \infty$ (la cola
$\int_0^A\int_B^\infty e^{-xy}\abs{\sin x}\,\dd y\,\dd x \leq
\int_0^A \frac{e^{-Bx}\abs{\sin x}}{x}\dd x \leq \int_0^A e^{-Bx}
\dd x\to 0$, utilizando $\abs{\sin x} \leq x$).

\emph{$y$ primero:} $\int_0^\infty e^{-xy}\,\dd y = \frac1x$ para $x
> 0$, por lo que la primera integral es $\int_0^A \frac{\sin x}{x}\,\dd x$.

\emph{$x$ primero:} dos integraciones por partes (o tomando la
parte imaginaria de $\int_0^A e^{(i - y)x}\dd x$) dar
\[
\int_0^A e^{-xy}\sin x\,\dd x
= \frac{1 - e^{-Ay}(y\sin A + \cos A)}{1 + y^2} .
\]
Integrando $y$ sobre $[0, \infty)$, el tÊrmino $\int_0^\infty
\frac{\dd y}{1 + y^2} = \frac\pi2$ se escinde:
\[
\int_0^A \frac{\sin x}{x}\,\dd x
= \frac{\pi}{2}
- \int_0^\infty e^{-Ay}\,\frac{y\sin A + \cos A}{1 + y^2}\,\dd y .
\]
El resto estå limitado por $\int_0^\infty e^{-Ay}\frac{y +
1}{1 + y^2}\dd y \leq \int_0^\infty e^{-Ay}\cdot\frac{1+y}{1+y^2}
\,\dd y \to 0$ como $A \to \infty$ (convergencia dominada, o la
crudo atado $\frac{1 + y}{1 + y^2} \leq \frac32$ dando
$\frac{3}{2A}$). Por lo tanto $\int_0^\infty\frac{\sin x}{x}\dd x =
\frac\pi2$ --- el mismo valor obtenido en
\cref{ch:b2:integration} diferenciando un \omterm{thm:b2:integration:continuity}{integral de paråmetros};
aquí Fubini hace el trabajo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:10}
Parametrizar por \omterm{def:b2:curves:length}{longitud del arco} $s \in [0, 2\pi]$, entonces $x'^2 + y'^2 = 1$,
y traducir para que $\int_0^{2\pi} x(s)\,\dd s = 0$. Por
\cref{cor:b2:multint:area},
\[
2A = \oint x\,\dd y - y\,\dd x
= \int_0^{2\pi}\bigl(xy' - yx'\bigr)\dd s .
\]
Integrando $\oint y\,\dd x$ por partes a lo largo del periodo (límite
tÊrminos se cancelan por periodicidad), $-\int yx' = \int y'x$, por lo que de hecho
$2A = 2\int_0^{2\pi}xy'\,\dd s$. Entonces $2xy' \leq x^2 + y'^2$
da
\[
2A \leq \int_0^{2\pi}\bigl(x^2 + y'^2\bigr)\dd s
= \int_0^{2\pi} x^2 + \int_0^{2\pi}\bigl(1 - x'^2\bigr)
= 2\pi - \int_0^{2\pi}\bigl(x'^2 - x^2\bigr)\dd s .
\]
Desigualdad de Wirtinger (ejercicios \cref{ch:b2:fourier}: para un
$2\pi$-función periódica $\mathcal{C}^1$ con media cero,
$\int x^2 \leq \int x'^2$) hace que la última integral no sea negativa:
$A \leq \pi$. La igualdad requiere igualdad en Wirtinger ($x(s) =
a\cos s + b\sin s$) y en $2xy' \leq x^2 + y'^2$($y' = x$
\omterm{def:b2:funcseq:def}{puntualmente}), lo que fuerza a $y = a\sin s - b\cos s + c$: la curva es
el círculo unitario (adecuadamente centrado). Desde una curva de \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} $L$
reescala a \omterm{def:b2:curves:length}{longitud} $2\pi$, la declaración general es $A \leq
\frac{L^2}{4\pi}$: entre todas las curvas cerradas de un perímetro dado, la
El círculo encierra el \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} mås grande.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:11}
En coordenadas esfÊricas $z = r\sin\varphi$ y $\dd x\,\dd
y\,\dd z = r^2\cos\varphi\,\dd r\,\dd\theta\,\dd\varphi$:
\[
\iiint_B z^2
= \int_0^R r^4\,\dd r\int_0^{2\pi}\dd\theta
\int_{-\pi/2}^{\pi/2}\sin^2\varphi\cos\varphi\,\dd\varphi
= \frac{R^5}5\cdot2\pi\cdot
\Bigl[\frac{\sin^3\varphi}3\Bigr]_{-\pi/2}^{\pi/2}
= \frac{4\pi R^5}{15}.
\]
Por la simetría de la pelota bajo coordenadas permutantes,
$\iiint_B x^2 = \iiint_B y^2 = \iiint_B z^2$, entonces $\iiint_B(x^2
+ y^2 + z^2) = 3\cdot\frac{4\pi R^5}{15} = \frac{4\pi R^5}5$.
Verificación de shell: $\int_0^R r^2\cdot 4\pi r^2\,\dd r = \frac{4\pi
R^5}5$--- el integrando $r^2$ es constante en la esfera de
radio $r$, de \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} $4\pi r^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:multint:12}
Parametrizar el borde de $(x_i, y_i)$ a $(x_{i+1}, y_{i+1})$
por $\gamma(t) = \bigl((1-t)x_i + tx_{i+1},\ (1-t)y_i +
ty_{i+1}\bigr)$. Su contribución a
$\frac12\oint(x\,\dd y - y\,\dd x)$ es
\[
\frac12\int_0^1\Bigl(\bigl((1-t)x_i +
tx_{i+1}\bigr)(y_{i+1} - y_i) - \bigl((1-t)y_i +
ty_{i+1}\bigr)(x_{i+1} - x_i)\Bigr)\dd t ,
\]
y desde $\int_0^1\bigl((1-t)u + tv\bigr)\dd t = \frac{u +
v}2$, esto equivale
\[
\frac14\Bigl((x_i + x_{i+1})(y_{i+1} - y_i) - (y_i +
y_{i+1})(x_{i+1} - x_i)\Bigr)
= \frac12\bigl(x_iy_{i+1} - x_{i+1}y_i\bigr),
\]
los tÊrminos cruzados se cancelan. Sumar los bordes $m$ da
la fórmula del cordón, de \cref{cor:b2:multint:area}. Triangulo
$(0,0), (1,0), (0,1)$: $\frac12\bigl((0\cdot0 - 1\cdot0) +
(1\cdot1 - 0\cdot0) + (0\cdot0 - 0\cdot1)\bigr) = \frac12$,
el \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} correcto.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:multint:1}
\textbf{1.} La pelota $B_n(R)$ se describe mediante límites iterados.
$-R \leq x_n \leq R$, luego $\abs{x_{n-1}} \leq \sqrt{R^2 -
x_n^2}$, y así sucesivamente; sustituyendo $x_i = Ru_i$ en cada uno de los
$n$ integrales de una variable multiplica cada una por $R$ y asigna
los límites a los de $B_n(1)$: $v_n(R) = R^n\,v_n(1) =
V_nR^n$.

\textbf{2.} Cortando a lo largo de $x_n = t$: la rebanada de $B_n(1)$ es
la pelota $B_{n-1}\bigl(\sqrt{1 - t^2}\bigr)$, entonces, por pregunta
1,
\[
V_n = \int_{-1}^1 v_{n-1}\bigl(\sqrt{1 - t^2}\bigr)\,\dd t
= V_{n-1}\int_{-1}^{1}(1 - t^2)^{\frac{n-1}2}\,\dd t .
\]

\textbf{3.} Con $t = \sin\theta$, $\dd t =
\cos\theta\,\dd\theta $y$(1 - t^2)^{\frac{n-1}2} =
\cos^{n-1}\theta $en $\intcc{-\pi/2}{\pi/2}$:
\[
\int_{-1}^1(1 - t^2)^{\frac{n-1}2}\dd t
= \int_{-\pi/2}^{\pi/2}\cos^n\theta\,\dd\theta
= 2\int_0^{\pi/2}\cos^n\theta\,\dd\theta = 2W_n,
\]
y $\theta \mapsto \frac\pi2 - \theta$ intercambia el seno
y formas cosenos de $W_n$.

\textbf{4.} Escribe $\sin^n = \sin^{n-2}(1 - \cos^2)$ y
integrar $\int\sin^{n-2}\cos\cdot\cos$ por partes ($v =
\frac{\sin^{n-1}}{n-1}$):
\[
W_n = W_{n-2} - \frac{W_n}{n-1}
\quad\Longrightarrow\quad
W_n = \frac{n-1}{n}W_{n-2}.
\]
De ahí $nW_nW_{n-1} = (n-1)W_{n-1}W_{n-2}$: la secuencia
$(nW_nW_{n-1})$ es constante, igual a $1\cdot W_1W_0 =
1\cdot\frac\pi2$, por lo que $W_nW_{n-1} = \frac{\pi}{2n}$.

\textbf{5.} Las preguntas 2--3 dan $V_n = 2W_nV_{n-1}$, dos veces:
\[
V_n = 2W_n\cdot 2W_{n-1}\,V_{n-2}
= 4\,\frac{\pi}{2n}\,V_{n-2} = \frac{2\pi}n\,V_{n-2}.
\]

\textbf{6.} De $V_0 = 1$: $V_{2k} = \frac{2\pi}{2k}V_{2k-2}
= \frac\pi kV_{2k-2}$, entonces $V_{2k} = \frac{\pi^k}{k!}$ por
inducción. De $V_1 = 2$: $V_{2k+1} =
\frac{2\pi}{2k+1}V_{2k-1}$, entonces
\[
V_{2k+1} = 2\prod_{j=1}^k\frac{2\pi}{2j+1}
= \frac{2^{k+1}\pi^k}{1\cdot3\cdot5\cdots(2k+1)} .
\]

\textbf{7.} $V_1 = 2$, $V_2 = \pi \approx 3.142$, $V_3 =
\frac{4\pi}3 \approx 4.189$, $V_4 = \frac{\pi^2}2 \approx
4.935$, $V_5 = \frac{8\pi^2}{15} \approx 5.264$, $V_6 =
\frac{\pi^3}6 \approx 5.168$, $V_7 = \frac{16\pi^3}{105}
\approx 4.725$. La relación de un paso es $V_n/V_{n-1} = 2W_n$,
y $(W_n)$ estå disminuyendo ($\sin^n \leq \sin^{n-1}$
\omterm{def:b2:funcseq:def}{puntualmente}). Ahora $2W_5 = 2\cdot\frac45\cdot\frac23 =
\frac{16}{15} > 1$ mientras que $2W_6 =
2\cdot\frac56\cdot\frac34\cdot\frac12\cdot\frac\pi2 =
\frac{5\pi}{16} < 1$: los ratios superan $1$ hasta $n = 5$ y
estån por debajo de $1$ desde $n = 6$ en --- $(V_n)$ aumenta a su
måximo $V_5$ y luego disminuye.

\textbf{8.} Para $n \geq 13 > 4\pi$: $V_n/V_{n-2} = 2\pi/n <
\tfrac12$, entonces $V_{n} \leq C\cdot 2^{-n/2}$ con un fijo
constante; mejor, para cualquier $q > 0$, $2\pi/n < q^2$ para grandes
$n$, entonces $V_n/q^n \to 0$: la decadencia supera a toda geometría
secuencia. La convergencia de $\sum V_n$ se deriva de la relación
$V_n/V_{n-2} \to 0$ (compårese con una serie geomÊtrica de
algún rango en).

\textbf{9.} $\sum_{k\geq0}V_{2k}x^{2k} =
\sum_{k\geq0}\frac{(\pi x^2)^k}{k!} = \eu^{\pi x^2}$, el
serie exponencial (\cref{ch:b2:powerseries}), convergente para
cada $x$. En $x = 1$: $\sum_kV_{2k} = \eu^\pi \approx
23.14$.

\textbf{10.} En el cubo $\intcc{-R}R^n$ el integrando es el
producto $\prod_i\eu^{-x_i^2}$, por lo que la integral iterada
factoriza: $\bigl(\int_{-R}^R\eu^{-t^2}\dd t\bigr)^n$.
Dejar $R \to \infty$ y usar
$\int_\R\eu^{-t^2}\dd t = \sqrt\pi$
(\cref{ex:b2:multint:polar}): $I_n = \pi^{n/2}$.

\textbf{11.} $t = u^2$ da $\Gamma(\tfrac12) =
\int_0^\infty t^{-1/2}\eu^{-t}\dd t =
2\int_0^\infty\eu^{-u^2}\dd u = \sqrt\pi$. Iterando
$\Gamma(s+1) = s\Gamma(s)$: $\Gamma(k+1) = k!\,\Gamma(1) =
k!$, y
\[
\Gamma\Bigl(k + \frac32\Bigr)
= \Bigl(k + \frac12\Bigr)\Bigl(k - \frac12\Bigr)\cdots
\frac12\cdot\Gamma\Bigl(\frac12\Bigr)
= \frac{(2k+1)(2k-1)\cdots1}{2^{k+1}}\,\sqrt\pi .
\]

\textbf{12.} Establecer $F_n = \pi^{n/2}/\Gamma(\frac n2 + 1)$.
Desde $\Gamma(\frac n2 + 1) = \frac n2\,\Gamma(\frac n2) =
\frac n2\,\Gamma(\frac{n-2}2 + 1)$, obtenemos $F_n =
\frac{2\pi}nF_{n-2}$: la misma recursividad que $V_n$ (pregunta
5). Bases: $F_1 = \sqrt\pi/\Gamma(\frac32) =
\sqrt\pi/(\frac{\sqrt\pi}2) = 2 = V_1$y $F_2 =
\pi/\Gamma(2) = \pi = V_2$. Por inducción $V_n = F_n$ para todos
$n$; La pregunta 11 convierte esto nuevamente en los dos \omterm{def:b2:multint:exact}{formas cerradas} de
pregunta 6.

\textbf{13.} Con $r = \sqrt t$: $\int_0^\infty
\eu^{-r^2}r^{n-1}\dd r = \frac12\int_0^\infty
t^{\frac n2 - 1}\eu^{-t}\dd t = \frac12\Gamma(\frac n2)$.
Por lo tanto
\[
n\,V_n\int_0^\infty\eu^{-r^2}r^{n-1}\dd r
= V_n\cdot\frac n2\,\Gamma\Bigl(\frac n2\Bigr)
= V_n\,\Gamma\Bigl(\frac n2 + 1\Bigr) = \pi^{n/2} = I_n .
\]
Una vez probadas ambas partes, la identidad puede ser \emph{leer} como
la descomposición de capas de la integral gaussiana: la esfera
de radio $r$ lleva \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} $nV_nr^{n-1}$, y el gaussiano
El peso $\eu^{-r^2}$ estå integrado sobre las carcasas.

\textbf{14.} $s_0 = V_1 = 2$ (la esfera $0$ tiene dos puntos),
$s_1 = 2V_2 = 2\pi$, $s_2 = 3V_3 = 4\pi$, $s_3 = 4V_4 =
2\pi^2$; y $\int_0^R s_{n-1}r^{n-1}\dd r = V_nR^n =
v_n(R)$: \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} es la derivada radial del volumen.

\textbf{15.} Para $n = 2k$, Stirling
(\cref{thm:b2:comparison:stirling}) da $k! \sim
\sqrt{2\pi k}\,(k/\eu)^k$, entonces
\[
V_{2k} = \frac{\pi^k}{k!}
\sim \frac{(\pi\eu/k)^k}{\sqrt{2\pi k}}
= \frac1{\sqrt{\pi n}}\Bigl(\frac{2\pi\eu}n\Bigr)^{n/2}
\qquad (n = 2k).
\]
Para $n$ impar: $V_{2k+1} = 2W_{2k+1}V_{2k} \leq 2V_{2k}$, entonces
se mantienen los mismos límites de desintegración supergeomÊtrica (hasta un factor
$2$ y un desplazamiento de uno en el exponente) --- por cada $q >
0$, $V_n = o(q^n)$.

\textbf{16.}$V_2/4 = \pi/4 \approx 0.785$; $V_3/8 = \pi/6
\approx 0.524$; $V_{10}/2^{10} = \frac{\pi^5}{120\cdot1024}
\approx 0.0025$. En general $\frac{V_n/2^n}{V_{n-2}/2^{n-2}}
= \frac{2\pi}{4n} = \frac{\pi}{2n} \to 0$: la relación tiende a
$0$ (supergeomÊtricamente). La bola inscrita ocupa un
fracción evanescente: el volumen del cubo migra a su
esquinas.

\textbf{17.} Por la pregunta 1 la bola interior de radio $1 -
\varepsilon $tiene volumen $V_n(1-\varepsilon)^n$, por lo que la exterior
shell lleva la fracción $1 - (1 - \varepsilon)^n \to 1$.
Para $n = 100$, $\varepsilon = 0.01$: $(0.99)^{100} =
\eu^{100\ln0.99} \approx \eu^{-1.005} \approx 0.366$: aproximadamente
$63\%$ de la pelota se encuentra dentro de $1\%$ de su superficie.

\textbf{18.} $(W_n)$ disminuye, por lo que $W_n \leq W_{n-1} \leq
W_{n-2} = \frac{n}{n-1}W_n$: apretando, $W_{n-1}/W_n \to 1$.
Multiplicando por $W_nW_{n-1} = \frac\pi{2n}$: $W_n^2 \sim
\frac\pi{2n}$, es decir $W_n \sim \sqrt{\pi/(2n)}$. Límite inferior:
$W_n^2 \geq W_nW_{n+1} = \frac{\pi}{2(n+1)}$, entonces $W_n \geq
\sqrt{\pi/(2(n+1))}$ por cada $n$.

\textbf{19.} Numerador: $1 - x^2 \leq \eu^{-x^2}$ da $(1 -
x^2)^{\frac{n-1}2} \leq \eu^{-(n-1)x^2/2}$, y con $a =
\frac{n-1}2$,
\[
\int_\delta^1(1 - x^2)^{\frac{n-1}2}\dd x
\leq \int_\delta^\infty\eu^{-ax^2}\dd x
\leq \int_\delta^\infty\frac x\delta\,\eu^{-ax^2}\dd x
= \frac{\eu^{-a\delta^2}}{2a\delta}
= \frac{\eu^{-(n-1)\delta^2/2}}{(n-1)\delta}.
\]
Denominador: $2W_n \geq \sqrt{2\pi/(n+1)}$ por la pregunta 18.
Al dividir se obtiene el límite mostrado. Para $\delta =
s/\sqrt{n-1}$ se convierte en
$\sqrt{\tfrac{n+1}{2\pi(n-1)}}\;\eu^{-s^2/2}/s = O\bigl(
\eu^{-s^2/2}/s\bigr)$, uniformemente en $n$: fuera de la losa
$\abs{x_1} \leq s/\sqrt{n-1}$ casi no hay volumen, por
$s$ moderadamente grande --- y por simetría lo mismo vale para
cada dirección.

\textbf{20.} Las dos declaraciones coexisten porque describen
diferentes coordenadas de un mismo punto. Casi todos los puntos
de $B_n(1)$ tiene \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} cerca de $1$ (pregunta 17: radial
concentración cerca de la esfera), sin embargo, cada uno de sus $n$
las coordenadas son pequeùas, de orden $1/\sqrt n$ (pregunta 19),
lo cual es consistente desde las coordenadas $n$ del tamaùo $1/\sqrt n$
tiene \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} del pedido $1$. Concentrados de volumen de alta dimensión
donde todas las coordenadas comparten el presupuesto \omterm{def:b2:nvs:norm}{norma} por igual ---
cerca de la esfera, pero lejos de cada polo del eje de coordenadas.

\textbf{21.} Corte $\Delta_n$ en $x_n = t \in \intcc01$: el
la porción es $\{x' \in \R^{n-1} : x_i \geq 0,\ \sum x_i \leq 1 -
t\} = (1-t)\Delta_{n-1}$, de volumen
$(1-t)^{n-1}\operatorname{vol}(\Delta_{n-1})$ por homogeneidad.
entonces
\[
\operatorname{vol}(\Delta_n) =
\operatorname{vol}(\Delta_{n-1})\int_0^1(1 - t)^{n-1}\dd t =
\frac{\operatorname{vol}(\Delta_{n-1})}{n}
\quad\Longrightarrow\quad
\operatorname{vol}(\Delta_n) = \frac1{n!}\,.
\]

\textbf{22.} Los orantes de signo $2^n$ cortan $C_n$ en $2^n$
copias de $\Delta_n$ (con superposiciones insignificantes en las coordenadas
hiperplanos): $\operatorname{vol}(C_n) = \frac{2^n}{n!}$. si
$\sum\abs{x_i} \leq 1$ luego $\sum x_i^2 \leq
\bigl(\sum\abs{x_i}\bigr)^2 \leq 1$: $C_n \subseteq B_n(1)$;
y $B_n(1) \subseteq \intcc{-1}1^n$ desde $\abs{x_i} \leq
\norm x$. Por lo tanto $\frac{2^n}{n!} \leq V_n \leq 2^n$ ---
consistente con la pregunta 15, que coloca a $V_n$ entre los
Escalas factoriales y geomÊtricas.

\textbf{23.} Para $(x, y)$ en el disco unitario, la porción de
$B_4(1)$ es el disco de radio $\sqrt{1 - x^2 - y^2}$ en el
$(z, w)$-avión, de \omterm{def:b2:multint:domain}{årea} $\pi(1 - x^2 - y^2)$. en polares
coordenadas:
\[
V_4 = \iint_{x^2+y^2\leq1}\pi(1 - x^2 - y^2)\,\dd x\,\dd y
= \pi\int_0^{2\pi}\!\!\int_0^1(1 - \rho^2)\rho\,
\dd\rho\,\dd\alpha
= \pi\cdot2\pi\cdot\frac14 = \frac{\pi^2}2 ,
\]
de acuerdo con la pregunta 6.

\textbf{24.} La probabilidad es la relación de volumen.
$\dfrac{V_{20}}{2^{20}} = \dfrac{\pi^{10}}{10!\cdot2^{20}}
\approx \dfrac{0.0258}{1\,048\,576} \approx
2.5\cdot10^{-8}$. El número de sorteos hasta el primer acierto es
de orden inverso, sobre $4\cdot10^7$: un muestreador de rechazo
que funcionó maravillosamente para el disco ($\pi/4$ de visitas) es
inútil en la dimensión $20$ --- la maldición de la dimensionalidad en
una línea.

\textbf{25.} Ruta uno (Partes I--II) utilizada: Tipo Fubini
corte de la integral iterada, sustitución de una variable
en cada coordenada (homogeneidad), y el \omterm{pb:b2:multint:1}{Integrales de Wallis}
--- cålculo puro de una variable mås inducción. Ruta dos
(Parte III) utilizado: Fubini para la estructura del producto $I_n$,
el cambio polar de variables a travÊs de la integral de Gauss de
\cref{ex:b2:multint:polar} y la función $\Gamma$.
ecuación funcional. Se encuentran en $V_n =
\pi^{n/2}/\Gamma(\frac n2 + 1)$, con Stirling
(\cref{thm:b2:comparison:stirling}) convirtiendo la fórmula
en asintóticos. El volumen del aùo 3 reconstruye todo esto en
La integral de Lebesgue: ahí Fubini y el cambio de variables
son teoremas para funciones integrables generales, esfÊricas
Las coordenadas existen en todas las dimensiones, y los mismos \omterm{pb:b2:multint:1}{pelota
volúmenes} reaparecen como dividendos trabajados del
medida del producto y problemas de Stirling --- con dominado
convergencia reemplazando nuestros apretón hechos a mano.
\end{solution}