\section*{Capítulo \ref{ch:b2:proba} --- Probability on Countable Spaces}

\begin{solution}{exo:b2:proba:1}
Por simetría: el orden de dibujo induce un relativo uniformemente aleatorio
ordene las bolas $1$ y $2$, por lo que $\P(1 \text{ before } 2) =
\frac12$. Formalmente: intercambiando las posiciones de las bolas $1$y $2$
en una secuencia de dibujo es una biyección del (equiprobable)
resultados que intercambia el \omterm{def:b2:proba:space}{evento} con su complemento. entre bolas
$1, \dots, k$: el orden relativo de estas bolas $k$ es uniforme
entre los pedidos $k!$, y la bola $1$ es la primera en $(k-1)!$ de
ellos: probabilidad $\frac{(k-1)!}{k!} = \frac1k$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:2}
$\frac{1}{k(k+1)} = \frac1k - \frac1{k+1}$, entonces $\sum_{k\geq1} p_k$
telescopios a $1$: a \omterm{def:b2:proba:space}{medida de probabilidad}. Resultados pares:
\[
\P(2\N^*) = \sum_{j=1}^{\infty}\frac{1}{2j(2j+1)}
= \sum_{j=1}^{\infty}\Bigl(\frac{1}{2j} - \frac{1}{2j+1}\Bigr)
= \frac12 - \frac13 + \frac14 - \frac15 + \cdots
\]
Esta es la serie armónica alterna con su primer término.
eliminado y signos volteados: desde $\ln 2 = 1 - \frac12 + \frac13 -
\frac14 + \cdots$ (\cref{ch:b2:series}),
\[
\P(2\N^*) = -\bigl(\ln 2 - 1\bigr) = 1 - \ln 2 \approx 0.307 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:3}
Sea $S$ = enfermo, $+$ = prueba positiva. Bayes
(\cref{thm:b2:proba:bayes}) con la partición $\{S, S^c\}$:
\[
\P(S \mid +)
= \frac{0.99 \times 10^{-4}}
 {0.99 \times 10^{-4} + 0.01 \times 0.9999}
= \frac{0.000099}{0.000099 + 0.009999}
\approx 0.0098 ,
\]
debajo de $1\%$. Aunque la prueba es "99\% precisa", un resultado positivo
resultado le deja aproximadamente $99\%$ probablemente saludable: el falso
Los aspectos positivos entre la gran mayoría sana inundan la verdadera
aspectos positivos de la pequeña minoría enferma. Pruebas de detección para casos raros
Las condiciones siempre deben leerse a través de esta tarifa base.
cálculo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:4}
\omterm{def:b2:funcseq:def}{Puntualmente} en $\Omega$: $\omega \in \bigcup A_i$ si hay algún factor
$1 - \mathbf{1}_{A_i}(\omega)$ desaparece, entonces
\[
\mathbf{1}_{\bigcup A_i}
= 1 - \prod_{i=1}^n\bigl(1 - \mathbf{1}_{A_i}\bigr)
= \sum_{\emptyset \neq J \subseteq \{1,\dots,n\}}
(-1)^{\abs J + 1}\prod_{i \in J}\mathbf{1}_{A_i} ,
\]
expandiendo el producto y moviendo el $1$. ahora
$\prod_{i\in J}\mathbf{1}_{A_i} = \mathbf{1}_{\bigcap_{i \in J}
A_i}$, y sumando contra los pesos $\P(\{\omega\})$ ---
legítimo: un número finito de términos acotados, cada familia \omterm{def:b2:series:summable}{sumable} ---
convierte cada indicador en la probabilidad de su \omterm{def:b2:proba:space}{evento}, dando
la fórmula.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:5}
Sea $A_i$ = ``la letra $i$ está en el sobre correcto''. Para $J$ de
tamaño $k$, $\P\bigl(\bigcap_{i\in J}A_i\bigr) =
\frac{(n-k)!}{n!}$(arregle las letras $k$, permute el resto). Por
inclusión-exclusión,
\[
\P\Bigl(\bigcup A_i\Bigr)
= \sum_{k=1}^n (-1)^{k+1}\binom nk \frac{(n-k)!}{n!}
= \sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k+1}}{k!} ,
\]
entonces
\[
\P(\text{no match})
= 1 - \P\Bigl(\bigcup A_i\Bigr)
= \sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{k!}
\xrightarrow[n\to\infty]{} e^{-1} \approx 0.368 .
\]
Exactamente una coincidencia: una permutación con exactamente un punto fijo es
determinado por la elección de la letra fija ($n$ formas) y una
\emph{trastorno mental} (acuerdo sin coincidencia) del otro $n - 1$;
escribiendo $D_{n-1} = (n-1)!\sum_{k=0}^{n-1}\frac{(-1)^k}{k!}$ para
el número de trastornos (la primera parte, escalada por
$(n-1)!$),
\[
\P(\text{exactly one match})
= \frac{n\,D_{n-1}}{n!}
= \frac{D_{n-1}}{(n-1)!}
= \sum_{k=0}^{n-1}\frac{(-1)^k}{k!}
\xrightarrow[n\to\infty]{} e^{-1} :
\]
en el límite, "ninguna coincidencia" y "exactamente una coincidencia" son igualmente
probable, cada uno con probabilidad $e^{-1}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:6}
Condición al inicio (regla de la cadena /
\cref{thm:b2:proba:bayes}):
\begin{itemize}
\item primer lanzamiento T (probabilidad $1 - p$): el juego se reinicia
de nuevo; que dure más de $n$ significa que dure más de $n - 1$ desde
allí: contribución $(1-p)\,q_{n-1}$;
\item primeros lanzamientos HT (probabilidad $p(1-p)$): reinicio después de dos
lanzamientos: contribución $p(1-p)\,q_{n-2}$;
\item primeros lanzamientos HH: el juego ha finalizado (dentro de $n$ lanzamientos, $n
\geq 2$): aporta $0$.
\end{itemize}
Por lo tanto $q_n = (1-p)q_{n-1} + p(1-p)q_{n-2}$. la caracteristica
la ecuación $r^2 = (1-p)r + p(1-p)$ tiene raíces
\[
r_\pm = \frac{(1-p) \pm \sqrt{(1-p)^2 + 4p(1-p)}}{2},
\]
con $\abs{r_\pm} < 1$: efectivamente el polinomio $\chi(r) = r^2 -
(1-p)r - p(1-p)$satisface $\chi(1) = 1 - (1-p) - p(1-p) = p^2 >
0$y $\chi(-1) = 1 + (1-p) - p(1-p) > 0$, mientras que $\chi(0) =
-p(1-p) < 0$: una raíz en $\intoo{-1}{0}$, una en $\intoo{0}{1}$.
Entonces $q_n = \alpha r_+^n + \beta r_-^n \to 0$. El juego \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} ``
dura más de $n$'' disminuye a ``el juego nunca termina''; monótono
\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad} (\cref{thm:b2:proba:continuity}) da
$\P(\text{never ends}) = \lim q_n = 0$: el juego casi termina
seguramente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:7}
\emph{$\P(R_n) = 1/n$:} entre los primeros sorteos $n$, cada uno de los $n$
posiciones relativas del último sorteo es igualmente probable (uniformidad
del orden relativo), y $R_n$ es el \omterm{def:b2:proba:space}{evento} que es el
mayor: probabilidad $1/n$.

\emph{Infinitos registros:} $\sum_n \P(R_n) = \sum 1/n =
\infty $y$R_n$ son \omterm{def:b2:proba:independence}{independiente} (admitido), por lo que
Borel--Cantelli~2 (\cref{thm:b2:proba:borelcantelli}) da
$\P(\limsup R_n) = 1$: los registros nunca paran, casi con seguridad --- pero
se adelgazan logarítmicamente.

\emph{Registros consecutivos:} por \omterm{def:b2:proba:independence}{independencia},
\[
\sum_n \P(R_n \cap R_{n+1})
= \sum_n \frac{1}{n(n+1)} < \infty ,
\]
entonces se aplica Borel--Cantelli~1: casi con seguridad, sólo un número finito
times es un registro seguido inmediatamente por otro registro. los dos
Las mitades del lema funcionan en conjunto: infinitos registros, pero
(a.s.) eventualmente nunca dos seguidos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:8}
\emph{Primera parte:} $\sum \P(A_n) = \sum\frac{1}{n+1} = \infty$
con \omterm{def:b2:proba:independence}{independencia}: Borel--Cantelli~2 da $\P(\limsup A_n) = 1$.
Cada $A_n$ individual es cada vez más improbable, sin embargo, casi todos
$\omega$ pertenece a una infinidad de ellos.

\emph{Counterexample without \omterm{def:b2:proba:independence}{independencia}:} toma $\Omega = \N^*$
con los pesos $p_k = \frac{1}{k(k+1)}$ de
\cref{exo:b2:proba:2} y $A_n = \{k \in \N^* : k \geq n\}$.
entonces
\[
\P(A_n) = \sum_{k \geq n}\Bigl(\frac1k - \frac1{k+1}\Bigr)
= \frac1n ,
\qquad
\sum_n \P(A_n) = \infty ,
\]
pero los $A_n$ están disminuyendo, por lo que $\limsup_n A_n = \bigcap_n A_n =
\emptyset$: $\P(\limsup A_n) = 0$. Divergencia de $\sum\P(A_n)$
por sí solo no garantiza nada cuando los \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} se acumulan en un espacio cada vez más reducido.
parte del espacio --- \omterm{def:b2:proba:independence}{independencia} es lo que prohíbe eso
conspiración.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:9}
Con $q = 1 - p$, la primera cabeza cae en el rango $2j + 1$ con
probabilidad $q^{2j}p$, entonces
\[
\P(\text{odd rank}) = \sum_{j\geq0}q^{2j}p
= \frac{p}{1 - q^2} = \frac{1}{1 + q} .
\]
Por una moneda justa: $\frac1{1 + 1/2} = \frac23$. (Comprobación de cordura:
los rangos impares deberían ser más probables, ya que el rango $1$ es el primero ---
y de hecho $\frac1{1+q} > \frac12$ siempre.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:10}
El \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} $B_N = \bigcap_{n=1}^N A_n^c$ disminuye a
$\bigcap_nA_n^c$, y por \omterm{def:b2:proba:independence}{independencia} de los complementos
$\P(B_N) = \prod_{n=1}^N(1 - p_n)$; monótono \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad}
(\cref{thm:b2:proba:continuity}) proporciona el límite mostrado.
Tomando logaritmos, $\prod(1 - p_n) > 0$ y si $\sum-\ln(1 -
p_n) < \infty$. Si $\sum p_n < \infty $entonces $p_n \to 0$ y
$-\ln(1 - p_n) \sim p_n$: la serie logarítmica converge. si
$\sum p_n = \infty$, luego $-\ln(1 - p_n) \geq p_n$ fuerzas
divergencia, por lo que el producto es $0$. Esto coincide
Borel--Cantelli~2: para $\sum p_n = \infty$, no sólo es
$\P(\text{no }A_n\text{ occurs}) = 0$, pero casi seguro
Se producen infinitos $A_n$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:11}
Digamos que el cuadro $A$ es el primero que se descubre vacío, y el otro
caja que contiene $k$. Esto significa: entre los primeros $2n - k$
alcanza, exactamente $n$ fue a $A$ y $n - k$ a $B$ (en algunos
pedido), y alcanzar el número $2n - k + 1$ fue a $A$ nuevamente,
encontrándolo vacío. Los alcances son \omterm{def:b2:proba:independence}{independiente} elecciones justas,
entonces este \omterm{def:b2:proba:space}{evento} tiene probabilidad
$\binom{2n-k}{n}2^{-(2n-k)}\cdot\frac12$; duplicando (el vacío
cuadro puede ser cualquiera de los dos) da
\[
\P(\text{other box has }k) = \binom{2n-k}{n}\,2^{-(2n-k)} .
\]
Para $n = 1$: $k = 1$ da $\binom11 2^{-1} = \frac12$ y $k
= 0$ da $\binom21 2^{-2} = \frac12$: total $1$, como debe
ser.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b2:proba:12}
(a) Si $\P(\{n\}) = c$ para todos los $n$, $\sigma$-aditividad
fuerzas $1 = \sum_nc$: imposible, ya sea $c = 0$ (suma $0$)
o $c > 0$ (suma infinita). No existe una probabilidad uniforme en
$\N$.

(b) Si existen $A \cap B = \emptyset$ y $d(A)$, $d(B)$, entonces
$\abs{(A \sqcup B)\cap\intint1n} = \abs{A\cap\intint1n} +
\abs{B\cap\intint1n}$, entonces $d(A \sqcup B) = d(A) + d(B)$:
aditividad finita en tales pares. Cada singleton tiene conteo
función eventualmente constante, por lo que la densidad $0$, mientras
$d(\N^*) = 1$. Si $d$ fuera el aditivo $\sigma$, $\N^* =
\bigsqcup_k\{k\}$ daría $1 = \sum_k 0 = 0$: la densidad es
finitamente aditivo pero no $\sigma$-aditivo --- el axioma tiene
contenido.

(c) Sea $A = \bigcup_{k\geq0}\intint{4^k}{2\cdot4^k - 1}$
(bloques de $4^k$ a $2\cdot4^k - 1$). En $n = 2\cdot4^K -
1$ el recuento es $\sum_{k\leq K}4^k \sim \frac43 4^K$, lo que da
relación $\to \frac23$; en $n = 4^{K+1} - 1$ el conteo es
sin cambios, dando la relación $\to \frac13$. La relación oscila
entre los límites $\frac13$ y $\frac23$: sin densidad.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b2:proba:1}
\textbf{1.} Un camino de longitud $n$ está determinado por el conjunto de
sus avances; terminar en $k$ significa $u$ pasos ascendentes y $n - u$
pasos hacia abajo con $u - (n - u) = k$, es decir,\ $u = \frac{n+k}2$:
posible si $n + k$ es par y $\abs k \leq n$, en
$\binom{n}{(n+k)/2}$ maneras. Cada camino específico es un punto de
la medida justa del producto en los lanzamientos $n$: probabilidad $2^{-n}$.
Por lo tanto $\P(S_n = k) = N_n(k)2^{-n}$.

\textbf{2.} $S_n$ tiene la paridad de $n$, por lo que $S_{2n+1} \neq
0$; y $u_n = N_{2n}(0)4^{-n} = \binom{2n}n4^{-n}$. Valores:
$u_1 = \frac12$, $u_2 = \frac6{16} = \frac38$, $u_3 =
\frac{20}{64} = \frac5{16}$.

\textbf{3.} $\dfrac{u_n}{u_{n-1}} =
\dfrac{\binom{2n}n}{4\binom{2n-2}{n-1}} =
\dfrac{(2n)(2n-1)}{4n^2} = \dfrac{2n-1}{2n} < 1$: decreciente.
Por \cref{ex:b2:comparison:centralbinomial}, $\binom{2n}n \sim
\frac{4^n}{\sqrt{\pi n}}$, por lo que $u_n \sim \frac1{\sqrt{\pi n}}
\to 0$y $\sum u_n $divergen en comparación con $\sum
n^{-1/2}$.

\textbf{4.} Dada una ruta desde $1$ a $k$ tocando $0$,
reflejar su segmento inicial (hasta la visita \emph{primero} a
$0$) a través del eje horizontal: el resultado es un camino desde
$-1$ a $k$, y la operación es una involución --- cada
La ruta de $-1$ a $k \geq 1$ debe cruzar $0$ y reflejar
su segmento inicial recupera el original. De ahí el
tocando los caminos número $N_{n-1}(k + 1)$ (de $-1$ a $k$ el
el desplazamiento es $k + 1$). Un camino de $0$ a $k$ quedando $>
0$ después del tiempo $0$ comienza con un paso hacia arriba y luego va desde
$1$ a $k$ en pasos $n - 1$ sin tocar $0$: hay
$N_{n-1}(k-1) - N_{n-1}(k+1)$ de ellos.

\textbf{5.} Con $m = \frac{n+k}2$, usando
$\binom{n-1}{m-1} = \frac mn\binom nm$ y $\binom{n-1}{m} =
\frac{n-m}n\binom nm$:
\[
\frac{N_{n-1}(k-1) - N_{n-1}(k+1)}{N_n(k)}
= \frac{\binom{n-1}{m-1} - \binom{n-1}{m}}{\binom nm}
= \frac{m - (n - m)}{n} = \frac kn .
\]
Para $n = 3$, $k = 1$: rutas $N_3(1) = 3$ ($++-$, $+-+$,
$-++$), de los cuales sólo $++-$ permanece positivo ($+-+$ vuelve a
$0$ en el momento $2$): uno de cada tres, y $\frac kn = \frac13$.

\textbf{6.} Por simetría la probabilidad es $2\P(S_i > 0\ \forall
i \leq 2n)$. Sumando el punto final $2k$ y usando
pregunta 4 (con $n$ reemplazado por $2n$):
\[
\P(S_i > 0\ \forall i) = 2^{-2n}\sum_{k\geq1}
\bigl(N_{2n-1}(2k-1) - N_{2n-1}(2k+1)\bigr)
= 2^{-2n}\,N_{2n-1}(1),
\]
una suma telescópica. Ahora $N_{2n-1}(1) = \binom{2n-1}{n}$ y
$2\binom{2n-1}n = \binom{2n}n$ (Pascal), por lo que se muestra
la probabilidad es $2\cdot2^{-2n}\binom{2n-1}n =
\binom{2n}n4^{-n} = u_n$.

\textbf{7.} El \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} $D_n = \{S_i \neq 0,\ i \leq 2n\}$
disminución, con intersección ``sin retorno jamás''; por monótono
\omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad} y pregunta 6, $\P(\text{no return}) = \lim u_n =
0$: la caminata regresa casi con seguridad. Además $f_n = \P(D_{n-1})
- \P(D_n) = u_{n-1} - u_n$, y por pregunta 3
\[
u_{n-1} - u_n = u_n\Bigl(\frac{2n}{2n-1} - 1\Bigr) =
\frac{u_n}{2n-1};
\qquad
\sum_{n\geq1}f_n = u_0 - \lim u_n = 1 .
\]

\textbf{8.} $2n\,f_n = \frac{2n}{2n-1}u_n \geq u_n$, y
$\sum u_n = \infty$ (pregunta 3): la serie $\sum 2nf_n$
diverge. El primer retorno es seguro pero no tiene media finita.
tiempo de espera --- la caminata es \emph{nulo recurrente}, en el
vocabulario que \cref{ch:b2:randomvar} le proporcionará.

\textbf{9.} El \omterm{def:b2:proba:space}{evento} ``al menos $k$ devuelve'' es el
unión disjunta \omterm{def:b2:structures:countable}{contable}, sobre $0 < n_1 < \dots < n_k$, de
el \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} ``las primeras devoluciones $k$ ocurren exactamente a veces
$2n_1, \dots, 2n_k$''. Tal \omterm{def:b2:proba:space}{evento} es la intersección de
$k$ \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} dependiendo de los bloques de lanzamiento desunidos
$\intint1{2n_1}$, $\intint{2n_1+1}{2n_2}$, \dots, cada bloque
requiriendo una nueva caminata para hacer su primer regreso después
exactamente el número de pasos asignado; por \omterm{def:b2:proba:independence}{independencia} del
bloquea su probabilidad es $f_{n_1}f_{n_2-n_1}\cdots
f_{n_k-n_{k-1}}$. Suma por paquetes (\cref{ch:b2:series},
todos los términos no negativos):
\[
\P(\text{at least }k\text{ returns})
= \Bigl(\sum_{n\geq1}f_n\Bigr)^{\!k} = 1^k = 1 .
\]
El \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} disminuye en $k$, por lo que es monótono \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad}.
$\P(\text{infinitely many returns}) = 1$: recurrencia.

\textbf{10.} Por la pregunta 9 el paseo hace infinitos
excursiones fuera de $0$. El primer paso de cada excursión es
una moneda nueva, \omterm{def:b2:proba:independence}{independiente} de todo lo anterior: la
probabilidad de que las primeras excursiones $m$ comiencen todas hacia abajo
es $2^{-m}$. Para llegar a $1$ la caminata solo necesita una subida
inicio de excursión (desde $<0$ debe pasar por $0$ antes
llegando a $1$, siendo los pasos $\pm1$), entonces $\P(\text{never hit }1)
\leq 2^{-m}$ por cada $m$: la caminata llega a $1$ casi con seguridad.
Descomponiendo el tiempo de golpe (casi seguramente finito), el
caminata reiniciada hay una nueva caminata iniciada en $1$: por
inducción llega a cada $k \geq 1$ casi con seguridad, y por
simetría cada $k \leq -1$. Finalmente, reiniciando en la primera
visita a $k$, la pregunta 9 se aplica al paseo fresco: cada
El sitio es visitado infinitamente a menudo, casi con seguridad.

\textbf{11.} Los \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} $A_n = \{S_{2n} = 0\}$ están lejos de
\omterm{def:b2:proba:independence}{independiente} (estar en $0$ en el momento $2n$ hace que estar en $0$ en
tiempo $2n + 2$ mucho más probable que $u_{n+1}$), por lo que
Borel--Cantelli~2 no está disponible y, de hecho, toda la obra
de la Parte II debía sustituirlo. La otra dirección no necesita
\omterm{def:b2:proba:independence}{independencia}: \emph{if} $\sum\P(A_n)$ converge,
Borel--Cantelli~1 produce un número finito de rendimientos casi con seguridad.
Esa implicación es el motor de toda prueba de fugacidad.
abajo.

\textbf{12.} Una devolución en el momento $2n$ requiere $n$ up- y $n$
pasos descendentes: $\P(S_{2n} = 0) = \binom{2n}np^nq^n =
u_n(4pq)^n $y$4pq = 1 - (p - q)^2 < 1$ para $p \neq
\frac12$. Desde $u_n \leq 1$, la serie $\sum\P(S_{2n} = 0)$
Está dominado por el geométrico $\sum(4pq)^n$: convergente. Por
Borel--Cantelli~1, $\P(S_{2n} = 0 \text{ infinitely often}) =
0$: un número finito de retornos, casi con seguridad.

\textbf{13.} Para $n + k$ incluso, $\P(S_n = k) =
\binom{n}{\frac{n+k}2}p^{\frac{n+k}2}q^{\frac{n-k}2}$; el
el coeficiente binomial es como máximo el central, y
$p^{\frac{n+k}2}q^{\frac{n-k}2} = (pq)^{n/2}(p/q)^{k/2}$,
dando el límite indicado $\leq
2^n(pq)^{n/2}(p/q)^{k/2} = (4pq)^{n/2}(p/q)^{k/2}$, \omterm{def:b2:series:summable}{sumable}
en $n$ desde $\sqrt{4pq} < 1$. Borel--Cantelli~1: el sitio $k$ es
visitado con una frecuencia finita, casi con seguridad; la unión sobre $k \in
\Z$ del excepcional nulo \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} sigue siendo nula (\omterm{def:b2:structures:countable}{contable}
subaditividad). Es casi seguro que todos los sitios se visitan de forma limitada.
a menudo, por lo que la secuencia entera $(S_n)$ deja cada acotado
ventana para siempre: $\abs{S_n} \to \infty$.

\textbf{14.} $\P(S_n \neq 0,\ 1 \leq n \leq 200) = u_{100} =
\binom{200}{100}4^{-100} \approx \frac1{\sqrt{100\pi}}
\approx 0.056$: más de una probabilidad entre veinte de que $200$
los lanzamientos justos nunca empatan. La decadencia $1/\sqrt{\pi n}$ es
terriblemente lento: la certeza de un empate (pregunta 7) es
compatible con tramos muy largos sin ataduras --- una primera
sabor de los fenómenos arcoseno de la Parte IV.

\textbf{15.} Condición en el primer paso. Si $X_1 = +1$ entonces
Coincidencias $T_1 = 1$ y $f_1 = \frac12$. Si $X_1 = -1$, el
el paseo debe subir desde $-1$ hasta $1$; por la descomposición del bloque,
volviendo a $0$ por primera vez en el momento $2n$ se divide como:
un paso hacia abajo, luego comenzó una nueva caminata en $-1$ primero
llegando a $0$ --- equivalente a una nueva caminata primero llegando
$+1$ --- en pasos $2n - 1$, o el evento simétrico hacia arriba.
Ambos signos contribuyen por igual:
\[
f_n = 2\cdot\tfrac12\,\P(T_1 = 2n - 1) = \P(T_1 = 2n-1) .
\]
De ahí $\P(T_1 < \infty) = \sum f_n = 1$, mientras que $\sum_n(2n -
1)f_n = \sum_n u_n = \infty$ por la pregunta 7: la caminata llega
$1$ casi con toda seguridad, en un tiempo medio infinito.

\textbf{16.} Partición $\{M_n \geq k\}$ por el valor del terminal
$S_n = m$. Para $m \geq k$ la condición $M_n \geq k$ es
automático. Para $m < k$, refleje la ruta después de su
\emph{primero} visita al nivel $k$: esta es una biyección entre
$\{M_n \geq k, S_n = m\}$ y $\{S_n = 2k - m\}$ (cada ruta
terminando en $2k - m > k$ visitas $k$; Reflejar hacia atrás es el
inversa). Por lo tanto
\[
\P(M_n \geq k)
= \sum_{m > k}\P(S_n = m) + \P(S_n = k)
+ \sum_{m < k}\P(S_n = 2k - m)
= 2\P(S_n > k) + \P(S_n = k).
\]

\textbf{17.} En tiempo par $2n$ con $k = 1$: $\P(S_{2n} = 1)
= 0$y $\P(S_{2n} > 1) = \P(S_{2n} \geq 2)$, por lo que
\[
\P(M_{2n} \geq 1) = 2\P(S_{2n} \geq 2)
= \P(S_{2n} \geq 2) + \P(S_{2n} \leq -2)
= 1 - u_n .
\]
Así $\P(S_i \leq 0\ \forall i \leq 2n) = u_n$: el paseo
nunca conduce en los primeros pasos $2n$ exactamente con tanta frecuencia como
nunca empata (pregunta 6) --- dos \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} bastante diferentes,
llevado por el mismo $u_n$.

\textbf{18.} $\{L_{2n} = 2k\} = \{S_{2k} = 0\} \cap
\{\text{the walk of the tosses } 2k+1, \dots, 2n \text{ has
no zero}\}$. Los dos \omterm{def:b2:proba:space}{eventos} dependen de bloques de lanzamiento separados,
entonces son \omterm{def:b2:proba:independence}{independiente}; el primero tiene probabilidad $u_k$, el
segundo $u_{n-k}$ por la pregunta 6 aplicada al fresco
$(2n-2k)$ caminata de pasos. Por lo tanto $\P(L_{2n} = 2k) = u_ku_{n-k}$.
Dado que $L_{2n}$ toma exactamente los valores $0, 2, \dots, 2n$,
estas probabilidades suman $1$:
$\sum_{k=0}^nu_ku_{n-k} = 1$, una identidad binomial entregada
por una partición probabilística.

\textbf{19.} La simetría es inmediata: $u_ku_{n-k} =
u_{n-k}u_k$. A medida que $u_j $disminuye en $j$, el producto
$u_ku_{n-k}$ es el más pequeño para $k$ central y el más grande en el
extremos $k \in \{0, n\}$, donde es igual a $u_n$;
cuantitativamente $u_ku_{n-k} \approx \frac1{\pi\sqrt{k(n-k)}}$
en masa, contra $u_n \approx \frac1{\sqrt{\pi n}}$ en
los bordes. Para $n = 5$: $\P(L_{10} = 0) = \P(L_{10} = 10) =
u_5 = \frac{63}{256} \approx 0.246$, mientras que $\P(L_{10} = 4) =
u_2u_3 = \frac38\cdot\frac5{16} = \frac{15}{128} \approx
0.117$. En un juego limpio y largo, el último empate es más
probablemente cerca del principio o del final: un jugador
normalmente conduce por tramos enormes, sin sesgo en el
moneda.

\textbf{20.} La imagen: en el momento $n$ el paseo vive a escala
$\sqrt n$ (la extensión binomial de la pregunta 3 --- $u_n \sim
1/\sqrt{\pi n}$ es la altura del pico central); eso
regresa a $0$ infinitamente a menudo con probabilidad $1$ (Parte
II), sin embargo, el tiempo de espera entre devoluciones tiene medias divergentes
(pregunta 8), por lo que las excursiones individuales pueden ocupar un
fracción positiva de cualquier horizonte; correspondientemente el último
El empate de un juego de pasos $2n$ se distribuye con valores extremos.
lo más probable (preguntas 18 y 19), y nunca liderar tiene la
misma probabilidad que decae lentamente $u_n$ que nunca atar
(pregunta 17). Certeza en el límite, perseverancia en cada
horizonte finito: ese es el camino justo.

\textbf{21.} Partición $\{S_{2n} = 0\}$ ($n \geq 1$) por el
primer tiempo de retorno $2k$, $1 \leq k \leq n$: el primer bloque de
Los lanzamientos $2k$ realizan una primera devolución, los restantes $2n - 2k$
Los lanzamientos logran el regreso de una nueva caminata, y los bloques son
\omterm{def:b2:proba:independence}{independiente}: $u_n = \sum_{k=1}^nf_ku_{n-k}$. Ambas series
$U(x) = \sum u_nx^n$, $F(x) = \sum f_nx^n$ tienen radio $\geq
1$(coeficientes en $\intcc01$) y \omterm{thm:b2:series:fubini}{producto cauchy}
(\cref{ch:b2:powerseries}) da, para $0 \leq x < 1$,
\[
U(x) - 1 = \sum_{n\geq1}\Bigl(\sum_{k=1}^n
f_ku_{n-k}\Bigr)x^n = F(x)\,U(x),
\qquad\text{i.e.}\qquad
U(x)\bigl(1 - F(x)\bigr) = 1 .
\]

\textbf{22.} A medida que aumentan $x \uparrow 1$, $U(x)$ y $F(x)$
(coeficientes no negativos); cada suma parcial $\sum_{n\leq
N}u_n $es un límite de $\sum_{n\leq N}u_nx^n \leq U(x)$, por lo que
$U(x) \uparrow \sum u_n \in \intoc0{+\infty}$, y asimismo
$F(x) \uparrow f = \sum f_n$. Si $\sum u_n = \infty$: $1 -
F(x) = 1/U(x) \to 0$, entonces $f = 1$. Si $\sum u_n = S < \infty$:
$1 - f = 1/S > 0$, entonces $f < 1$. Verificaciones: paseo justo, $\sum u_n =
\infty $y$f = 1$(preguntas 3, 7); caminata sesgada, $\sum
u_n(4pq)^n < \infty $y correspondientemente $f = 1 -
1/\sum_{n\geq0}u_n(4pq)^n < 1$, consistente con el
finitud casi segura del número de rendimientos (pregunta
12).

\textbf{23.} Para los cuatro pasos $(\pm1, 0), (0, \pm1)$ del
Caminata $\Z^2$, los incrementos de $U = X + Y$ y $V = X - Y$
son: $(+,+)$ para $(1,0)$, $(+,-)$ para $(0,1)$, $(-,+)$ para
$(0,-1)$, $(-,-)$ para $(-1,0)$ --- cada par de signos con
probabilidad $\frac14 = \frac12\cdot\frac12$: los dos
Los paseos coordinados $(U_n)$ y $(V_n)$ son justos \omterm{def:b2:proba:independence}{independiente}.
camina por $\Z$. Desde $S^{(2)}_{2n} = (0,0)$ y si $U_{2n} = 0$
y $V_{2n} = 0$,
\[
\P\bigl(S^{(2)}_{2n} = (0,0)\bigr) = u_n^2 \sim \frac1{\pi
n}, \qquad \sum_nu_n^2 = \infty .
\]
La identidad renovadora de la pregunta 21 y la dicotomía de
La pregunta 22 no utilizó nada unidimensional (sólo el
descomposición sobre el primer retorno y bloque disjunto
\omterm{def:b2:proba:independence}{independencia}), por lo que $\sum u_n^{(2)} = \infty$ da $f^{(2)} =
1$, y el argumento de la pregunta 9 lo actualiza: el camino sigue
$\Z^2$ vuelve al origen infinitas veces casi con seguridad.

\textbf{24.} Con el límite admitido $\P(S^{(3)}_{2n} = 0)
\leq Cn^{-3/2}$, la serie converge y Borel--Cantelli~1
da un número finito de retornos casi con seguridad: el caminar sobre
$\Z^3$ es transitorio (y el mismo límite con el exponente $-d/2$
maneja cada $d \geq 3$). En total: \emph{Pólya's
theorem} --- el \omterm{pb:b2:proba:1}{paseo aleatorio simple} es recurrente en $\Z$ y
$\Z^2$, transitorio en $\Z^d$ para $d \geq 3$. Un borracho encuentra
su camino a casa; un pájaro borracho puede que no.

\textbf{25.} El conteo de rutas y la reflexión produjeron el resultado exacto.
leyes ($u_n$, el teorema de la papeleta, $f_n$, el máximo, el último
cero); monótono \omterm{def:b2:metric:continuity}{continuidad} convirtió cada límite
declaración (``devuelve al menos una vez'', ``infinitamente frecuente'')
en un límite de probabilidades de horizonte finito;
bloque disjunto \omterm{def:b2:proba:independence}{independencia} impulsó la renovación
descomposiciones (preguntas 9, 18, 21) --- es el \omterm{def:b2:structures:countable}{contable}
esqueleto de la propiedad de Markov; Borel--Cantelli~1 fue el
arma de fugacidad (preguntas 12--13, 24), que no necesita
\omterm{def:b2:proba:independence}{independencia}; La identidad renovadora organizó todo en
la dicotomía $\sum u_n = \infty \iff$ recurrencia. el soltero
La entrada \omterm{def:b2:powerseries:analytic}{analítico} es la estimación local $u_n \sim 1/\sqrt{\pi
n}$: su cuadrado $1/(\pi n)$aún diverge (dimensión $2$,
recurrente), mientras que $n^{-3/2}$ converge (dimensión $3$,
transitorio) --- El teorema de Pólya es, al final, una declaración
sobre la divergencia de $\sum n^{-d/2}$.
\end{solution}