\chapter{दसवाँ और सौवाँ}\label{ch:g4:decimals}

बीच में $3$ और $4$ संपूर्ण संख्याएँ मौन हैं --- लेकिन एक धावक ऐसा कर सकता है
हो $3$ \omterm{def:g4:fractions:def}{मीटर} और थोड़ा आगे। इकाई को दस में काटना, फिर ए
सौ, देता है \emph{दशमलव \omterm{def:g4:fractions:def}{अंश}ों}, और एक अद्भुत
उनके लिए आशुलिपि: the \omterm{def:g4:decimals:point}{दशमलव बिंदु}. (दशमलव संख्याएँ प्राप्त होती हैं
में पूरा अध्याय \cref{ch:g5:decimals}.)

\section{दशमलव भिन्न}

\begin{definition}[दसवाँ और सौवाँ]\label{def:g4:decimals:def}
एक इकाई को काटना $10$ बराबर भाग देता है \emph{दसवां},
$\frac{1}{10}$; प्रत्येक दसवें भाग को काटना $10$ फिर से देता है
\emph{सैकड़ा}, $\frac{1}{100}$. इसलिए
\[
1 = \frac{10}{10} = \frac{100}{100},
\qquad
\frac{1}{10} = \frac{10}{100}.
\]
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.42]
  \draw[gray!50, thin] (0,0) grid (10,10);
  \foreach \i in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9} \fill[omDef!35] (3,\i+0.06)
    rectangle (3.94,\i+0.94);
  \fill[omThm!70] (6.05,4.05) rectangle (6.95,4.95);
  \draw[thick] (0,0) rectangle (10,10);
  \node[below, font=\small] at (5,-0.4)
    {पूरा चौक$= 1$;\\ एक कॉलम (नीला)$= \frac{1}{10}$;\\
    एक छोटी कोशिका (लाल)$= \frac{1}{100}$};
\end{tikzpicture}

{\small सौ-वर्ग: दस कोशिकाओं के दस स्तंभ। एक कॉलम एक है
दसवाँ, एक कोशिका सौवाँ।}
\end{omfigure}

\begin{example}\label{ex:g4:decimals:count}
लकीर खींचने की क्रिया $3$ कॉलम और $7$ सौ-वर्ग शेड्स की अतिरिक्त कोशिकाएँ
\[
\frac{3}{10} + \frac{7}{100} = \frac{30}{100} + \frac{7}{100}
= \frac{37}{100}
\]
वर्ग का --- सैंतीस सौवाँ भाग।
\end{example}

\section{दशमलव बिंदु}

\begin{definition}[दशमलव लेखन]\label{def:g4:decimals:point}
जो नंबर $2 + \frac{3}{10} + \frac{7}{100}$ लिखा है
\[
2.37
\]
--- द \emph{दशमलव बिंदु}\index{दशमलव बिंदु} पूरे भाग को अलग करता है ($2$) से
दशमलव भाग; बिंदु के बाद का पहला अंक दशमांश को गिनता है
दूसरा सौवां. पढ़ना: ``दो दशमलव तीन सात'', या ``दो
और सैंतीस सौवां''।
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g4:decimals:convert}
\[
\frac{7}{10} = 0.7, \qquad
\frac{43}{100} = 0.43, \qquad
\frac{5}{100} = 0.05, \qquad
3 + \frac{4}{10} = 3.4 .
\]
के साथ सावधान $\frac{5}{100}$: पाँच \emph{सैकड़ा} एक की जरूरत है $0$ में
दसवाँ स्थान --- $0.05$, नहीं $0.5$.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.35]
  \draw[-Stealth] (-0.2,0) -- (8.4,0);
  \foreach \i in {0,10,20,30,40,50,60,70,80}
    \draw ({\i*0.1},-0.09) -- ({\i*0.1},0.09);
  \foreach \i in {0,...,80} \draw ({\i*0.1},-0.045) -- ({\i*0.1},0.045);
  \foreach \x/\l in {0/2, 1/{2.1}, 2/{2.2}, 3/{2.3}, 4/{2.4},
                     5/{2.5}, 6/{2.6}, 7/{2.7}, 8/{2.8}}
    \node[below, font=\footnotesize] at (\x,-0.1) {$\l $};
  \fill[omThm] (3.7,0) circle (1.7pt)
    node[above, font=\small] {$2.37$};
\end{tikzpicture}

{\small बीच में ज़ूम करना $2$ और $2.8$: हर दसवें पर बड़े अंक, छोटे
हर सौवें अंक. जो नंबर $2.37$ के बीच बैठता है $2.3$ और
$2.4$, पर $7$ वां छोटा निशान.}
\end{omfigure}

\begin{example}[पैसा सौवां है]\label{ex:g4:decimals:money}
एक सेंट एक यूरो (या डॉलर, या पाउंड) का सौवां हिस्सा है: एक कीमत
का $4.85$ मतलब $4$ पूरे सिक्के और $85$ सौवां. पैसा है
\omterm{def:g4:decimals:point}{दशमलव बिंदु} आप पहले से ही हर दिन उपयोग करते हैं: $10$ सेंट $= 0.10$; दो
यूरो पचास $= 2.50$; और $0.05$ पाँच सेंट का सिक्का है, पचास का नहीं!
\end{example}

\section{दसवें से तुलना}

\begin{method}[दशमलव की तुलना करना (प्रथम संपर्क)]\label{met:g4:decimals:compare}
\begin{enumerate}
  \item पहले पूरे भागों की तुलना करें: $3.2 > 2.9$.
  \item समान पूर्ण भाग: दसवें की तुलना करें, फिर सौवें की:
        $2.37 < 2.5$ क्योंकि $3$ दसवां $< 5$ दसवां.
  \item दोनों को दो दशमलव के साथ लिखने से मदद मिलती है: $2.5 = 2.50$, और
        $37 < 50$ सौवां.
\end{enumerate}
जाल: $2.37$ से अधिक अंक हैं $2.5$, लेकिन है
\emph{छोटे} --- ज्यादा अंक का मतलब बड़ा नहीं!
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g4:decimals:compare}
आदेश $0.4$, $0.35$ और $0.09$: सौवें के साथ, $0.40$, $0.35$,
$0.09$; इसलिए
\[
0.09 < 0.35 < 0.4 .
\]
\end{example}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:1}
सौ वर्ग पर, यदि कोई छाया करता है तो कितना छायांकित होता है: $5$ स्तंभ;
$2$ कॉलम और $3$ कोशिकाएँ; $45$ कोशिकाएँ? के साथ उत्तर दें \omterm{def:g4:fractions:def}{अंश}ों.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:2}
ए के साथ लिखें \omterm{def:g4:decimals:point}{दशमलव बिंदु}:
$\frac{9}{10}$; \quad $\frac{27}{100}$; \quad $\frac{3}{100}$; \quad
$5 + \frac{6}{10}$; \quad $\frac{60}{100}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:3}
के रूप में लिखें \omterm{def:g4:fractions:def}{अंश} (दसवां या सौवां):
$0.3$; \quad $0.51$; \quad $0.07$; \quad $1.9$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:4}
में $6.58$: अंक क्या दर्शाता है $5$ गिनती करना? अंक $8$? विघटित करना
संख्या इस प्रकार है \cref{def:g4:decimals:point}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:5}
संख्या रेखा पर स्थान से दसवीं में स्नातक किया $4$ को $5$:
$4.2$; \ $4.75$ (किन दो चिह्नों के बीच?); \ $4.9$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:6}
कॉपी करें और पूरा करें $<$, $>$ या $=$:
\[
0.6 \;?\; 0.60, \qquad
2.8 \;?\; 2.75, \qquad
0.09 \;?\; 0.1, \qquad
5.3 \;?\; 5.13 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:7}
सबसे छोटे से सबसे बड़े तक ऑर्डर करें: $1.05$; \ $1.5$; \ $0.95$; \ $1.45$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:8}
दशमलव लेखन में लिखें: तीन यूरो और पांच सेंट; बारह यूरो
और पचास सेंट; निन्यानवे सेंट. फिर तीन कीमतें ऑर्डर करें.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g4:decimals:9}
एक दशमलव अंक वाली कौन सी दशमलव संख्याएँ बिल्कुल बीच में होती हैं?
$3$ और $4$? उन सभी की सूची बनाएं. कितने हैं?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g4:decimals:10}
टॉम कहते हैं: ``$0.25$ से बड़ा है $0.5$ क्योंकि $25$ से बड़ा है
$5$''. उसे सौ-वर्ग (कितनी कोशिकाएँ) के साथ उसकी गलती दिखाएँ
क्या प्रत्येक शेड?)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g4:decimals:11}
एक धावक की तीन छलांगें मापी गईं $3.6$ एम, $3.58$ मी और $3.65$ एम।
सबसे छोटी से सबसे लंबी छलांग का क्रम लगाएं। किन दोनों में \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{अंतर} है
बिलकुल $\frac{5}{100}$ एक \omterm{def:g4:fractions:def}{मीटर} का?
\end{exercise}
