\section*{Capítulo \ref{ch:g5:geometry} --- Construções Geométricas}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:1}
Ambas as construções seguem \cref{met:g5:geometry:basic}; o
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular} e o \omterm{def:g4:geometry:def}{paralelo} através $A $ são eles mesmos
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular} um para o outro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:2}
Cadeia de \omterm{def:g4:geometry:def}{perpendiculares} como em \cref{ex:g5:geometry:chain}. Se o
três ângulos construídos são exatamente retos e os comprimentos exatos, o
quarto ângulo não tem escolha a não ser estar certo também --- um bem construído
retângulo verifica a si mesmo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:3}
Base $[AB]$ de $7$ cm; arcos de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raios} $6$ cm (de $ A $) e $3$ centímetros
(de $ B $); a travessia é $ C $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:4}
Isósceles: base $5$ cm, ambos os arcos com o mesmo $7$ cm de abertura.
Equilátero: base $6$ cm, ambos os arcos com o $6$ cm de abertura.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:5}
O esquadro garante a ângulos retos; a bússola (ou o
governante) carrega o $5$ cm de lado para todos os quatro lados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:6}
Desenhe um lado $[AB]$ de $4$ cm, escolha uma direção para $[AD]$ (não
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular}, para evitar o quadrado), $ AD = 4$ cm; então arcos de
$4$ cm de $ B $ e de $ D $ cruzar em $ C $. A bússola confirma a
quatro lados iguais.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:7}
O círculo do centro $ A $, \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} $4$ cm, e o círculo do centro
$ B $, \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} $3$ cm, cruze \emph{dois} pontos (um acima, um abaixo
a linha $(AB)$), porque $4 + 3 > 5$ e os círculos se sobrepõem.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:8}
Um programa correto: ``1. Desenhe um retângulo $ ABCD $ com $ AB = 6$ centímetros
(inferior) e $ BC = 2$ cm. 2. Desenhe dois arcos de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio} $4$ cm centrado
em $ D $ e em $ C $ (os cantos superiores); nome $ S $ sua travessia acima
o retângulo. 3. Desenhar $[DS]$ e $[CS]$.'' (A ponta do lápis
é o triângulo isósceles $ DSC $.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:9}
Os arcos de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raios} $3$ centímetros e $4$ cm, desenhado a partir das duas extremidades do
$8$ cm de base, nunca se encontra: mesmo de ponta a ponta, $3 + 4 = 7$ cm não pode
esticar $8$ cm. Dois lados juntos devem ser sempre mais longos que
o terceiro --- caso contrário, o triângulo não pode fechar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:10}
Desenhe um segmento de $6$ cm e seu ponto médio $ O $; desenhe o
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular} no $ O $; marque nele dois pontos em $2$ cm de $ O $ (um
de cada lado); junte os quatro pontos finais em ordem. A bússola
confirma os quatro lados iguais.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:11}
No plano, a cabra atinge o disco central $ A $ e \omterm{def:g3:shapes:shapes}{raio}
$4$ cm, cortado pela linha da cerca em $3$ cm de $ A$: a região dela é
o disco menos a lasca além da cerca. Ao longo da cerca ela pode
pastar em um segmento (onde o círculo cruza a linha da cerca);
além disso, nada.
\end{solution}
