\chapter{Variáveis Aleatórias Contínuas}\label{ch:g12:contdist}

Tempos de espera, medidas físicas, proporções: muitas quantidades aleatórias
tome um continuum de valores, e nenhum valor único tem positivo \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade}.
As \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidades} são então calculadas integrando um \emph{densidade}. Isto
capítulo estuda o uniforme, exponencial e distribuições normaise usa
a lei normal para quantificar as flutuações das \omterm{def:g10:algebra:equation}{pesquisas} e \omterm{def:g10:proba:sample}{amostras}.

\section{Densidades de probabilidade}

\begin{definition}[Densidade, variável aleatória contínua]\label{def:g12:contdist:density}
UM \emph{densidade de probabilidade}\index{densidade de probabilidade} em um \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} $I $ é um
contínuo, não negativo \omterm{def:g11:func:function}{função} $ f $ sobre $ I $ com $\int_I f(t)\,\dd t = 1$
(o integrante sobre um ilimitado $ I $ sendo entendido como um limite de
integrais sobre o crescimento limitado \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalos}). UM variável aleatória $ X $ tem
densidade $ f $ se para todos $ a \leq b $ em $ I $:
\[
\P(a \leq X \leq b) = \int_a^b f(t)\,\dd t .
\]
\end{definition}

As \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidades} são \emph{áreas sob o densidade curva}. Em particular
$\P(X = a) = \int_a^a f = 0$ para cada valor $ a $: apenas \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalos}
carregar \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade}, e $\P(a \leq X \leq b) = \P(a < X < b)$.

\begin{definition}[Expectativa e variação]\label{def:g12:contdist:exp}
Para $ X $ com densidade $ f $ sobre $ I $:
\[
\E(X) = \int_I t\,f(t)\,\dd t, \qquad
\V(X) = \int_I \bigl(t - \E(X)\bigr)^2 f(t)\,\dd t
= \E(X^2) - \E(X)^2 .
\]
\end{definition}

As regras dos Capítulos 14-15 (linearidade de \omterm{def:g12:randvar:exp}{expectativa}, aditividade de
\omterm{def:g12:randvar:exp}{variação} para \omterm{def:g12:sums:indep}{independente} variáveis, Bienaymé--Chebyshev) permanecem válidas;
suas provas, com integrais em vez de somas, são admitidos neste nível.

\section{Distribuição uniforme}

\begin{definition}[Distribuição uniforme]\label{def:g12:contdist:uniform}
$ X $ segue o \emph{distribuição uniforme}\index{distribuição uniforme}
$\mathcal U\intcc ab $ se for densidade é constante,
$ f(t) = \frac{1}{b-a}$ sobre $\intcc{a}{b}$. Então para
$\intcc{c}{d} \subseteq \intcc ab $,
$\P(c \leq X \leq d) = \frac{d - c}{b - a}$: \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade} proporcional a
comprimento.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:g12:contdist:uniformmoments}
Se $ X \sim \mathcal U\intcc ab $, então
$\E(X) = \dfrac{a+b}{2}$ e $\V(X) = \dfrac{(b-a)^2}{12}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\E(X) = \int_a^b \frac{t}{b-a}\dd t
= \frac{b^2 - a^2}{2(b-a)} = \frac{a+b}{2}$. Para o \omterm{def:g12:randvar:exp}{variação},
$\E(X^2) = \frac{b^3 - a^3}{3(b-a)} = \frac{a^2 + ab + b^2}{3}$, e
\[
\V(X) = \frac{a^2 + ab + b^2}{3} - \frac{(a+b)^2}{4}
= \frac{4a^2 + 4ab + 4b^2 - 3a^2 - 6ab - 3b^2}{12}
= \frac{(b - a)^2}{12}. \qedhere
\]
\end{proof}

\section{Distribuição exponencial}

\begin{definition}[Distribuição exponencial]\label{def:g12:contdist:expo}
Para $\lambda > 0$, $ X $ segue o \emph{exponencial
distribuição}\index{exponencial
distribuição} $\mathcal E(\lambda)$ se for
densidade sobre $\intco{0}{+\infty}$ é
\[
f(t) = \lambda\,\eu^{-\lambda t}.
\]
Então $\P(X \leq x) = 1 - \eu^{-\lambda x}$ e
$\P(X > x) = \eu^{-\lambda x}$ para $ x \geq 0$.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:g12:contdist:expomoments}
Se $ X \sim \mathcal E(\lambda)$:
$\E(X) = \dfrac{1}{\lambda}$ e $\V(X) = \dfrac{1}{\lambda^2}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Integrando por partes em $\intcc{0}{A}$:
\[
\int_0^A t\,\lambda\eu^{-\lambda t}\dd t
= \bigl[-t\,\eu^{-\lambda t}\bigr]_0^A + \int_0^A \eu^{-\lambda t}\dd t
= -A\eu^{-\lambda A} + \frac{1 - \eu^{-\lambda A}}{\lambda}
\xrightarrow[A\to+\infty]{} \frac1\lambda,
\]
usando $ A\eu^{-\lambda A} \to 0$ (\cref{thm:g12:exp:growth}). Um segundo
\omterm{thm:g12:integ:ibp}{integração por partes} dá $\E(X^2) = \frac{2}{\lambda^2}$, de onde
$\V(X) = \frac{2}{\lambda^2} - \frac{1}{\lambda^2}$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Falta de memória]\label{thm:g12:contdist:memoryless}
\index{falta de memória}
Se $ X \sim \mathcal E(\lambda)$, então para todos $ s, t \geq 0$:
\[
\pcond{X > s}{X > s + t} = \P(X > t) .
\]
O \omterm{def:g12:randvar:rv}{distribuição} exponencial é a lei das vidas \emph{sem envelhecer}
(núcleos radioativos, não lâmpadas).
\end{theorem}

\begin{proof}
\[
\pcond{X > s}{X > s+t}
= \frac{\P(X > s + t)}{\P(X > s)}
= \frac{\eu^{-\lambda(s+t)}}{\eu^{-\lambda s}} = \eu^{-\lambda t}
= \P(X > t). \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis,
  width=8.8cm, height=5cm,
  xmin=-0.4, xmax=4.4, ymin=0, ymax=1.15,
  xtick={1.3}, xticklabels={$ t $}, ytick={1}, yticklabels={$\lambda $}]
  \addplot[name path=dens, omDef, thick, domain=0:4.2, samples=80]
    {exp(-x)};
  \path[name path=xaxis] (0,0) -- (4.2,0);
  \addplot[omThm!20] fill between[of=dens and xaxis,
    soft clip={domain=1.3:4.2}];
  \draw[black, dashed, thin] (axis cs:1.3,0) -- (axis cs:1.3,0.2725);
  \node[omThm, font=\small, anchor=west] at (axis cs:2.1,0.35)
    {$\P(X > t) = \eu^{-\lambda t}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small O exponencial densidade $\lambda\eu^{-\lambda x}$ (aqui
$\lambda = 1$): a área da cauda além $ t $ (vermelho) é $\eu^{-\lambda t}$,
e a \omterm{thm:g12:contdist:memoryless}{falta de memória} diz que cada cauda se parece com o todo \omterm{def:g12:randvar:rv}{distribuição}
redimensionado.}
\end{omfigure}

\section{Distribuição normal}

\begin{definition}[Distribuição normal]\label{def:g12:contdist:normal}
$ X $ segue o \emph{distribuição normal padrão}\index{distribuição normal padrão} $\mathcal N(0, 1)$ se for densidade sobre $\R $ é
\[
\varphi(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\,\eu^{-t^2/2}
\]
(a curva do sino). Mais geralmente,
$ X \sim \mathcal N(\mu, \sigma^2)$ se $\dfrac{X - \mu}{\sigma} \sim
\mathcal N(0,1)$; então $\E(X) = \mu $ e $\V(X) = \sigma^2$.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=11cm, height=4.6cm,
  axis lines=middle, xmin=-4, xmax=4, ymin=0, ymax=0.45,
  xtick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
  xticklabels={$\mu{-}3\sigma $,$\mu{-}2\sigma $,$\mu{-}\sigma $,$\mu $,
               $\mu{+}\sigma $,$\mu{+}2\sigma $,$\mu{+}3\sigma $},
  ytick=\empty, samples=120, domain=-4:4]
  \addplot[name path=gauss, omDef, thick] {exp(-x^2/2)/sqrt(2*pi)};
  \path[name path=xaxis] (-4,0) -- (4,0);
  \addplot[omDef!20] fill between[of=gauss and xaxis,
           soft clip={domain=-2:2}];
  \node[omDef] at (axis cs:0,0.17) {$\approx 95.4\%$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small O normal densidade: sobre $68.3\%$ da massa está dentro
$\sigma $ do significar, $95.4\%$ dentro de $2\sigma $, $99.7\%$ dentro de
$3\sigma $.}
\end{omfigure}

\begin{remark}
O fator $\frac{1}{\sqrt{2\pi}}$ faz a área total $1$ --- um famoso
cálculo (o \emph{Gaussiano integrante}) feito na universidade. Não há
fórmula elementar para $\int \varphi $: \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidades} normais são lidas
tabelas ou calculadoras.
\end{remark}

\begin{theorem}[De Moivre-Laplace, admitiu]\label{thm:g12:contdist:tcl}
\index{Teorema de De Moivre-Laplace}
Deixar $ X_n \sim \mathcal B(n, p)$ e
$ Z_n = \dfrac{X_n - np}{\sqrt{np(1-p)}}$ (o binômio padronizado). Então
para todos $ a \leq b $,
\[
\P(a \leq Z_n \leq b) \xrightarrow[n\to+\infty]{}
\int_a^b \varphi(t)\,\dd t .
\]
\emph{Este resultado é admitido a este nível.} Explica o universal
aparência da curva em sino: um binômio com grande $ n $ é aproximadamente
normal --- e (teorema do limite central, universidade), assim como qualquer soma de muitos pequenos
\omterm{def:g12:sums:indep}{independente} efeitos.
\end{theorem}

\begin{method}[Intervalo de flutuação em $95\%$]\label{met:g12:contdist:fluctuation}
\index{intervalo de confiança}
Como uma variável normal está dentro de $1.96$ desvios padrão do seu significar
com \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade} $0.95$, para $ n $ grande um freqüência
$ F_n = \frac{X_n}{n}$ de um $\mathcal B(n,p)$ \omterm{def:g10:proba:sample}{amostra} satisfaz
\[
\P\left(p - 1.96\sqrt{\tfrac{p(1-p)}{n}} \leq F_n \leq
p + 1.96\sqrt{\tfrac{p(1-p)}{n}}\right) \approx 0.95 .
\]
\begin{itemize}
  \item \emph{Flutuação \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo}} (teste): se um alegado $ p $ coloca o
        observado freqüência fora disso \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo}, rejeitar a reivindicação no
        $5\%$ nível.
  \item \emph{\omterm{met:g12:contdist:fluctuation}{Intervalo de confiança}} (estimativa): o simplificado \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo}
        $\left[F_n - \frac{1}{\sqrt n},\ F_n + \frac{1}{\sqrt n}\right]$
        contém $ p $ com \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade} pelo menos $0.95$
        (usando $1.96\sqrt{p(1-p)} \leq 1$, ver \cref{exo:g12:sums:8}).
\end{itemize}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g12:contdist:poll}
Uma enquete de $ n = 1000$ eleitores dão um candidato $52\%$. O confiança
\omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} $52\% \pm \frac{1}{\sqrt{1000}} \approx 52\% \pm 3.2\%$ ainda
contém $50\%$: a enquete por si só não estabelece que o candidato é
adiante.
\end{example}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:contdist:1}
Um ônibus passa a cada $15$ minutos; um viajante chega em um local uniformemente aleatório
tempo. Deixar $ X \sim \mathcal U\intcc{0}{15}$ seja o tempo de espera. Calcular
$\P(X \leq 5)$, $\P(4 \leq X \leq 10)$, $\E(X)$ e $\sigma(X)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:contdist:2}
Verifique isso $ f(t) = \frac{3}{8}t^2$ é um densidade sobre $\intcc{0}{2}$ e
calcular $\E(X)$ e $\P(X \geq 1)$ para uma variável $ X $ com isso densidade.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:contdist:3}
A vida útil (em anos) de um componente eletrônico segue
$\mathcal E(0.2)$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule a vida útil esperada e $\P(X > 5)$.
  \item O componente já funcionou $3$ anos. Qual é o
        \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade} funciona pelo menos $5$ mais?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:contdist:4}
A meia-vida de um átomo radioativo cujo tempo de vida segue
$\mathcal E(\lambda)$ é o \omterm{def:g11:stat:median}{mediana} $ m $: $\P(X > m) = \frac12$. Expressar
$ m $ como um \omterm{def:g11:func:function}{função} de $\lambda $ e compare com o \omterm{def:g12:randvar:exp}{expectativa}. Qual é
maior, e por que isso faz sentido para um distorcido \omterm{def:g12:randvar:rv}{distribuição}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:contdist:5}
As alturas em uma população seguem $\mathcal N(175,\ 7^2)$ (em cm). Usando o
$68$--$95$--$99.7$ regra, estime a proporção da população com
altura entre $168$ e $182$ cm, acima $189$ cm, e abaixo $154$ cm.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:contdist:6}
Uma máquina enche sacos etiquetados $500$ g; a massa preenchida segue
$\mathcal N(\mu,\ 4^2)$. Os regulamentos exigem que no \omterm{def:g10:functions:extrema}{máximo} $2.5\%$ de bolsas
pesar menos que $500$ g. Usando o $95\%$ regra, qual configuração mínima de
$\mu $ cumpre?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:contdist:7}
Um dado considerado justo é lançado $1200$ vezes e mostra um seis $260$
vezes (como em \cref{exo:g12:sums:7}).
\begin{enumerate}
  \item Calcule o $95\%$ flutuação \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} para o freqüência de seis
        de uma morte justa $1200$ rolos.
  \item É o observado freqüência dentro? Compare a força disso
        conclusão com a análise de Bienaymé-Chebyshev.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:contdist:8}
Antes de uma eleição, uma \omterm{def:g10:algebra:equation}{pesquisa} $ n $ as pessoas vão estimar a pontuação $ p $ de um
candidato pelo observado freqüência $ F_n $.
\begin{enumerate}
  \item Com o \omterm{met:g12:contdist:fluctuation}{intervalo de confiança} de
        \cref{met:g12:contdist:fluctuation}, o que \omterm{def:g10:proba:sample}{amostra} tamanho garante um
        margem de $\pm 2$ pontos?
  \item Os candidatos são separados por $1$ ponto na realidade. Explique por que
        nenhuma \omterm{def:g10:algebra:equation}{pesquisa} realista pode determinar com segurança o vencedor, por \omterm{def:g12:arith:prime}{melhor} que seja
        conduzido.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:contdist:9}
Deixar $ X $ ter densidade $ f $ sobre $\intcc ab $ e deixe
$ Y = \alpha X + \beta $ com $\alpha > 0$.
\begin{enumerate}
  \item Mostre isso $\P(c \leq Y \leq d)
        = \P\left(\frac{c - \beta}{\alpha} \leq X \leq
        \frac{d-\beta}{\alpha}\right)$, e deduza que $ Y $ tem densidade
        $ g(y) = \frac{1}{\alpha} f\left(\frac{y - \beta}{\alpha}\right)$.
  \item Deduza que se $ Z \sim \mathcal N(0,1)$, então
        $\mu + \sigma Z $ tem densidade
        $\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\,
        \eu^{-(y - \mu)^2/(2\sigma^2)}$ --- o normal geral densidade.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: Esperando o ônibus, medindo a multidão}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- três densidades executam o
mundo: ignorância total, espera sem memória e o sino de muitos
pequenas causas; mais o paradoxo que faz seu ônibus estar sempre atrasado}]
\label{pb:g12:contdist:1}
Por que seu ônibus sempre parece demorar mais que o horário
promessas? Por que a turma em que um aluno médio fica é maior
do que a classe média? Por que seus amigos têm mais amigos
do que você? Um pedaço de matemática astuto --- tendencioso em termos de comprimento
amostragem --- responde a todos os três, e reside neste capítulo,
entre o uniforme, exponencial e distribuições normais
(\cref{def:g12:contdist:uniform}, \cref{def:g12:contdist:expo},
\cref{def:g12:contdist:normal}). Este último problema do
volume coloca as três densidades para funcionar e termina onde o todo
pontos da série: a curva do sino.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Three characters.}
\begin{enumerate}
  \item Um ônibus chega em um instante uniformemente aleatório no próximo
        $30$ minutos. Calcular $\P(\text{wait} \leq 10)$, o
        espera esperada, e $\sigma $
        (\cref{prop:g12:contdist:uniformmoments}).
  \item Verifique isso $ f(x) = 2x $ sobre $\intcc{0}{1}$ é um densidade,
        e calcular $\E(X)$ e $\P\left(X > \frac12\right)$.
  \item As chamadas telefônicas chegam a uma linha de apoio como um fluxo sem memória:
        a espera pela próxima chamada é exponencial com significar
        $10$ minutos. Calcular $\P(T > 15)$ e o \omterm{def:g11:stat:median}{mediana} espere
        --- por que o \omterm{def:g11:stat:median}{mediana} \emph{menos} do que o significar?
  \item Você já esperou $20$ minutos. O que é
        $\P(T > 35 \mid T > 20)$
        (\cref{thm:g12:contdist:memoryless})? Interprete em um
        sentença.
  \item Combine cada espera com seu modelo correto --- uniforme,
        exponencial, ou nenhum: (a) o clique de um Geiger
        contador; (b) um metrô circulando todos os $8$ minutos, seu
        chegada não sincronizada; (c) a próxima chamada no
        linha de apoio; (d) a falha de uma lâmpada que
        \emph{desgasta}. Justifique (d) com a \omterm{thm:g12:contdist:memoryless}{falta de memória}
        teorema.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- The bell at work.}
(Use os pontos de referência normais: $68\,\%$ dentro de $\sigma $, $95\,\%$
dentro de $2\sigma $, $99.7\,\%$ dentro de $3\sigma $.)
\begin{enumerate}[resume]
  \item As alturas dos adultos seguem aproximadamente
        $\mathcal N(172,\ 8)$ (cm). Em que frações estão
        $\intcc{164}{180}$, $\intcc{156}{188}$,
        $\intcc{148}{196}$?
  \item Estime a proporção mais alta que $190$ cm (\omterm{pb:g11:stat:1}{pontuação z}
        primeiro; tabela ou calculadora).
  \item As pontuações de QI são calibradas para $\mathcal N(100, 15)$.
        Qual fração pontua acima $130$ --- e aproximadamente um
        pessoa em quantos?
  \item Uma máquina corta parafusos com comprimentos
        $\mathcal N(50,\ 0.1)$ mm e a especificação é
        $\intcc{49.8}{50.2}$. Qual parte é rejeitada? Indústria
        celebra os processos “seis sigma”, cujos
        especificações ficam em $\pm 6\sigma $: o que isso significa
        comprar, e por que as fábricas o perseguem?
  \item De Moivre-Laplace (\cref{thm:g12:contdist:tcl}): para
        $100$ lançamentos justos de moedas, aproximados
        $\P(45 \leq \text{heads} \leq 55)$ (continuidade:
        $\pm 0.5$; $\sigma = 5$). Qual máquina de madeira de
        \cref{pb:g11:binom:1} esse teorema suaviza em um
        curva?
  \item De \cref{exo:g12:contdist:8}: um $\pm 2$ margem de ponto
        precisa sobre $ n = 2\,400$. Calcule o \omterm{def:g10:proba:sample}{amostra} necessário para
        $\pm 0.5$ pontos --- e conclua, em uma frase, por que
        uma corrida separada por um ponto não pode ser honestamente chamada
        por qualquer enquete.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The bus paradox.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Os ônibus chegam como um fluxo sem memória com significar brecha $10$
        minutos. Você chega à parada em um momento arbitrário.
        A intuição diz que a espera esperada é $5$ minutos
        (meia lacuna). O que diz o teorema da \omterm{thm:g12:contdist:memoryless}{falta de memória}
        em vez disso?
  \item Diagnosticar a intuição com um horário de brinquedo: lacunas
        alternativo $5$ e $15$ minutos (significar brecha $10$).
        Calcule o \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade} que uma chegada uniformemente aleatória
        pousa em uma longa lacuna, então a verdadeira espera esperada ---
        e nomeie o culpado: chegadas \omterm{def:g10:proba:sample}{amostra} lacunas com
        \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade} proporcional à sua \emph{comprimento}.
  \item No fluxo sem memória, a lacuna em que você pousa tem
        comprimento esperado $20$ minutos --- o dobro do \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo} típico
        (o tempo de volta ao barramento anterior e avanço para o
        os próximos são \emph{ambos} exponencial com significar $10$).
        Reconcilie isso com a questão 12 e indique o
        \emph{paradoxo da inspeção} em uma frase.
  \item O mesmo acontece em terra: uma universidade oferece nove turmas de
        $10$ estudantes e um dos $110$. Calcule a média
        tamanho da turma, então o tamanho da turma experimentado pelo
        \emph{estudante médio}. Qual número será o folheto
        citação, e qual é a verdade vivida pelos alunos?
  \item O paradoxo da amizade --- ``seus amigos têm, em
        em média, mais amigos que você'' --- é o mesmo
        matemática. Diga em uma frase o que desempenha o papel de
        o longo \omterm{def:g10:numbers:interval}{intervalo}.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Closing the volume.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Simulação, a ponte dos praticantes: se $ U $ é
        uniforme em $\intoo{0}{1}$, mostre que
        $ T = -10\ln U $ é exponencial com significar $10$ (calcular
        $\P(T > t)$). Cada simulação de espera aleatória em
        a indústria usa esse truque de uma linha.
  \item Uma velha receita de programadores de jogos cria um sino: adicione
        doze \omterm{def:g12:sums:indep}{independente} uniformes em $\intcc{0}{1}$ e
        subtrair $6$. Dê o significar e \omterm{def:g12:randvar:exp}{variação} da soma,
        e explique --- quadro Galton na mão --- por que o
        o resultado é quase normal.
  \item Os mercados quebram com mais força do que o sino permite: o ano de 1987
        acidente foi descrito como um ``$25\sigma $ \omterm{def:g11:prob:model}{evento}'', que
        sob normalidade tem \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidade} em volta $10^{-137}$.
        Qual é a conclusão correta --- sobre o mundo, ou
        sobre o modelo? (Uma frase, o estatístico
        catecismo.)
  \item Final e adeus ao volume: os três
        caracteres em uma linha cada --- uniforme (ignorância
        dentro dos limites), exponencial (perigo sem memória),
        normal (a soma de muitas pequenas causas); a inspeção
        o paradoxo como aguilhão do capítulo; e o arco do
        série inteira --- desde a contagem de caixas na 6ª série até
        a curva do sino que mede cada multidão --- com o
        volumes universitários esperando onde os limites, o
        integrais e o teorema do limite central assume o controle.
\end{enumerate}
\end{problem}
