\chapter{गणनीय स्थानों पर संभाव्यता}\label{ch:b2:proba}

अंतिम तीन अध्याय संभाव्यता सिद्धांत का विकास करते हैं
आधुनिक एमपी* कार्यक्रम: \omterm{def:b2:proba:space}{संभाव्यता उपाय} पर \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} नमूना
रिक्त स्थान, असतत यादृच्छिक चर, और कार्य उत्पन्न करना. द
हाई स्कूल वॉल्यूम का परिमित सिद्धांत अपना पूर्ण प्राप्त कर लेता है
बुनियादी ढांचा: $\sigma $-योग्यता परिमित योज्यता की जगह लेती है,
और सारांश-पारिवारिक मशीनरी \cref{ch:b2:series} है
\omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} वही जो अनंत बनाता है नमूना स्थान व्यावहारिक. द
यहां केंद्रबिंदु परिणाम हैं निरंतरता संभाव्यता के साथ
के मोनोटोन अनुक्रम \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} और बोरेल--कैंटेली लेम्मा।

\section{संभाव्यता स्थान}

\begin{definition}[गणनीय संभाव्यता स्थान]\label{def:b2:proba:space}
होने देना $\Omega $ एक गैर-रिक्त परिमित हो या \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} समुच्चय (द
\emph{नमूना अंतरिक्ष}\index{नमूना अंतरिक्ष}). ए \emph{संभाव्यता
उपाय}\index{संभाव्यता
उपाय} पर $\Omega $ है
एक नक्शा $\P $ सेट से $\mathcal{P}(\Omega)$ के सभी उपसमूहों में से
$\Omega $ (\emph{घटनाएँ}\index{घटनाएँ}) को $[0, 1]$ ऐसा है कि:
\begin{enumerate}
\item $\P(\Omega) = 1$;
\item ($\sigma $-एडिटिविटी) प्रत्येक अनुक्रम के लिए $(A_n)_{n\in\N}$ का
\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ीवार असंयुक्त घटनाएँ,
\[
\P\Bigl(\,\bigcup_{n \in \N} A_n\Bigr)
= \sum_{n=0}^{\infty} \P(A_n) .
\]
\end{enumerate}
\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ी $(\Omega, \P)$ एक है (\omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय}) \emph{संभाव्यता
अंतरिक्ष}\index{संभाव्यता
अंतरिक्ष}.
\end{definition}

\begin{remark}
एक पर \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} $\Omega $ हम सभी उपसमुच्चयों को इस प्रकार ले सकते हैं \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}; पर
अनगिनत रिक्त स्थान (आवश्यकतानुसार)। \omterm{def:b2:metric:continuity}{निरंतर} वर्ष 3 में मॉडल)
यह अब संभव नहीं है, और कोई प्रतिबंधित करता है $\P $ एक उपयुक्त के लिए
का संग्रह \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}, ए \emph{$\sigma $-बीजगणित}. सारे सूत्र
इस अध्याय का वह सामान्यीकरण शब्दशः जीवित है।
\end{remark}

\begin{proposition}[प्राथमिक नियम]\label{prop:b2:proba:rules}
के लिए \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ A, B $ और ए संभाव्यता माप $\P $:
$\P(\emptyset) = 0$; $\P $ परिमित रूप से योगात्मक है; $\P(A^c) = 1 -
\P(A)$; अगर $ A \subseteq B $ तब $\P(A) \leq \P(B)$; और
\[
\P(A \cup B) = \P(A) + \P(B) - \P(A \cap B) .
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
को लागू करने $\sigma $-के प्रति संवेदनशीलता $ A_0 = \Omega $, $ A_n = \emptyset $
($ n \geq 1$) देता है $1 = 1 + \sum_{n\geq1}\P(\emptyset)$, इसलिए
$\P(\emptyset) = 0$; खाली के साथ एक परिमित असंयुक्त संघ को जोड़ना
सेट तब परिमित योजकता देता है। बाकी इस प्रकार है
परिमित मामला (हाई स्कूल वॉल्यूम): $1 = \P(A) + \P(A^c)$ से
$\Omega = A \sqcup A^c $; $\P(B) = \P(A) + \P(B \setminus A)
\geq \P(A)$ कब $ A \subseteq B $; और तीन में विघटित हो रहा है
टूटे हुए टुकड़े,
\begin{align*}
\P(A \cup B) &= \P(A \setminus B) + \P(B \setminus A) +
\P(A \cap B)\\
&= \bigl(\P(A) - \P(A\cap B)\bigr) + \bigl(\P(B) - \P(A\cap
B)\bigr) + \P(A \cap B),
\end{align*}
जो समावेशन है--बहिष्करण; सामान्य $ n $-सेट संस्करण है
\cref{exo:b2:proba:4}.
\end{proof}

\begin{proposition}[गणनीय पर वितरण
अंतरिक्ष]\label{prop:b2:proba:distribution}
ए देना संभाव्यता माप एक पर \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} $\Omega =
\{\omega_0, \omega_1, \dots\}$ \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} वज़न देने के बराबर है
$ p_i = \P(\{\omega_i\}) \geq 0$ साथ $\sum_i p_i = 1$; फिर के लिए
प्रत्येक $ A \subseteq \Omega $,
\[
\P(A) = \sum_{\omega \in A} \P(\{\omega\}) ,
\]
एक (\omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} \omterm{def:b2:integration:improper}{अभिसरण}) परिवार का उप-योग $(p_i)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
दिया गया $\P $, एकल $\{\omega\}$, $\omega \in A $, फॉर्म ए
\omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} का असंयुक्त आवरण $ A $, इसलिए $\sigma $-योगात्मकता बल
\[
\P(A) = \sum_{\omega\in A}\P(\{\omega\}),
\]
गैर-नकारात्मक का बिना शर्त उप-योग सारांशित परिवार
$(p_i)$ --- पुन: व्यवस्थित करना \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} हानिरहित है क्योंकि
शर्तें गैर-नकारात्मक हैं (\cref{ch:b2:series}); विशेष रूप से
$\sum_ip_i = \P(\Omega) = 1$.
इसके विपरीत, कुल योग का गैर-नकारात्मक भार दिया गया है $1$, परिभाषित करना
$\P(A) = \sum_{\omega \in A}p_\omega $: परिवार है \omterm{def:b2:series:summable}{संक्षेपणीय}, और
$\sigma $-एडिटिविटी वास्तव में पैकेट द्वारा योग पर प्रमेय है
का \cref{ch:b2:series} के विभाजन पर लागू किया गया $\bigcup A_n $
में $ A_n $.
\end{proof}

\begin{example}[ज्यामितीय मॉडल: पहले की प्रतीक्षा में
सिर]\label{ex:b2:proba:geometric}
चित संभाव्यता वाला सिक्का उछालें $ p \in \intoo{0}{1}$ बार-बार,
और चलो $\Omega = \N^* \cup \{\infty\}$ की रैंक रिकॉर्ड करें
पहला सिर. प्राकृतिक वजन हैं
\[
\P(\{k\}) = (1 - p)^{k-1}p
\quad (k \in \N^*),
\qquad
\P(\{\infty\}) = 0 ,
\]
ए संभाव्यता माप तब से $\sum_{k\geq1}(1-p)^{k-1}p =
\frac{p}{1 - (1-p)} = 1$: संभाव्यता के साथ $1$ खेल समाप्त होता है ---
लेकिन \omterm{def:b2:proba:space}{नमूना अंतरिक्ष} इसमें अभी भी यह \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} होनी चाहिए कि यह
नहीं करता. \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} additivity वह है जो हमें मुखर होने देती है
$\P(\text{the game ends}) = \sum_k \P(\{k\})$.
\end{example}

\begin{theorem}[एकरस निरंतरता]\label{thm:b2:proba:continuity}
होने देना $(A_n)$ का एक क्रम हो \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}.
\begin{enumerate}
\item अगर $ A_n \subseteq A_{n+1}$ सभी के लिए $ n $
(\emph{की बढ़ती}), तब
$\P\bigl(\bigcup_n A_n\bigr) = \lim_{n\to\infty} \P(A_n)$.
\item अगर $ A_n \supseteq A_{n+1}$ सभी के लिए $ n $
(\emph{घटते}), तब
$\P\bigl(\bigcap_n A_n\bigr) = \lim_{n\to\infty} \P(A_n)$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{1.} विच्छेद करें: चलो $ B_0 = A_0$ और $ B_n = A_n \setminus
A_{n-1}$. $ B_n $ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ीवार असंयुक्त हैं $\bigcup_{k \leq n}
B_k = A_n $ और $\bigcup_n B_n = \bigcup_n A_n $. द्वारा
$\sigma $-योग्यता और परिमित योज्यता,
\[
\P\Bigl(\bigcup_n A_n\Bigr)
= \sum_{n=0}^\infty \P(B_n)
= \lim_{N\to\infty}\sum_{n=0}^N \P(B_n)
= \lim_{N\to\infty}\P(A_N) .
\]
\emph{2.} पूरक के लिए पास करें: $(A_n^c)$ मिलन के साथ बढ़ रहा है
$\bigl(\bigcap A_n\bigr)^c $, और भाग 1 लागू करें:
$1 - \P(\bigcap A_n) = \lim (1 - \P(A_n))$.
\end{proof}

\begin{corollary}[गणनीय उप-अयोग्यता]\label{cor:b2:proba:subadd}
किसी भी क्रम के लिए \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}, $\P\bigl(\bigcup_n A_n\bigr) \leq
\sum_{n=0}^\infty \P(A_n)$.
\end{corollary}

\begin{proof}
परिमित उपादेयता $\P(A_0 \cup \dots \cup A_N) \leq
\sum_0^N \P(A_n)$ समावेशन से अनुसरण होता है - प्रेरण द्वारा बहिष्करण
(या असंगठित पर योगात्मकता से $ B_n \subseteq A_n $).
होने देना $ N \to \infty $: बाईं ओर \omterm{def:b2:integration:improper}{अभिसरण} होता है
$\P(\bigcup_n A_n)$ मोनोटोन द्वारा निरंतरता पर लागू किया गया
बढ़ता क्रम $ C_N = A_0 \cup \dots \cup A_N $.
\end{proof}

\begin{example}[संघ बंधा: कच्चा लेकिन
अविनाशी]\label{ex:b2:proba:unionbound}
परिमित अनेक के साथ उपादेयता \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} --- द \emph{संघ
बाध्य} --- सार्वभौमिकता के लिए परिशुद्धता का व्यापार करता है। के लिए
जन्मदिन की समस्या के साथ $23$ लोग, टकराव को सीमित कर रहे हैं
\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ियों के योग से संभाव्यता मिलती है
\[
\P(\text{collision}) \leq \binom{23}2\cdot\frac1{365}
= \frac{253}{365} \approx 0.693 ,
\]
सच के खिलाफ $0.507$: बड़े \omterm{def:b2:diffcalc:differential}{अंतर} से छूट गई, क्योंकि
टकराव ओवरलैप होते हैं. फिर भी बाध्य आवश्यकताएँ \emph{नहीं}
स्वतंत्रता, कोई संयुक्त कानून नहीं, \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ी के अलावा कुछ नहीं
संभाव्यताएँ --- यही कारण है कि, सप्ताहांत में समस्या और
भर में \cref{ch:b2:randomvar}, संघ बाध्य है
पहला उपकरण निकाला गया: जब यह छोटा होता है, तो बात बनती है
बिना किसी और मॉडलिंग के बस गए।
\end{example}

\begin{example}[अंततः एक छक्का आता है]\label{ex:b2:proba:sixeventually}
एक निष्पक्ष पासे को हमेशा के लिए रोल करें और जाने दें $ B_n = {}$``कम से कम एक छक्का
सबसे पहले के बीच $ n $ रोल'', का बढ़ता हुआ क्रम \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}
साथ $\P(B_n) = 1 - (5/6)^n $. एक लय निरंतरता देता है
\[
\P(\text{a six eventually appears})
= \P\Bigl(\bigcup_nB_n\Bigr)
= \lim_n\bigl(1 - (5/6)^n\bigr) = 1 .
\]
मुद्दा (स्पष्ट) सीमा का नहीं बल्कि तार्किक कदम का है:
``आख़िरकार'' एक है आयोजन के बारे में \emph{असीम रूप से अनेक}
रोल, परिमित योजकता और एकरसता की पहुंच से बाहर
निरंतरता --- वह है, $\sigma $-एडिटिविटी --- सटीक है
वह अभिगृहीत जो इसे एक संभाव्यता प्रदान करता है। प्रत्येक लगभग-निश्चित
इस पुस्तक के शेष भाग में कथन इसी से होकर गुजरता है
संकीर्ण दरवाजा.
\end{example}

\section{कंडीशनिंग और स्वतंत्रता}

\begin{definition}[सशर्त संभाव्यता]\label{def:b2:proba:conditional}
के लिए \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ A, B $ साथ $\P(B) > 0$, द \emph{सशर्त
संभाव्यता}\index{सशर्त
संभाव्यता} का $ A $ दिया गया $ B $ है
\[
\P(A \mid B) = \frac{\P(A \cap B)}{\P(B)} .
\]
वो नक्शा $ A \mapsto \P(A \mid B)$ स्वयं एक है संभाव्यता माप
पर $\Omega $.
\end{definition}

\begin{remark}
वह $ A \mapsto \pcond BA $ फिर से एक है संभाव्यता माप है
एक पल के लायक: $\pcond B\Omega = 1$ और $\sigma $-addivity
भागफल से गुजरें क्योंकि प्रतिच्छेदन के साथ $ B $
असंयुक्त संघों का सम्मान करता है। व्यावहारिक परिणाम: प्रत्येक
इस अध्याय की पहचान--समावेश--बहिष्करण, एकस्वर
निरंतरता, बोरेल--कैंटेली---लागू किया जा सकता है \emph{बाद}
कंडीशनिंग, बिना किसी नए प्रमाण के। संभाव्यवादी लगातार
``के तहत काम करें $\pcond B{\cdot}$'' \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} इसी कारण से।
\end{remark}

\begin{example}[कंडीशनिंग बना सकती है
एकरूपता]\label{ex:b2:proba:sumseven}
दो निष्पक्ष पासे घुमाएँ और योग पर शर्त लगाएं $7$: प्रत्येक के लिए $ k \in \intint16$,
\[
\pcond{\{S = 7\}}{X = k}
= \frac{\P(X = k,\ Y = 7 - k)}{\P(S = 7)}
= \frac{1/36}{6/36} = \frac16 :
\]
की राशि दी गई $7$, पहला पासा \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} एक समान है ---
$7$ प्रत्येक चेहरे के साथ संगत एकमात्र कुल है, इसलिए
कंडीशनिंग के बारे में सारी जानकारी मिटा देता है $ X $. कोई अन्य
कुल कानून तिरछा है (दिया गया है $ S = 4$, पहला पासा एकसमान है
पर $\{1, 2, 3\}$ केवल)। एक सशर्त कानून की गणना का मतलब है
कंडीशनिंग के साथ संयुक्त भार को पुनः सामान्य बनाना
आयोजन, और अधिक कुछ नहीं।
\end{example}

\begin{example}[दूसरा ड्रा भी उतना ही अच्छा है
प्रथम]\label{ex:b2:proba:seconddraw}
एक कलश रखता है $3$ सफेद और $2$ काली गेंदें; बिना दो ड्रा करें
प्रतिस्थापन. हर कोई सहमत है $\P(W_1) = \frac35$; क्या है
$\P(W_2)$? पहले ड्रा की कुल \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना}:
\[
\P(W_2) = \pcond{W_1}{W_2}\,\P(W_1) +
\pcond{B_1}{W_2}\,\P(B_1)
= \frac24\cdot\frac35 + \frac34\cdot\frac25
= \frac{12}{20} = \frac35 :
\]
\omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} $\P(W_1)$. किसी गणना की आवश्यकता नहीं थी: समरूपता द्वारा,
प्रत्येक गेंद के दूसरी बार ड्रा होने की समान \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} है, इसलिए
दूसरा ड्रा --- \emph{बिना शर्त} --- वही है
प्रथम के रूप में कानून. पहले परिणाम पर कंडीशनिंग बदल जाती है
संभावनाएँ; यह न जानने से ऐसा नहीं होता। यह विनिमयशीलता
बिना नमूने के अगले अध्याय में तर्क वापस आता है
प्रतिस्थापन, जहां यह हाइपरजियोमेट्रिक माध्य देता है $ np $
बिना किसी द्विपद पहचान के।
\end{example}

\begin{theorem}[यौगिक संभावनाएँ, कुल संभावनाएँ,
बेयस]\label{thm:b2:proba:bayes}
\leavevmode
\begin{enumerate}
\item (श्रृंखला नियम) यदि $\P(A_1 \cap \dots \cap A_{n-1}) > 0$,
\[
\P(A_1 \cap \dots \cap A_n)
= \P(A_1)\,\P(A_2 \mid A_1)\cdots
\P(A_n \mid A_1 \cap \dots \cap A_{n-1}) .
\]
\item (कुल संभाव्यता) यदि $(B_i)_{i \in I}$ एक परिमित है या
\omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} का विभाजन $\Omega $ साथ $\P(B_i) > 0$, फिर प्रत्येक के लिए
आयोजन $ A $:
\[
\P(A) = \sum_{i \in I} \P(A \mid B_i)\,\P(B_i) .
\]
\item (बेयस) उसी परिकल्पना के तहत, यदि इसके अलावा $\P(A) > 0$:
\[
\P(B_j \mid A)
= \frac{\P(A \mid B_j)\,\P(B_j)}
       {\sum_{i \in I} \P(A \mid B_i)\,\P(B_i)} .
\]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{1.} प्रत्येक लिखें \omterm{def:b2:proba:conditional}{सशर्त संभाव्यता} भागफल के रूप में:
दाईं ओर है
\[
\P(A_1)\cdot\frac{\P(A_1 \cap A_2)}{\P(A_1)}\cdot
\frac{\P(A_1 \cap A_2 \cap A_3)}{\P(A_1 \cap A_2)}\cdots
\frac{\P(A_1 \cap \dots \cap A_n)}{\P(A_1 \cap \dots \cap
A_{n-1})},
\]
एक टेलीस्कोपिंग उत्पाद: प्रत्येक हर को रद्द कर देता है
पूर्ववर्ती अंश, जा रहा है $\P(A_1 \cap \dots \cap A_n)$.
सभी भाजक हैं $\geq \P(A_1 \cap \dots \cap A_{n-1}) >
0$ एकरसता से, इसलिए कुछ भी गायब नहीं होता। (परिकल्पना
वास्तव में इसकी रक्षा करता है: एक पर कंडीशनिंग आयोजन संभाव्यता का
शून्य अपरिभाषित है।)
\emph{2.} सेट $ A \cap B_i $ \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ीवार संघ से असंबद्ध हैं
$ A $; आवेदन करना ($\sigma $-)एडिटिविटी और परिभाषा
कंडीशनिंग.
\emph{3.} के दोनों तरफ $\P(B_j \mid A)\P(A) = \P(A \mid
B_j)\P(B_j)$ बराबर $\P(A \cap B_j)$; द्वारा विभाजित करें $\P(A)$ और विस्तार करें
$\P(A)$ कुल \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} से.
\end{proof}

\begin{example}[जन्मदिन की टक्कर, जंजीर से
नियम]\label{ex:b2:proba:birthday}
साथ $ n $ जिन लोगों का जन्मदिन है \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} और वर्दी
खत्म $365$ दिन, चलो $ D_n = {}$``सब $ n $ जन्मदिन अलग-अलग होते हैं''।
व्यक्ति दर व्यक्ति कंडीशनिंग (श्रृंखला नियम):
\[
\P(D_n) = \prod_{k=1}^{n-1}\Bigl(1 - \frac{k}{365}\Bigr),
\]
प्रत्येक नये व्यक्ति को इससे बचना होगा $ k $ दिन पहले ही लग चुके हैं.
के लिए $ n = 23$: $\P(D_{23}) \approx 0.493$ --- एक साझा
जन्मदिन पहले से ही अधिक होने की \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} है। वह अनुमानी
की लघुता को स्पष्ट करता है $23$: लघुगणक लेना, $-\ln
\P(D_n) \approx \sum_{k<n}\frac k{365} =
\frac{\binom n2}{365}$, और $\binom{23}2 = 253$ देता है
$253/365 \approx 0.693 \approx \ln 2$. क्या मायने रखता है
की संख्या \emph{\omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}े}, जो चतुष्कोणीय रूप से बढ़ता है: टकराव
समस्याएँ पैमाने पर रहती हैं $ n \sim \sqrt{365}$, नहीं $ n \sim
365$ --- जन्मदिन का विरोधाभास भेष में एक वर्गमूल है।
\end{example}

\begin{example}[मोंटी हॉल, बेयस द्वारा]\label{ex:b2:proba:montyhall}
एक पुरस्कार \omterm{def:b2:funcseq:def}{समान रूप से} तीन दरवाजों में से एक के पीछे छिपा होता है। आप चुनें
दरवाज़ा $1$; मेज़बान, जो जानता है कि पुरस्कार कहाँ है, इनमें से एक खोलता है
अन्य दरवाजे, हमेशा खाली (चुनें) \omterm{def:b2:funcseq:def}{समान रूप से} जब उसके पास है
एक विकल्प), दरवाजा कहो $3$. होने देना $ B_i = {}$``दरवाजे के पीछे पुरस्कार
$ i $'' और $ A = {}$``मेज़बान दरवाज़ा खोलता है $3$''. तब
$\pcond{B_1}{A} = \frac12$, $\pcond{B_2}{A} = 1$,
$\pcond{B_3}{A} = 0$, तो बेयस द्वारा
(\cref{thm:b2:proba:bayes}),
\[
\P(B_2 \mid A)
= \frac{1\cdot\frac13}
{\frac12\cdot\frac13 + 1\cdot\frac13 + 0\cdot\frac13}
= \frac23 :
\]
दरवाजे बदलने से तीन में से दो बार जीत मिलती है। गणना
लोकप्रिय भ्रम का ठीक-ठीक पता लगाता है: मेज़बान की चाल है
\emph{जानकारीपूर्ण} (वह नहीं कर सकता \omterm{def:b2:metric:topology}{खुला} दरवाजा $2$ यदि पुरस्कार
वहाँ थे), और बेयस का सूत्र बहीखाता उपकरण है
जो इस विषमता को में परिवर्तित करता है $\frac23$. कंडीशनिंग
''क्या सच है'' के बजाय ''क्या देखा गया'' पर आधारित है
सूत्र की संपूर्ण कला.
\end{example}

\begin{example}[शेवेलियर डी एम\'एर\'ई के दो
दांव]\label{ex:b2:proba:demere}
सत्रहवीं सदी के दो दांव, द्वारा बसे स्वतंत्रता. शर्त
एक: कम से कम एक छह इंच $4$ पासे का रोल,
\[
\P = 1 - \Bigl(\frac56\Bigr)^{\!4} \approx 0.518 > \frac12 .
\]
शर्त दो: कम से कम एक डबल-छह इंच $24$ दो पासों का रोल,
\[
\P = 1 - \Bigl(\frac{35}{36}\Bigr)^{\!24} \approx 0.491 <
\frac12 .
\]
डी एम\'एर\'उसने यह तर्क दिया $24$ मौका मिलने पर लुढ़कता है $\frac1{36}$
मेल खाना चाहिए $4$ मौका मिलने पर लुढ़कता है $\frac16$ (समान अनुपात
$\frac{24}{36} = \frac46$); इस की विफलता
आनुपातिकता --- यूनियनों की संभावनाएँ मापी नहीं जातीं
कहा जाता है कि रैखिक रूप से --- ने पास्कल को अपना पत्र लिखा था,
और इस प्रकार संभाव्यता सिद्धांत का जन्म हुआ। सही
तुलना लघुगणक के माध्यम से होती है: $ n $ मौका पर परीक्षण $ p $
\omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} के साथ कम से कम एक बार सफल हों $1 - (1-p)^n \approx
1 - \eu^{-np}$, तो ईमानदार अपरिवर्तनीय है $ np $: यहाँ
$4\cdot\frac16 = \frac23$ बनाम $24\cdot\frac1{36} =
\frac23$ --- बराबर! दोनों दांव केवल दूसरे स्थान पर भिन्न होते हैं
में ऑर्डर करें $ p $, और किसी को भी पार ले जाने के लिए पर्याप्त है
पचास-प्रतिशत पंक्ति: छोटी संभावनाएँ एक ऐसा डोमेन है जहाँ
\omterm{def:b2:diffcalc:differential}{अंतर}्ज्ञान को घातांक की आवश्यकता है, शासक की नहीं।
\end{example}

\begin{remark}[कंडीशनिंग की सामान्य भ्रांतियाँ]
तीन आवर्ती भ्रम, सभी उदाहरणों में दिखाई देते हैं
ऊपर. (मैं) \emph{उलट देना}: $\pcond BA $ और $\pcond AB $
कारक के अनुसार भिन्न होता है $\P(A)/\P(B)$ --- एक परीक्षण जो है
$99\%$ बीमार पर सटीक अभी भी सकारात्मक परिणाम छोड़ सकता है
रोग दुर्लभ होने पर रोगी लगभग निश्चित रूप से स्वस्थ होता है
(\cref{exo:b2:proba:3}); का हवाला देते हुए $\pcond{\text{sick}}{
\text{positive}}$ कहाँ $\pcond{\text{positive}}{
\text{sick}}$ इसका मतलब बेस-रेट की भ्रांति है। (ii)
\emph{ग़लत पर कंडीशनिंग आयोजन}: मोंटी हॉल में,
सही कंडीशनिंग आयोजन ``मेज़बान ने दरवाज़ा खोला $3$'',
नहीं ``पुरस्कार दरवाजे के पीछे नहीं है $3$''; दो ले जाते हैं
अलग-अलग जानकारी, और संपूर्ण $\frac23$ पर लटका हुआ है
\omterm{def:b2:diffcalc:differential}{अंतर}. (iii) \emph{असंयुक्त बनाम \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र}}:
विच्छेद \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} सकारात्मक \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} कभी नहीं होती
\omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} ($\P(A\cap B) = 0 \neq \P(A)\P(B)$) ---
स्वतंत्रता सूचना की अनुकूलता है, न कि अनुपस्थिति
ओवरलैप.
\end{remark}

\begin{definition}[आज़ादी]\label{def:b2:proba:independence}
\omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ A $ और $ B $ हैं \emph{स्वतंत्र}\index{स्वतंत्र} अगर $\P(A \cap B) =
\P(A)\P(B)$. एक परिवार $(A_i)_{i \in I}$ का \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} है
\emph{(परस्पर) स्वतंत्र} यदि प्रत्येक परिमित उपसमुच्चय के लिए $ J
\subseteq I $,
\[
\P\Bigl(\bigcap_{i \in J} A_i\Bigr)
= \prod_{i \in J} \P(A_i) .
\]
\end{definition}

\begin{remark}
आपसी स्वतंत्रता \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ीवार से सख्ती से मजबूत है
स्वतंत्रता: दो उचित सिक्के उछालों के साथ \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} ``पहला एक है
सिर'', ``दूसरा एक सिर है'', ``दोनों सहमत हैं'' \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ीवार हैं
\omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} (प्रत्येक \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ी में प्रतिच्छेदन \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} होती है $\frac14 =
\frac12\cdot\frac12$), फिर भी ट्रिपल इंटरसेक्शन की \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} है
$\frac14 \neq \frac18$. यह भी ध्यान दें कि यदि $ A, B $ हैं \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र},
तो हैं $ A, B^c $ (गणना करें: $\P(A \cap B^c) = \P(A) - \P(A\cap B) =
\P(A)(1 - \P(B))$), इसलिए भी $ A^c, B^c $.
\end{remark}

\begin{example}[स्वतंत्रता ने एक उत्पाद को पढ़ा
संरचना]\label{ex:b2:proba:productindep}
दो निष्पक्ष पासे घुमाएँ: $\Omega = \intint16^2$ वर्दी के साथ
वजन. होने देना $ A = {}$``पहले मरो भी'' और $ B = {}$``दूसरा
कम से कम मरो $5$''. गिनती: $\abs A = 3\cdot6 = 18$,
$\abs B = 6\cdot2 = 12$, $\abs{A\cap B} = 3\cdot2 = 6$, इसलिए
\[
\P(A\cap B) = \frac6{36} = \frac{18}{36}\cdot\frac{12}{36} =
\P(A)\,\P(B) :
\]
\omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र}, और तंत्र दृश्यमान है --- $ A $ विवशता
केवल पहला समन्वय, $ B $ केवल दूसरा, और
उत्पाद सेट पर एकसमान माप समन्वय मायने रखता है
गुणा करें. `` प्रकार का प्रत्येक दावा\omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} पर निर्भर करता है
टॉस के असंयुक्त समूह हैं \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र}'' (बड़े पैमाने पर इस्तेमाल किया गया
सप्ताहांत समस्या में) यह गणना है, अधिक पहनना
सूचकांक.
\end{example}

\begin{example}[प्रथम चरण का विश्लेषण]\label{ex:b2:proba:firststep}
के ज्यामितीय मॉडल के लिए \cref{ex:b2:proba:geometric},
\omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} क्या है $ u $ कि पहला सिर एक पर गिरता है
\emph{यहां तक की} रैंक? टॉस एक पर स्थिति: संभाव्यता के साथ
$ p $ रैंक है $1$ (विषम); संभाव्यता के साथ $ q = 1 - p $ द
खेल सभी समानताओं के फ़्लिप होने पर पुनः आरंभ होता है, इसलिए
\[
u = p\cdot0 + q\,(1 - u)
\qquad\Longrightarrow\qquad
u = \frac{q}{1 + q} .
\]
एक पंक्ति, कोई शृंखला नहीं --- और यह प्रत्यक्ष से सहमत है
का योग \cref{exo:b2:proba:9}, जो देता है $1 - u =
\frac1{1+q}$. यह ``प्रथम-चरण'' तकनीक (शर्त चालू)
पहला प्रयोग, की एक स्थानांतरित प्रति को पहचानें
समस्या) प्रत्यावर्तन का संभाव्य रूप है, और यह है
खेल-अवधि समीकरणों के पीछे का इंजन
\cref{exo:b2:proba:6} और प्रथम-मार्ग की गणना
सप्ताहांत की समस्या.
\end{example}

\section{बोरेल - कैंटेली लेम्मा}

\begin{definition}[घटनाओं की श्रेष्ठता सीमित करें]\label{def:b2:proba:limsup}
एक क्रम के लिए $(A_n)$ का \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}, द आयोजन
\[
\limsup_n A_n
= \bigcap_{N=0}^{\infty}\ \bigcup_{n \geq N} A_n
= \{\omega \in \Omega : \omega \in A_n
\text{ for infinitely many } n\}
\]
है आयोजन ``$ A_n $ ''अनंत बार घटित होता है।''
\end{definition}

\begin{example}[``असीमित बारंबार'' का अनुवाद और
``अंततः'']\label{ex:b2:proba:limsuplang}
का पूरक $\limsup_nA_n $ डी मॉर्गन द्वारा है,
\[
\Bigl(\bigcap_N\bigcup_{n\geq N}A_n\Bigr)^{\!c}
= \bigcup_N\bigcap_{n\geq N}A_n^c
= \{\omega : \omega \notin A_n \text{ for all large }n\},
\]
 आयोजन ``\emph{अंततः}, $ A_n $ विफल रहता है'' (लिखित)
$\liminf_nA_n^c $). तो ``$ A_n $ अनंत बार'' और
``$ A_n^c $ अंततः'' पूरक हैं --- इसे ध्यान में रखते हुए
डिक्शनरी स्ट्रेट अधिकांश क्वांटिफायर दुर्घटनाओं को रोकता है।
सिक्का उछालने के लिए नमूना अनुवाद: ``अनंत अनेक
हेड्स'' है $\limsup\{X_n = H\}$; ``केवल सीमित संख्या में रन
का $100$ हेड्स'' लिम्सअप का पूरक है; ``द
रनिंग फ़्रीक्वेंसी में परिवर्तित हो जाता है $\frac12$'' है
$\bigcap_j\bigcup_N\bigcap_{n\geq N}\{\abs{\widehat p_n -
\tfrac12} < \tfrac1j\}$ --- \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} संपूर्ण संचालन,
तो ये सभी ईमानदार हैं \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}.
\end{example}

\begin{theorem}[बोरेल--कैंटेली]\label{thm:b2:proba:borelcantelli}
\leavevmode
\begin{enumerate}
\item अगर $\sum_{n} \P(A_n) < \infty $, तब
$\P\bigl(\limsup_n A_n\bigr) = 0$.
\item यदि \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ A_n $ हैं \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} और $\sum_n \P(A_n) =
\infty $, तब $\P\bigl(\limsup_n A_n\bigr) = 1$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{1.} होने देना $ C_N = \bigcup_{n \geq N}A_n $; क्रम $(C_N)$
प्रतिच्छेदन के साथ घट रहा है $\limsup A_n $, और तक \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय}
सबएडिटिविटी (\cref{cor:b2:proba:subadd})
\[
\P(C_N) \leq \sum_{n \geq N}\P(A_n)
\xrightarrow[N\to\infty]{} 0
\]
(एक \omterm{def:b2:integration:improper}{अभिसरण} श्रृंखला की पूंछ)। एक लय निरंतरता
(\cref{thm:b2:proba:continuity}) निष्कर्ष: $\P(\limsup A_n) =
\lim_N \P(C_N) = 0$.

\emph{2.} यह दिखाना ही काफी है $\P\bigl(\bigcup_{n\geq N}A_n\bigr)
= 1$ हरएक के लिए $ N $: वास्तव में, यदि \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ B_N $ सभी के पास है
संभाव्यता $1$, तब
\[
\P\Bigl(\Bigl(\bigcap_NB_N\Bigr)^{\!c}\Bigr)
= \P\Bigl(\bigcup_NB_N^c\Bigr)
\leq \sum_N\P(B_N^c) = 0
\]
द्वारा \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} उपादेयता
(\cref{cor:b2:proba:subadd}), इतना \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} चौराहा
$\limsup A_n = \bigcap_N\bigcup_{n\geq N}A_n $ अभी भी है
संभाव्यता $1$. हल करना $ N $, और के लिए विचार करें $ M > N $ द
पूरक:
\[
\P\Bigl(\bigcap_{n=N}^{M} A_n^c\Bigr)
= \prod_{n=N}^{M}\bigl(1 - \P(A_n)\bigr)
\leq \prod_{n=N}^{M} e^{-\P(A_n)}
= \exp\Bigl(-\sum_{n=N}^M \P(A_n)\Bigr) ,
\]
का उपयोग करते हुए स्वतंत्रता पूरकों और उत्तलता से बंधा हुआ $1 -
x \leq e^{-x}$. जैसा $ M \to \infty $ प्रतिपादक की प्रवृत्ति होती है $-\infty $
श्रृंखला के विचलन से, इसलिए मोनोटोन द्वारा निरंतरता
(घटता क्रम) $\P\bigl(\bigcap_{n \geq N}A_n^c\bigr) = 0$,
यानी\ $\P\bigl(\bigcup_{n \geq N}A_n\bigr) = 1$.
\end{proof}

\begin{example}[सिरों की अनंत दौड़]\label{ex:b2:proba:runs}
हमेशा के लिए एक उचित सिक्का उछालें, और जाने दें $ A_n $ हो आयोजन `` उछालता है $ n,
n+1, \dots, n + k - 1$ सभी प्रमुख हैं'' (एक रन ऑफ) $ k $ सिर
समय पर शुरू $ n $), निश्चित के लिए $ k $. \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ A_{jk}$ ($ j =
1, 2, \dots $), टॉस के असंयुक्त ब्लॉकों के आधार पर, हैं
\omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र}, प्रत्येक संभाव्यता $2^{-k}$, और $\sum_j 2^{-k} =
\infty $: बोरेल द्वारा--कैंटेली~2, संभाव्यता के साथ $1$ असीम रूप से
कई ब्लॉक सर्व-प्रमुख हैं --- \emph{प्रत्येक} निश्चित पैटर्न की पुनरावृत्ति होती है
अनंत बार, लगभग निश्चित रूप से। इसके विपरीत, यदि हम भागने दें
\omterm{def:b2:curves:length}{लंबाई} बढ़ती है, $ B_n = {}$``एक दौड़ $2\log_2 n $ सिर से शुरू होता है
$ n $'' है $\P(B_n) = n^{-2}$ \omterm{def:b2:series:summable}{संक्षेपणीय}, तो लगभग निश्चित रूप से ही
निश्चित रूप से ऐसे कई लंबे रन शुरू होते हैं: बोरेल--कैंटेली कैलिब्रेट करता है
\omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} \emph{कितनी देर} सबसे लंबे रन हैं.
\end{example}

\begin{example}[अनंत वानर, परिमाणित]
एक बंदर प्रकार \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} एक से समान पत्र
$26$-अक्षर वर्णमाला. टाइपस्क्रिप्ट को असंयुक्त ब्लॉकों में काटें
चार अक्षरों का; \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ A_j = {}$``ब्लॉक $ j $ मंत्र
MATH'' हैं \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} साथ $\P(A_j) = 26^{-4}$, और
$\sum_j\P(A_j) = \infty $: बोरेल द्वारा--कैंटेली~2 बंदर
MATH प्रकार अनंत बार, लगभग निश्चित रूप से --- और वही
किसी भी \omterm{def:b2:curves:length}{लंबाई} के किसी भी निश्चित पाठ के लिए धारण करता है, ब्लॉकों को समायोजित किया जाता है।
मात्रात्मक फ़ुटनोट चमत्कार को ख़राब करता है: $26^4 =
456\,976$, इसलिए पहले MATH में लगभग आधा मिलियन लगते हैं
औसतन कीस्ट्रोक्स, और शेक्सपियर का नाटक $10^5$
पात्र \omterm{def:b2:structures:generated}{आदेश} की प्रतीक्षा करते हैं $26^{10^5}$ ब्लॉक --- लगभग निश्चित
क्षितिज के बारे में एक कथन है $\infty $, किसी के बारे में नहीं
क्षितिज पर एक बंदर से मुलाकात होगी। बोरेल--कैंटेली प्रमाणित करता है
सीमा; सारांश का आकार मानवीय पैमाने पर कहानी बताता है।
\end{example}

\begin{remark}
में \cref{ex:b2:proba:runs} \omterm{def:b2:diffcalc:differential}{अंतर}्निहित \omterm{def:b2:proba:space}{नमूना अंतरिक्ष} (अनंत
टॉस का क्रम) बेशुमार है, इसलिए सख्ती से कहा जाए तो
उदाहरण वर्ष 3 के माप-सैद्धांतिक ढांचे में रहता है;
\emph{संगणना}हालाँकि, इसमें सिद्ध नियमों का ही प्रयोग करें
अध्याय, पर लागू \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} परिमित रूप से अनेक उछालों द्वारा निर्धारित किया जाता है
उनके \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} संयोजन. यह मानक एमपी* सम्मेलन है:
सिद्धांत पर कहा गया है \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} रिक्त स्थान, और अनंत-खेल
उदाहरणों का उपचार उसी टूलकिट से किया जाता है।
\end{remark}

\begin{remark}[इस खंड के भीतर परिप्रेक्ष्य]
इस अध्याय की मशीनरी का अगले अध्याय द्वारा थोक में उपभोग किया जाता है
दो. संकेतक बदल जाते हैं \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} यादृच्छिक चर में, और
$\sigma $-अडिटिविटी बन जाती है संक्षेपण जो परिभाषित करता है
अपेक्षा (\cref{ch:b2:randomvar}); बोरेल--कैंटेली प्लस ए
\omterm{def:b2:series:summable}{संक्षेपणीय} पूंछ बाउंड \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} वैसा ही है जैसे बड़े का मजबूत कानून
सिक्कों के लिए संख्याएँ वहाँ सिद्ध होती हैं। में
\cref{ch:b2:genfun}, नीरस निरंतरता पर पुनः प्रकट होता है
निर्णायक क्षण: शाखा के विलुप्त होने की \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना}
प्रक्रिया है \emph{परिभाषित} मोनोटोन सीमा के रूप में
$\lim\P(Z_n = 0)$, और निश्चित-बिंदु समीकरण यह संतुष्ट करता है
उस वृद्धि में सीमा पार करके प्राप्त किया जाता है
अनुक्रम --- पुस्तक का अंतिम प्रमेय इसी पर आधारित है
अध्याय का पहला प्रमेय.
\end{remark}

\begin{remark}[विधि: संभाव्यता के तीन तरीके एक]
लगभग निश्चित कथन तीन लीवरों से सिद्ध होते हैं
ताकत का बढ़ता क्रम. \emph{एक लय निरंतरता}:
प्रदर्शित करें आयोजन एक बढ़ते हुए संघ के रूप में (या घटते हुए)।
प्रतिच्छेदन) परिमित-क्षितिज का \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} सं\omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} के साथ
सम्भावनाएँ (\cref{ex:b2:proba:sixeventually}).
\emph{शून्य संघ}: ए \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} संभाव्यता-शून्य का मिलन
\omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} शून्य है (\omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} सबएडिटिविटी), इसलिए यह पर्याप्त है
प्रत्येक बुरे को मार डालो आयोजन अलग-अलग --- इस प्रकार ``प्रत्येक के लिए
$ j $, अंततः $\abs{\widehat p_n - p} < 1/j $'' असेंबल करता है
\omterm{def:b2:integration:improper}{अभिसरण} में. \emph{बोरेल--कैंटेली}: जब आयोजन एक है
लिमसुप, संभावनाओं का योग; \omterm{def:b2:integration:improper}{अभिसरण} इसे मारता है
(नहीं स्वतंत्रता आवश्यक), और विचलन प्लस स्वतंत्रता
इसे प्रमाणित करता है. सही लीवर का चयन आमतौर पर संपूर्ण होता है
सबूत; सप्ताहांत की समस्या तीनों को एक साथ चलाती है
तर्क.
\end{remark}

\begin{remark}[इसका उपयोग कहां किया जाता है]
एक लय निरंतरता और बोरेल--कैंटेली दो लीवर हैं
प्रत्येक ``लगभग निश्चित'' कथन: वे इसकी पुनरावृत्ति को प्रेरित करते हैं
द यादृच्छिक चाल इस अध्याय की सप्ताहांत समस्या में,
बड़ी संख्या के नियम का लगभग निश्चित पक्ष
(\cref{ch:b2:randomvar}), और विलुप्त होने का विश्लेषण
शाखाकरण प्रक्रियाएँ (\cref{ch:b2:genfun}). वर्ष 3 खंड
पर सिद्धांत का पुनर्निर्माण करता है $\sigma $-बीजगणित और Lebesgue
एकीकरण, जहां बेशुमार नमूना स्थान प्रयोग किया गया
यहां अनौपचारिक रूप से पूरी तरह कठोर हो गए हैं।
\end{remark}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b2:proba:1}
एक कलश में शामिल है $ n $ क्रमांकित गेंदें. गेंदें एक-एक करके निकाली जाती हैं
प्रतिस्थापन के बिना. उस गेंद संख्या की प्रायिकता की गणना करें $1$
गेंद संख्या से पहले निकाला जाता है $2$. सामान्यीकरण: \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} है कि
गेंद $1$ गेंदों में सबसे पहले निकाला जाता है $1, \dots, k $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b2:proba:2}
उसे दिखाओ $\Omega = \N^*$ वजन $ p_k = \frac{1}{k(k+1)}$
परिभाषित करें ए संभाव्यता माप, और गणना करें $\P(2\N^*)$ (यहां तक कि
परिणाम) एक श्रृंखला के रूप में; दिखाओ कि यह बराबर है $1 - \ln 2$.
\emph{(दूरबीन $\frac{1}{2j(2j+1)} = \frac{1}{2j} -
\frac{1}{2j+1}$ और वैकल्पिक हार्मोनिक श्रृंखला का उपयोग करें,
\cref{ch:b2:series}.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b2:proba:3}
(गलत सकारात्मक) एक बीमारी एक व्यक्ति को प्रभावित करती है $10\,000$. ए
परीक्षण संभाव्यता के साथ इसका पता लगाता है $0.99$ बीमारों पर, और एक देता है
संभाव्यता के साथ गलत सकारात्मक $0.01$ स्वस्थ पर. गणना करें
सकारात्मक परीक्षण होने पर बीमार होने की \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना}, और टिप्पणी।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:proba:4}
होने देना $ A_1, \dots, A_n $ होना \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}. समावेशन-बहिष्करण सिद्ध करें
सूत्र
\[
\P\Bigl(\bigcup_{i=1}^n A_i\Bigr)
= \sum_{\emptyset \neq J \subseteq \{1,\dots,n\}}
(-1)^{\abs J + 1}\,\P\Bigl(\bigcap_{i \in J}A_i\Bigr)
\]
पहचान को एकीकृत करके $1 - \prod_{i=1}^n(1 -
\mathbf{1}_{A_i}) = \mathbf{1}_{\bigcup A_i}$ ऊपर $\Omega $
(अर्थात्\ योग द्वारा भारित $\P(\{\omega\})$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:proba:5}
(मिलान समस्या, समावेशन--बहिष्करण के माध्यम से) $ n $ पत्र डाले जाते हैं
\omterm{def:b2:funcseq:def}{समान रूप से} यादृच्छिक रूप से $ n $ लिफाफे, एक-एक. का उपयोग करते हुए
\cref{exo:b2:proba:4}, दिखाएँ कि की प्रायिकता \emph{नहीं}
सही मिलान है $\sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{k!} \to e^{-1}$, और
ठीक एक मैच की \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} निकालें।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:proba:6}
एक पक्षपाती सिक्का (सिर \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना}) $ p \in \intoo{0}{1}$) उछाला गया है
जब तक लगातार दो सिर प्रकट न हो जाएं। होने देना $ q_n $ \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} हो
कि खेल इससे भी अधिक समय तक चलता है $ n $ उछालता है। दिखाएँ, कंडीशनिंग चालू
पहला टॉस, वह $ q_n = (1-p)\,q_{n-1} + p(1-p)\,q_{n-2}$
के लिए $ n \geq 2$, और यह निष्कर्ष निकालें कि खेल संभाव्यता के साथ समाप्त होता है
$1$. \emph{(दिखाओ $ q_n \to 0$ ज्यामितीय से तुलना करके
अनुक्रम: विशेषता समीकरण की दोनों जड़ें निहित हैं
$\intoo{0}{1}$ पूर्ण मूल्य में.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b2:proba:7}
(अभिलेख) का एक अनंत क्रम बनाएं \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} वर्दी
रैंकिंग, निम्नलिखित संयुक्त अर्थों में: प्रत्येक के लिए $ n $, द
पहले का सापेक्ष क्रम $ n $ ड्रॉ के बीच एक समान है $ n!$
संभावनाएं, और $ R_n = {}$``द $ n $-वां ड्रा एक रिकॉर्ड (बड़ा) है
पिछले सभी की तुलना में)''। यह स्वीकार करते हुए कि \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ R_n $ हैं
\omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} साथ $\P(R_n) = 1/n $ (कम से कम इसे आखिरी बार साबित करें
समरूपता द्वारा समानता), बोरेल-कैंटेली का उपयोग करके दिखाएं कि असीम रूप से
कई रिकॉर्ड लगभग निश्चित रूप से घटित होते हैं, लेकिन वह रिकॉर्ड पर
\emph{लगातार} टाइम्स $ n, n+1$ के साथ अनंत बार घटित होता है
संभाव्यता --- गणना करें $\sum_n \P(R_n \cap R_{n+1})$ और
निष्कर्ष निकालें कि बोरेल--कैंटेली~1 क्या देता है।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b2:proba:8}
(कोचेन--स्टोन स्वाद, आसान संस्करण) चलो $(A_n)$ होना \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र}
\omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} साथ $\P(A_n) = \frac{1}{n+1}$. बताते हैं कि
$\P(\limsup A_n) = 1$, हालांकि $\P(A_n) \to 0$: ``व्यक्तिगत रूप से
दुर्लभ, सामूहिक रूप से निश्चित''। इसके विपरीत, का एक क्रम प्रदर्शित करें
(आश्रित) \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} साथ $\sum\P(A_n) = \infty $ और
$\P(\limsup A_n) = 0$, दिखा रहा है स्वतंत्रता अंदर नहीं छोड़ा जा सकता
बोरेल--कैंटेली~2.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b2:proba:9}
शीर्ष संभाव्यता वाला एक सिक्का $ p \in \intoo01$ तक उछाला जाता है
पहला सिर. ऐसा होने की प्रायिकता की गणना करें
एक अजीब रैंक, और एक उचित सिक्के के लिए इसका मूल्यांकन करें।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:proba:10}
होने देना $(A_n)_{n\geq1}$ होना \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र} \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} साथ $\P(A_n) =
p_n < 1$. बताते हैं कि
\[
\P\Bigl(\bigcap_{n\geq1}A_n^c\Bigr)
= \prod_{n\geq1}(1 - p_n)
:= \lim_{N\to\infty}\prod_{n=1}^N(1 - p_n),
\]
और यह सीमा है $> 0$ अगर और केवल अगर $\sum p_n <
\infty $. बोरेल--कैंटेली के साथ मेल-मिलाप: कब $\sum p_n =
\infty $, न केवल कुछ करता है $ A_n $ लगभग निश्चित रूप से घटित होता है ---
अनंत रूप से बहुत से लोग ऐसा करते हैं।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b2:proba:11}
(बैनाच का माचिस) धूम्रपान करने वाला एक डिब्बा रखता है $ n $ में मेल खाता है
प्रत्येक जेब और एक \omterm{def:b2:funcseq:def}{समान रूप से} यादृच्छिक जेब में पहुँचता है
समय. जब उसे पहली बार एक डिब्बा खाली मिलता है, तो इसकी प्रायिकता क्या है?
कि दूसरे बॉक्स में \omterm{def:b2:series:def}{बिल्कुल} वैसा ही है $ k $ मिलान? दिखाओ
उत्तर है $\binom{2n-k}{n}2^{-(2n-k)}$ और जांचें कि ये
संभावनाओं का योग है $1$ के लिए $ n = 1$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b2:proba:12}
($\sigma $-एडिटिविटी एक वास्तविक स्वयंसिद्ध है)
(ए) दिखाओ कि कोई नहीं है संभाव्यता माप पर $(\N,
\mathcal P(\N))$ सभी सिंगलटन को समान भार देना।
(बी) के लिए $ A \subseteq \N^*$, होने देना $ d(A) =
\lim_n\frac{\abs{A\cap\intint1n}}{n}$ जब सीमा मौजूद हो
(द \emph{प्राकृतिक घनत्व}). दिखाओ $ d $ अंतिम रूप से योगात्मक है
उन \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{जोड़}ियों पर जहां तीनों घनत्व मौजूद हैं, प्रत्येक देता है
सिंगलटन घनत्व $0$ और $\N^*$ घनत्व $1$ --- और निष्कर्ष निकालें
वह $ d $ क्या नहीं है $\sigma $-योजक।
(सी) बिना घनत्व वाला एक सेट प्रदर्शित करें। \emph{(वैकल्पिक ब्लॉक
$\intint{2^{2k}}{2^{2k+1}-1}$ अंदर और बाहर।)}
\end{exercise}

\section{समस्या: सरल यादृच्छिक चलना $\Z $ आवर्तक है}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.42, y=0.9cm]
  \draw[->] (0,0) -- (25,0) node[below] {$ n $};
  \draw[->] (0,-2.6) -- (0,2.9) node[left] {$ S_n $};
  \draw[omDef, thick] plot coordinates {(0,0) (1,1) (2,0)
    (3,-1) (4,0) (5,1) (6,2) (7,1) (8,2) (9,1) (10,0) (11,-1)
    (12,-2) (13,-1) (14,0) (15,-1) (16,0) (17,1) (18,2) (19,1)
    (20,0) (21,1) (22,0) (23,1) (24,2)};
  \foreach \t in {2,4,10,14,16,20,22}
    \fill[omThm] (\t,0) circle (5pt);
  \fill (0,0) circle (5pt);
\end{tikzpicture}

{\small ए के चौबीस चरण \omterm{pb:b2:proba:1}{सरल यादृच्छिक चलना}; लाल
बिंदु मूल स्थान पर वापसी को चिह्नित करते हैं। समस्या यह दर्शाती है कि,
संभाव्यता के साथ $1$, ये बिंदु कभी भी दिखाई देना बंद नहीं करते --- फिर भी
उनके बीच प्रतीक्षा समय का माध्य भिन्न-भिन्न है।}
\end{omfigure}

\begin{problem}[{सप्ताहांत समस्या --- पी\'ओलेआ की पुनरावृत्ति
प्रमेय पर $\Z $, मतपत्र समस्या और आर्कसाइन के साथ
रास्ते में स्वाद}]\label{pb:b2:proba:1}
हमेशा के लिए एक उचित सिक्का उछालें; होने देना $ X_i = \pm1$ हो $ i $-वां चरण
और $ S_n = X_1 + \dots + X_n $  \emph{सरल यादृच्छिक
चलना}\index{सरल यादृच्छिक
चलना} पर $\Z $, $ S_0 = 0$. के रूप में
\cref{ex:b2:proba:runs}, सभी \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} नीचे द्वारा निर्धारित किया गया है
निश्चित रूप से बहुत से टॉस या हैं \omterm{def:b2:structures:countable}{गणनीय} ऐसे का संयोजन
\omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}, और स्वतंत्रता का \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} विच्छेदन पर निर्भर करता है
टॉस के ब्लॉक मॉडल का हिस्सा है। हम लिखते हैं $ u_n =
\P(S_{2n} = 0)$ और $ N_n(k)$ की संख्या के लिए $\pm1$-के पथ
\omterm{def:b2:curves:length}{लंबाई} $ n $ से $0$ को $ k $.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Counting paths.}
\begin{enumerate}
  \item बताते हैं कि $ N_n(k) = \binom{n}{(n+k)/2}$ कब $ n + k $
        सम है और $\abs k \leq n $, और $0$ अन्यथा; परिणाम निकालना
        $\P(S_n = k) = N_n(k)\,2^{-n}$. प्रत्येक क्यों है
        \omterm{def:b2:curves:length}{लंबाई} का व्यक्तिगत पथ $ n $ \omterm{def:b2:funcseq:def}{समान रूप से} संभावित?
  \item दिखाओ $ S_{2n+1} \neq 0$, $ u_n =
        \binom{2n}{n}4^{-n}$, और गणना करें $ u_1, u_2, u_3$.
  \item सिद्ध करना $ u_n = \frac{2n-1}{2n}\,u_{n-1}$; उसका निष्कर्ष निकालो
        $(u_n)$ तक कम हो जाता है $0$, और से
        \cref{ex:b2:comparison:centralbinomial} वह
        \[
        u_n \sim \frac{1}{\sqrt{\pi n}},
        \qquad\text{so}\qquad
        \sum_n u_n = \infty .
        \]
  \item (प्रतिबिंब सिद्धांत) के लिए $ k \geq 1$, दिखाओ कि
        लम्बाई के पथ $ n $ से $1$ को $ k $ वह स्पर्श $0$
        के रास्तों से आपत्ति में हैं $-1$ को $ k $;
        इससे पथों की संख्या ज्ञात कीजिए $0$ को $ k $ वह
        रहना $> 0$ समय हो चुका $0$ है $ N_{n-1}(k-1) -
        N_{n-1}(k+1)$.
  \item (मतपत्र प्रमेय) उसका निष्कर्ष निकालें
        \[
        \P\bigl(S_1 > 0, \dots, S_{n-1} > 0 \bigm| S_n =
        k\bigr) = \frac kn \qquad (k \geq 1) :
        \]
        उस गिनती में जहां विजेता आगे होता है $ k $ से बाहर $ n $
        मतपत्र, \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} है कि विजेता पूरे समय आगे रहेगा
        गिनती है $ k/n $. के लिए हाथ से सत्यापित करें $ n = 3$, $ k =
        1$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Return to the origin.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item मुख्य पहचान सिद्ध करें
        \[
        \P(S_1 \neq 0,\ S_2 \neq 0,\ \dots,\ S_{2n} \neq 0) =
        u_n
        \]
        \emph{(पहले कदम पर शर्त, गिनती का योग
        प्रश्न 4 समापन बिंदु, और दूरबीन पर; ख़त्म करो
        के साथ $2\binom{2n-1}{n} = \binom{2n}{n}$)}.
  \item मोनोटोन से निष्कर्ष निकालें निरंतरता
        (\cref{thm:b2:proba:continuity}) वह चलना
        को लौटता है $0$ \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} के साथ कम से कम एक बार $1$,
        ओर वो $ f_n := \P(\text{first return at time }2n)$
        संतुष्ट
        \[
        f_n = u_{n-1} - u_n = \frac{u_n}{2n-1},
        \qquad \sum_{n\geq1}f_n = 1 .
        \]
  \item बताते हैं कि $\sum_n 2n\,f_n = \infty $: वापसी है
        निश्चित है, लेकिन वह श्रृंखला जो माध्य की गणना करेगी
        प्रतीक्षा समय अलग-अलग हो जाता है (शब्दावली में)।
        \cref{ch:b2:randomvar}, वापसी का समय अनंत है
        अपेक्षा)
  \item इसे हर एक के लिए साबित करें $ k \geq 1$, $\P(\text{at least }
        k\text{ returns to }0) = 1$ \emph{(पर विघटित करें
        पहले के समय $ k $ रिटर्न: संगत
        टॉस ब्लॉक असंयुक्त हैं, इसलिए संभावनाएं
        गुणा करें और योग करें $(\sum_nf_n)^k $)}; के साथ समाप्त करें
        नीरस निरंतरता:
        \[
        \P(S_n = 0 \text{ for infinitely many } n) = 1 :
        \]
         \omterm{pb:b2:proba:1}{सरल यादृच्छिक चलना} पर $\Z $ है \emph{आवर्ती}.
  \item दिखाएँ कि वॉक हर साइट पर जाता है $ k \in \Z $
        लगभग निश्चित रूप से, इसलिए (पुनरावृत्ति द्वारा, पुनः आरंभ किया गया
        पहली मुलाक़ात) अनंत बार। \emph{(के लक्षण
        से क्रमिक भ्रमण $0$ हैं \omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र}
        निष्पक्ष सिक्के; एक सकारात्मक भ्रमण यात्रा $1$.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- Borel--Cantelli and the biased
walk.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item  \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ} $ A_n = \{S_{2n} = 0\}$ संतुष्ट $\sum\P(A_n)
        = \infty $; बताएं कि बोरेल--कैंटेली~2 क्यों करता है
        \emph{नहीं} उन पर लागू करें, और क्या बोरेल--कैंटेली~1
        यदि शृंखला एकत्रित हुई तो देंगे। (यह है
        पूरे भाग की रणनीति.)
  \item अब सिक्के को पूर्वाग्रह होने दो $ p \neq \frac12$, $ q = 1 -
        p $. दिखाओ $\P(S_{2n} = 0) = \binom{2n}n(pq)^n =
        u_n\,(4pq)^n $ साथ $4pq < 1$, निष्कर्ष निकालना
        $\sum_n\P(S_{2n} = 0) < \infty $, और निष्कर्ष निकालो
        बोरेल--कैंटेली~1 जिस पर पक्षपातपूर्ण चलना लौटता है $0$
        केवल बहुत बार, लगभग निश्चित रूप से।
  \item अभी भी के लिए $ p \neq \frac12$: दिखाओ $\P(S_n = k) \leq
        \binom{n}{\floor{n/2}}\,(pq)^{n/2}\,(p/q)^{k/2}$ के लिए
        प्रत्येक निश्चित $ k $, यह निष्कर्ष निकालें कि प्रत्येक साइट का दौरा किया गया है
        परिमित रूप से प्रायः लगभग निश्चित रूप से, और निष्कर्ष निकालें
        $\abs{S_n} \to \infty $ लगभग निश्चित रूप से: पक्षपातपूर्ण चाल
        है \emph{क्षणिक}.
  \item उचित सिक्के पर वापस जाएँ: प्रश्न 6 का उपयोग करके, गणना करें
        \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} है कि $200$ टॉस का उत्पादन होता है \emph{नहीं} बाँधना
        ($ S_n \neq 0$ के लिए $1 \leq n \leq 200$), संख्यात्मक रूप से
        $ u_{100} \approx 0.056$. धीमी गति पर टिप्पणी करें
        $1/\sqrt{\pi n}$ क्षय: संबंध लंबे समय तक निश्चित हैं
        दौड़ें लेकिन \omterm{def:b2:diffcalc:differential}{अंतर}्ज्ञान के सुझाव से अधिक दुर्लभ।
  \item (पहला परिच्छेद) चलिए $ T_1$ पहली बार टहलें
        हिट $1$. के लिए परावर्तन सिद्धांत का उपयोग करना
        अधिकतम $ M_n = \max_{i\leq n}S_i $ (प्रश्न में सिद्ध हुआ
        16, जो इस पर निर्भर नहीं है), या सीधे
        पहले चरण पर कंडीशनिंग द्वारा प्रश्न 7 से,
        दिखाओ $\P(T_1 = 2n - 1) = f_n $; परिणाम निकालना $\P(T_1 <
        \infty) = 1$ जबकि माध्य-समय श्रृंखला
        $\sum(2n-1)f_n $ विचलन
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Maxima, last zero, long leads.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (अधिकतम के लिए प्रतिबिंब) के लिए $ k \geq 1$, सिद्ध करना
        \[
        \P(M_n \geq k) = 2\,\P(S_n > k) + \P(S_n = k)
        \]
        अपनी पहली यात्रा के बाद पथ को प्रतिबिंबित करके
        स्तर $ k $.
  \item परिणाम निकालना $\P(M_{2n} \geq 1) = 1 - u_n $, अर्थात\
        $\P(S_i \leq 0 \text{ for all } i \leq 2n) = u_n $:
        कभी भी आगे न होने की \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} के बराबर होती है
        शून्य पर कभी न होने की \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना} (प्रश्न 6) ---
        दो अलग \omterm{def:b2:proba:space}{घटनाएँ}, एक \omterm{def:b2:multint:exact}{संभावना}.
  \item (अंतिम शून्य) चलो $ L_{2n} = \max\{k \leq 2n : S_k =
        0\}$ (यहां तक की)। प्रश्न 6 को साथ मिलाना स्वतंत्रता
        असंयुक्त टॉस ब्लॉकों का, दिखाएँ
        \[
        \P(L_{2n} = 2k) = u_k\,u_{n-k}
        \qquad (0 \leq k \leq n),
        \]
        और बिना किसी और गणना के, द्विपद निकालें
        पहचान $\sum_{k=0}^n u_ku_{n-k} = 1$.
  \item दिखाओ कि का कानून $ L_{2n}$ है \omterm{def:b2:quadratic:adjoint}{सममित} ($\P(L =
        2k) = \P(L = 2n - 2k)$) और, का उपयोग कर $ u_j \sim
        1/\sqrt{\pi j}$, कि इसकी चरम सीमाएँ ही सबसे अधिक हैं
        संभावित मूल्य. के लिए सारणीबद्ध करें $ n = 5$: $\P(L_{10} = 0)
        = u_5 \approx 0.246$ बनाम $\P(L_{10} = 4) = u_2u_3
        \approx 0.117$. व्याख्या करें: एक लंबे निष्पक्ष खेल में,
        अंतिम टाई बहुत जल्दी या बहुत देर से होती है ---
        लंबी लीड नियम है, अपवाद नहीं.
  \item प्रश्न 16--19 को एक पैराग्राफ में एकत्रित करें
        मेले की सैर की उतार-चढ़ाव वाली तस्वीर: प्रसारक
        प्रश्न 3 द्वारा सुझाया गया पैमाना, की निश्चितता
        भिन्न माध्य प्रतीक्षा समय के विरुद्ध वापसी, और
        लीड्स की आर्कसाइन-स्वाद वाली दृढ़ता।
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- The renewal identity and
Pólya's theorem.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item विभाजन करके सिद्ध कीजिए $\{S_{2n} = 0\}$ समय के साथ
        पहली वापसी की, \emph{नवीकरण पहचान}
        \[
        u_n = \sum_{k=1}^n f_k\,u_{n-k} \quad (n \geq 1),
        \qquad\text{hence}\qquad
        U(x)\bigl(1 - F(x)\bigr) = 1 \quad (0 \leq x < 1),
        \]
        कहाँ $ U(x) = \sum_{n\geq0}u_nx^n $ और $ F(x) =
        \sum_{n\geq1}f_nx^n $ (त्रिज्या और को उचित ठहराइए
        के साथ श्रृंखला का उत्पाद \cref{ch:b2:powerseries}).
  \item निष्कर्ष निकालें \emph{पुनरावृत्ति द्विभाजन}: देना $ x
        \to 1^-$ (गैर-नकारात्मक के साथ श्रृंखला की नीरस सीमाएं
        गुणांक),
        \[
        \sum_n u_n = \infty \iff \sum_n f_n = 1 ,
        \]
        और इसे प्रश्न 3, 7 (फेयर वॉक) और से जांचें
        12 (पक्षपातपूर्ण चाल) ।
  \item (आयाम $2$) सरल चलना $\Z^2$ कदम उठाता है
        $(\pm1, 0)$, $(0, \pm1)$ \omterm{def:b2:funcseq:def}{समान रूप से}। दिखाओ कि
        घुमाए गए निर्देशांक $ U_n = X_n + Y_n $ और $ V_n = X_n
        - Y_n $ अभिनय करना \emph{\omterm{def:b2:proba:independence}{स्वतंत्र}} निष्पक्ष चलता है
        $\Z $, निष्कर्ष निकालना
        \[
        \P\bigl(S^{(2)}_{2n} = (0,0)\bigr) = u_n^2 \sim
        \frac1{\pi n},
        \qquad \sum_n u_n^2 = \infty ,
        \]
        और प्रश्न 21-22 (जिनके प्रमाण) के साथ समाप्त करें
        \omterm{def:b2:structures:sn}{स्थानांतरण} शब्दशः) कि चलना जारी रखें $\Z^2$ है
        आवर्ती.
  \item (आयाम $3$) सरल चाल के लिए $\Z^3$, स्वीकार करें
        स्थानीय अनुमान $\P(S^{(3)}_{2n} = 0) \leq
        C\,n^{-3/2}$ (स्थानीय सीमा प्रमेय के साथ सिद्ध किया गया
        वर्ष 3 खंड)। बोरेल--कैंटेली~1 से निष्कर्ष निकालें
        कि चलना जारी है $\Z^3$ क्षणिक है, और बताएं
        पूर्ण परिणाम: \emph{पी\'ओलेआ का प्रमेय} --- द \omterm{pb:b2:proba:1}{सरल
        यादृच्छिक चलना} आयामों में आवर्ती है $1$ और $2$,
        आयाम में क्षणिक $3$ और उच्चा।
  \item संश्लेषण। पथ द्वारा निभाई गई सटीक भूमिका की सूची बनाएं
        गिनती और प्रतिबिंब; एक लय निरंतरता;
        स्वतंत्रता असंयुक्त टॉस ब्लॉकों का;
        बोरेल--कैंटेली~1; नवीकरण पहचान. कौन सा सिंगल
        \omterm{def:b2:powerseries:analytic}{विश्लेषणात्मक} तथ्य ($ u_n \sim 1/\sqrt{\pi n}$, इस तरह
        $\sum u_n = \infty $ लेकिन $\sum u_n^2 = \infty $ और
        $\sum n^{-3/2} < \infty$) पुनरावृत्ति के बीच निर्णय लेता है
        और प्रत्येक आयाम में क्षणभंगुरता?
\end{enumerate}
\end{problem}
