\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g6:wholes} --- Gehele getallen}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:1}
$3\,047$; \quad $20\,500$; \quad $104$. \quad
$60\,013$: ``zestigduizend dertien''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:2}
Honderdtalcijfer: $2$; eenheidcijfer: $9$; de $4$ telt de
tienduizendtallen. Ontbinding:
\[
47\,209 = 4 \times 10\,000 + 7 \times 1000 + 2 \times 100 + 0 \times 10
+ 9 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:3}
$507 < 570$ (tientallen: $0 < 7$); \quad
$1\,099 > 989$ (vier cijfers winnen van drie); \quad
$23\,456 < 23\,465$ (tientallen: $5 < 6$); \quad
$9\,999 < 10\,000$ (vier cijfers tegen vijf).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:4}
Op aantal cijfers komen $978$ en $1\,001$ vóór de drie
viercijferige getallen die met $2$ beginnen; onder die laatste:
vergelijk tientallen en eenheden: $2\,034 < 2\,043 < 2\,304$.
Eindvolgorde:
\[
978 < 1\,001 < 2\,034 < 2\,043 < 2\,304 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:5}
$348 + 576 = 924$; \quad $805 - 268 = 537$ (controle:
$537 + 268 = 805$); \quad $307 \times 26 = 307 \times 20 + 307 \times 6
= 6\,140 + 1\,842 = 7\,982$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:6}
$38 + 45 + 12 + 5 = (38 + 12) + (45 + 5) = 50 + 50 = 100$.

$2 \times 83 \times 50 = (2 \times 50) \times 83 = 100 \times 83 =
8\,300$.

$4 \times 78 \times 25 = (4 \times 25) \times 78 = 100 \times 78 =
7\,800$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:7}
$95 = 7 \times 13 + 4$ (quotiënt $13$, rest $4$).

$230 = 6 \times 38 + 2$ (quotiënt $38$, rest $2$).

$504 = 8 \times 63 + 0$ (quotiënt $63$, rest $0$: $504$ is
deelbaar door $8$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:8}
De gelijkheid is waar, maar de rest $13$ is \emph{niet} kleiner dan
de deler $8$, dus het is geen Euclidische deling. Haal nog één $8$
uit de rest: $173 = 8 \times 21 + 5$, met $0 \leq 5 < 8$:
quotiënt $21$, rest $5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:9}
\emph{1.} $2\,000 = 12 \times 166 + 8$: de boerderij vult $166$ volle
dozen en er blijven $8$ eieren over.

\emph{2.} $150 = 12 \times 12 + 6$: twaalf dozen bevatten slechts
$144$ eieren, niet genoeg. De bakkerij moet $13$ dozen kopen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:10}
$100 = 7 \times 14 + 2$: honderd dagen zijn $14$ volle weken en
$2$ dagen extra. Veertien weken later is het weer dinsdag; twee dagen
na een dinsdag is het \emph{donderdag}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:11}
De grootst mogelijke rest bij een deling door $9$ is $8$ (de
rest moet kleiner zijn dan de deler). Dus het deeltal is
\[
9 \times 56 + 8 = 504 + 8 = 512 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:wholes:12}
Laat de cijfers $h$ (honderdtallen), $0$ (tientallen), $u$ (eenheden)
zijn. We weten $h = 2 \times u$ en $h + 0 + u = 9$, dus
$2u + u = 9$, wat $3u = 9$, $u = 3$ en $h = 6$ geeft. Het getal is
$603$. Controle: $6$ is het dubbele van $3$, het tientalcijfer is $0$,
en $6 + 0 + 3 = 9$.
\end{solution}
