\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g6:lines} --- Lijnen, cirkels en hoeken}

\begin{solution}{exo:g6:lines:1}
Vrije constructie. Het lijnstuk stopt bij $A$ en $B$; de halfrechte
start in $C$ en loopt door voorbij $A$; de rechte loopt door aan
beide kanten van $B$ en $C$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:2}
``$[AB] = [BA]$'': \emph{waar} --- het deel tussen de twee punten hangt
niet van de volgorde af.

``$[AB) = [BA)$'': \emph{onwaar} --- $[AB)$ start in $A$, $[BA)$ start
in $B$; ze wijzen in tegengestelde richtingen.

``$(AB) = (BA)$'': \emph{waar} --- beide namen beschrijven dezelfde
oneindige rechte.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:3}
Stappen: schuif de geodriehoek langs $d$ tot zijn loodrechte been door
$P$ gaat; teken die loodlijn, noem hem $p$. Teken daarna op dezelfde
manier de loodlijn op $p$ door $P$: door
\cref{prop:g6:lines:facts} is die evenwijdig aan $d$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:4}
$a$ en $b$ staan beide loodrecht op dezelfde rechte $c$, dus
$a \parallel b$ (feit 1). Voor $e$ en $c$: beide staan loodrecht op
dezelfde rechte $a$ (we weten $e \perp a$, en $a \perp c$ betekent ook
$c \perp a$), dus feit 1 geldt opnieuw: $e \parallel c$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:5}
$OM = 3$ cm exact ($M$ ligt op de cirkel); $ON < 3$ cm ($N$ erin);
$OP > 3$ cm ($P$ erbuiten).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:6}
Straal $= 9 \div 2 = 4.5$ cm. \quad Middellijn $= 2 \times 2.6 = 5.2$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:7}
$\widehat{SRT} = 72^\circ$: scherp. \quad
$\widehat{ABC} = 148^\circ$: stomp. \quad
$\widehat{MON} = 90^\circ$: recht. (Het hoekpunt is altijd de middelste
letter.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:8}
De maten hangen af van de getekende driehoek, maar de som van de drie
hoeken is altijd (zeer dicht bij) $180^\circ$ --- kleine verschillen
komen van meetonnauwkeurigheid. \Cref{ch:g7:triangles} bewijst dat de
som exact $180^\circ$ is.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:9}
Vrije constructie. Om $130^\circ$ uit $65^\circ$ te krijgen zonder
gradenboog: kopieer de hoek van $65^\circ$ twee keer naast elkaar
($65 + 65 = 130$), bijvoorbeeld met calqueerpapier of met passer en
liniaal.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:10}
De punten op $3$ cm van $A$ vormen de cirkel met middelpunt $A$ en
straal $3$ cm; die op $2$ cm van $B$ vormen de cirkel met middelpunt
$B$ en straal $2$ cm. De gevraagde punten zijn de snijpunten van de
twee cirkels: twee punten als de cirkels snijden ($AB$ strikt tussen
$1$ en $5$ cm), één als ze raken ($AB = 5$ cm of $AB = 1$ cm), geen
als ze te ver uit elkaar liggen of de ene in de andere zit.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:11}
De $12$ uurmerken verdelen de volle omwenteling in $12$ hoeken van
$360 \div 12 = 30^\circ$. Om 3 uur overspannen de wijzers $3$ merken:
$90^\circ$ (een rechte hoek). Om 5 uur: $5 \times 30 = 150^\circ$.
Om 6 uur: $180^\circ$ (een gestrekte hoek).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:lines:12}
Teken twee bogen met straal $6$ cm en middelpunten $A$ en $B$; hun
snijpunt is $C$. Alle drie de zijden meten $6$ cm: de driehoek is
gelijkzijdig, en elke hoek meet $60^\circ$ (de maat bevestigt het).
Vermoeden: een gelijkzijdige driehoek heeft drie gelijke hoeken van
$60^\circ$.
\end{solution}
