\chapter{Resolvendo Problemas}\label{ch:g3:problems}

Conhecer as quatro operações é uma coisa; sabendo \emph{qual deles} um
a história precisa é outra. Este capítulo fornece um método para palavras
problemas --- as mesmas quatro etapas sempre --- e ensina como
leia informações de tabelas e pictogramas.

\section{Os quatro passos}

\begin{method}[Resolvendo um problema de palavras]\label{met:g3:problems:steps}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Ler} o problema duas vezes; diga com suas próprias palavras o que é
        perguntou e o que é conhecido.
  \item \emph{Escolher} a operação: desenhe um esboço rápido ou uma barra
        imagem se a escolha não for óbvia.
  \item \emph{Calcular}, em colunas ou mentalmente, com uma estimativa como
        rede de segurança.
  \item \emph{Responder} com uma frase completa, incluindo a unidade ---
        e verifique se a resposta faz sentido (uma criança não pesa
        $300$ kg).
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[Qual operação?]\label{ex:g3:problems:which}
As palavras sugerem a operação, o esboço decide:
\begin{itemize}
  \item \emph{juntando / em tudo}: adição;
  \item \emph{tirando / quantos mais / o que falta}:
        subtração;
  \item \emph{tantos grupos de tantas/tantas vezes}:
        multiplicação;
  \item \emph{compartilhando de forma justa / quantos grupos}: divisão.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
  % addition bar
  \draw[thick, fill=omDef!20] (0,0) rectangle (3.4,0.8);
  \draw[thick, fill=omThm!20] (3.4,0) rectangle (5.8,0.8);
  \node[font=\small] at (1.7,0.4) {$26$};
  \node[font=\small] at (4.6,0.4) {$17$};
  \draw[Stealth-Stealth] (0,-0.35) -- (5.8,-0.35);
  \node[below, font=\small] at (2.9,-0.4) {? in all: $26 + 17$};
  % comparison bar
  \begin{scope}[xshift=9.4cm]
  \draw[thick, fill=omDef!20] (0,0.9) rectangle (5.2,1.7);
  \node[font=\small] at (2.6,1.3) {$52$};
  \draw[thick, fill=omThm!20] (0,0) rectangle (3.5,0.8);
  \node[font=\small] at (1.75,0.4) {$35$};
  \draw[Stealth-Stealth] (3.5,0.4) -- (5.2,0.4);
  \node[below, font=\small] at (2.6,-0.15)
    {? more: $52 - 35$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

{\small As imagens das barras tornam a operação visível: peças lado a lado
solicite um acréscimo; duas barras comparadas exigem uma subtração.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Um problema em duas etapas]\label{ex:g3:problems:twostep}
``Maya compra $3$ pacotes de $6$ garrafas e bebidas $2$ garrafas. Quantos
sobraram garrafas?''
\begin{enumerate}
  \item O que é perguntado: a quantidade de garrafas \omterm{def:g3:division:remainder}{restantes}. Conhecido: $3$
        pacotes de $6$; $2$ bêbado.
  \item Esboço: $3$ grupos de $6$, então pegue $2$ ausente. Dois
        operações!
  \item Calcular: $3 \times 6 = 18$, então $18 - 2 = 16$.
  \item Frase: $16$ sobraram garrafas.
\end{enumerate}
Nunca pare após a primeira operação: releia a pergunta para ver
se a história terminou.
\end{example}

\begin{example}[Um número inútil]\label{ex:g3:problems:trap}
``Um padeiro, que é $52$ anos, assa $120$ rola e vende $85$.
Quantos rolos restam?'' A idade existe para distraí-lo: o
resposta só precisa $120 - 85 = 35$ rolos. Antes de computar, sempre
classifique os números: quais a pergunta realmente usa?
\end{example}

\section{Lendo tabelas e pictogramas}

\begin{example}[Uma mesa]\label{ex:g3:problems:table}
Livros emprestados na biblioteca:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|cccc}
 & comics & novels & science & total \\
\hline
week 1 & $14$ & $9$ & $6$ & $29$ \\
week 2 & $11$ & $12$ & $8$ & $31$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Leitura: semana 2, romances: $12$. Calculando a partir da tabela: nos dois
semanas juntos, $14 + 11 = 25$ quadrinhos foram emprestados; o mais ocupado
semana foi a semana 2 ($31 > 29$).
\end{example}

\begin{example}[Um pictograma]\label{ex:g3:problems:pictogram}
Em um pictograma, um símbolo representa um valor fixo --- leia o
chave primeiro!

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
  \node[left, font=\small] at (0,2.4) {Monday};
  \foreach \i in {0,1,2} \fill[omDef] (0.5+\i*0.8,2.4) circle (0.26);
  \node[left, font=\small] at (0,1.2) {Tuesday};
  \foreach \i in {0,1,2,3,4} \fill[omDef] (0.5+\i*0.8,1.2) circle (0.26);
  \node[left, font=\small] at (0,0) {Wednesday};
  \foreach \i in {0,1} \fill[omDef] (0.5+\i*0.8,0) circle (0.26);
  \fill[omDef] (0.5+1.6,0) circle (0.26);
  \node[right, font=\small] at (5.4,1.2)
    {key: one dot $= 4$ cakes sold};
\end{tikzpicture}

{\small Um pictograma: programas de segunda-feira $3$ pontos, então $3 \times 4 = 12$
bolos; Terça-feira $5$ pontos, $20$ bolos; Quarta-feira $3$ pontos, $12$
bolos.}
\end{omfigure}
\end{example}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:1}
Para cada história, basta \emph{nome} a operação (não calcule):
um rebanho de $48$ ovelha se junta a um rebanho de $37$; \ $56$ cerejas compartilhadas
entre $7$ crianças; \ $9$ caixas de $8$ lápis; \ Ali tinha $71$ cartões
e deu $18$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:2}
Resolva com os quatro passos: ``Um estacionamento tem $246$ carros no
manhã; $158$ mais chegam ao meio-dia. Quantos carros existem agora?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:3}
Resolva: ``Uma corda de $90$ m é cortado em pedaços de $9$ m. Quantos
pedaços?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:4}
Resolva: ``Custo dos ingressos $8$ cada. O que fazer $26$ custo dos ingressos?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:5}
Desenhe uma barra e resolva: ``Emma tem $64$ adesivos, Hugo tem
$29$ menos. Quantos tem Hugo?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:6}
Duas etapas: ``Uma caixa contém $45$ maçãs. Um dono da mercearia recebe $6$ caixas
e vende $178$ maçãs. Quantas maçãs restam?''
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:7}
Usando a tabela de \cref{ex:g3:problems:table}: quantas ciências
livros foram emprestados nas duas semanas juntos? Quantos romances mais
na semana 2 do que na semana 1?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:8}
Usando o pictograma de \cref{ex:g3:problems:pictogram}: quantos
foram vendidos bolos nos três dias juntos? Em que dia foram
mais bolos vendidos?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g3:problems:9}
Este problema tem um número inútil --- encontre-o e resolva: ``A
$210$ custos do livro de páginas $12$. Leão lê $35$ páginas por dia. Quantos
dias ele precisa para terminar o livro?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g3:problems:10}
``Uma família de $2$ adultos e $3$ as crianças visitam o museu. Adulto
custo dos ingressos $9$, ingressos infantis $4$. Eles pagam com um $50$ conta.
Quanto troco eles recebem?'' (Três etapas: adultos, crianças e depois
a mudança.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g3:problems:11}
Crie seu próprio problema de duas etapas cuja resposta é $100$, escreva seu
solução com as quatro etapas e teste-a em um colega de classe.
\end{exercise}
