\section*{Capítulo \ref{ch:g11:binom} --- La distribución binomial}

\begin{solution}{exo:g11:binom:1}
Filas $6$ y $7$:
\[
1,\ 6,\ 15,\ 20,\ 15,\ 6,\ 1
\qquad\text{and}\qquad
1,\ 7,\ 21,\ 35,\ 35,\ 21,\ 7,\ 1 .
\]
Por lo tanto $\binom62 = 15$, $\binom73 = 35$, $\binom74 = 35$ (la simetría
$\binom73 = \binom74$ refleja el intercambio de éxitos y fracasos).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:2}
Número fijo de intentos (tiradas $4$), dos resultados por tirada (seis o no,
$p = \frac16$), rollos independientes: $X \sim \mathcal B(4, \frac16)$.
\[
\P(X=0) = \left(\frac56\right)^4 = \frac{625}{1296} \approx 0.48,
\qquad
\P(X=1) = 4 \times \frac16\left(\frac56\right)^3 = \frac{500}{1296}
\approx 0.39,
\]
\[
\P(X \geq 2) = 1 - \frac{625 + 500}{1296} = \frac{171}{1296}
\approx 0.13 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:3}
\emph{1.} Binomio $\mathcal B(20, \frac12)$: fijo $n$, mismo $p$,
lanzamientos independientes.

\emph{2.} No binomial: se reparten las cartas \emph{sin reemplazo},
entonces el \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} de un as cambia de carta en carta y los sorteos son
not independent.

\emph{3.} Binomio $\mathcal B(7, 0.3)$ por la independencia declarada
suposición.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:4}
$\E(X) = 50 \times 0.2 = 10$;
$\V(X) = 50 \times 0.2 \times 0.8 = 8$;
$\sigma(X) = 2\sqrt2 \approx 2.83$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:5}
$X \sim \mathcal B(6, 0.7)$.
\[
\P(X = 4) = \binom64 (0.7)^4 (0.3)^2 = 15 \times 0.2401 \times 0.09
\approx 0.324 .
\]
\[
\P(X \geq 5) = \binom65 (0.7)^5(0.3) + (0.7)^6
= 6 \times 0.16807 \times 0.3 + 0.117649 \approx 0.420 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:6}
$X \sim \mathcal B\left(8, \frac12\right)$; cada camino tiene \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}
$\frac{1}{256}$, entonces
\[
\P(X \geq 6) = \frac{\binom86 + \binom87 + \binom88}{256}
= \frac{28 + 8 + 1}{256} = \frac{37}{256} \approx 0.14 .
\]
Las adivinanzas se realizan aproximadamente una vez cada siete.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:7}
El \omterm{def:g10:proba:operations}{complementar} de "al menos uno de cada" es "los cinco idénticos":
todo A o todo B, cada uno con \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} $\left(\frac12\right)^5 =
\frac1{32}$. Por lo tanto
\[
\P(\text{one of each kind}) = 1 - \frac{2}{32} = \frac{15}{16} .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:8}
$\P(X = 3) = p^3$ y $\P(X \geq 1) = 1 - (1-p)^3$. Resolviendo
$p^3 = \frac{27}{64} = \left(\frac34\right)^3$ da $p = \frac34$ (el
El cubo \omterm{def:g11:func:function}{función} es estrictamente \omterm{def:g11:func:monotone}{creciente}, \cref{ch:g11:func}, por lo que la solución
es único).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:9}
$\P(\text{at least one head}) = 1 - \left(\frac12\right)^n$, entonces el
La condición es $\left(\frac12\right)^n < 0.01$, es decir,\ $2^n > 100$. desde
$2^6 = 64$ y $2^7 = 128$: de $n = 7$ continúa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:10}
La suma de la fila $n$ cuenta todas las rutas de la prueba $n$ \omterm{met:g10:proba:tree}{árbol}, ordenadas por
su número de éxitos. Pero el \omterm{met:g10:proba:tree}{árbol} duplica sus caminos en cada prueba.
(cada ruta se divide en S y F), por lo que tiene rutas $2^n$ en total. Por lo tanto
$\sum_{k} \binom nk = 2^n$. Alternativamente, por inducción: la fila $0$ suma
$1 = 2^0$, y la regla de Pascal hace que cada entrada de la fila $n$ contribuya a
exactamente dos entradas de la fila $n+1$, por lo que la fila suma el doble.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:binom:11}
\emph{1.} Según la reclamación, $X \sim \mathcal B(10, 0.6)$. Sumando el
primeros términos:
\begin{align*}
\P(X \leq 3)
&= (0.4)^{10} + 10(0.6)(0.4)^9 + 45(0.6)^2(0.4)^8
+ 120(0.6)^3(0.4)^7\\
&\approx 0.0001 + 0.0016 + 0.0106 + 0.0425 = 0.0548 .
\end{align*}

\emph{2.} Un resultado al menos tan extremo como el observado ($3$ o menos
aprobaciones) tiene \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad} sobre $5.5\%$ --- solo \emph{arriba} el $5\%$
umbral. Aplicando estrictamente la regla, la observación es (apenas)
compatible con la afirmación y no se rechaza. El ejemplo muestra
cuán sensibles son las decisiones límite a la elección del umbral: con un
$6\%$ convención la conclusión cambiaría.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:binom:1}
\textbf{1.} Filas: $1$; $1\,1$; $1\,2\,1$; $1\,3\,3\,1$;
$1\,4\,6\,4\,1$; $1\,5\,10\,10\,5\,1$;
$1\,6\,15\,20\,15\,6\,1$. Simetría: elegir qué objetos $k$
tomar es el mismo acto que elegir qué $n - k$ dejar
detrás.

\textbf{2.} $1 + 4 + 6 + 4 + 1 = 16 = 2^4$;
$1 + 5 + 10 + 10 + 5 + 1 = 32 = 2^5$. Prueba: el
$\binom nk$ cuenta los subconjuntos de cada tamaño de un elemento $n$
conjunto, y los subconjuntos en total son el número $2^n$ (cada elemento en
o fuera, de forma independiente).

\textbf{3.} Comités de $k$ elegidos entre $n + 1$ personas, uno
de los cuales es Zoe: los que no tienen Zoe son $\binom nk$ (elija todos
$k$ entre otros); los de Zoe son $\binom{n}{k-1}$
(elija a sus colegas $k - 1$). Totales:
$\binom nk + \binom{n}{k-1}$.

\textbf{4.} Fila triangular $7$: $1\,7\,21\,35\,\dots$: $35$.
Fórmula: $\frac{7 \times 6 \times 5}{3 \times 2 \times 1} =
35$.

\textbf{5.} $1 + 3 + 6 + 10 = 20 = \binom63$. Cascada:
$\binom63 = \binom52 + \binom53 = \binom52 + \binom42 +
\binom43 = \binom52 + \binom42 + \binom32 + \binom33$ ---
cada aplicación de la regla de Pascal elimina un término de la
escalera.

\textbf{6.} Número fijo $n$ de rebotes; cada rebote un
\omterm{def:g11:binom:bernoulli}{juicio de Bernoulli} independiente con el mismo $p = \frac12$; el
El número de ranura cuenta los éxitos (rebotes hacia la derecha): los tres.
casillas de \cref{met:g11:binom:recognize} marcadas:
$\mathcal B\!\left(n, \frac12\right)$.

\textbf{7.} Probabilidades $\frac{1}{16}, \frac{4}{16},
\frac{6}{16}, \frac{4}{16}, \frac{1}{16}$ para slots
$0, \dots, 4$: la ranura central $2$ es la más concurrida.

\textbf{8.} Recuentos esperados $= 1024 \times
\binom{10}{k}/1024 = \binom{10}{k}$: ranura intermedia
$\binom{10}{5} = 252$ bolas; ranura $7$: $\binom{10}{7} = 120$;
cada ranura de borde: bola $1$. Un centro alto cayendo
simétricamente hasta los bordes más finos: la campana.

\textbf{9.}$\E = np = 5$; $V = np(1 - p) = 2.5$;
$\sigma \approx 1.58$. Dentro de $2\sigma$: ranuras $2$ a $8$
llevar
\[
\frac{45 + 120 + 210 + 252 + 210 + 120 + 45}{1024}
= \frac{1002}{1024} \approx 98\,\%
\]
de las bolas --- mucho mejor
que el $75\,\%$ multiusos de Chebyshev
(\cref{pb:g11:stat:1}): las formas de campana se concentran mucho.

\textbf{10.} $\E = 6$, $V = 10 \times 0.6 \times 0.4 = 2.4$,
$\sigma \approx 1.55$: el pelo mantiene su forma de campana pero
desliza su cumbre hacia la ranura $6$ --- una tabla inclinada está cargada
moneda hecha visible.

\textbf{11.} El número de ranura es \emph{suma} de muchos pequeños,
empujes de azar independientes y del mismo tamaño, y tales sumas siempre
organizarse en la campana: la mayoría de los empujones se cancelan, los extremos
requieren unanimidad. Alturas, errores de medición e innumerables
Las cantidades naturales son también sumas de muchas pequeñas cantidades independientes.
efectos, por eso aparece la misma silueta en todas partes;
el teorema que lo certifica es el teorema del límite central.

\textbf{12.} Una barrida: un equipo gana todo $4$:
$2 \times \left(\frac12\right)^4 = \frac18$.

\textbf{13.} Siete juegos requieren $3$--$3$ después de las seis:
$\binom63 \left(\frac12\right)^6 = \frac{20}{64} =
\frac{5}{16}$.

\textbf{14.} Termina en $5$: el ganador se lleva la partida 5 y $3$ de
el primero $4$:
$2 \times \binom43 \left(\frac12\right)^5 = \frac14$. termina en
$6$: $2 \times \binom53 \left(\frac12\right)^6 = \frac{5}{16}$.
\omterm{def:g11:prob:rv}{Distribución} sobre $4, 5, 6, 7$:
$\frac18, \frac14, \frac{5}{16}, \frac{5}{16}$ (suma $1$).
Duración esperada: $4 \cdot \frac18 + 5 \cdot \frac14 + 6 \cdot
\frac{5}{16} + 7 \cdot \frac{5}{16} = 5.8125$ juegos. Seis y
Las series de siete juegos son las más probables: el drama está integrado en
el formato.

\textbf{15.} Ganar en $4$: $0.6^4 = 0.1296$; en $5$:
$\binom43\,0.6^3 \times 0.4 \times 0.6 = 0.2074$; en $6$:
$\binom53\,0.6^3 \times 0.4^2 \times 0.6 = 0.2074$; en $7$:
$\binom63\,0.6^3 \times 0.4^3 \times 0.6 = 0.1659$. Totales:
sobre $0.710$: un equipo $60\,\%$ por juego gana $71\,\%$ de
serie --- la serie amplifica el borde.

\textbf{16.} Final única: $60\,\%$. Mejor de 3:
$p^2 + 2p^2 q = 0.36 + 0.288 = 0.648$. la escalera
$60\,\% \to 65\,\% \to 71\,\%$ continúa con longitud: más
los juegos promedian la suerte (la ley de los grandes números en miniatura),
Hasta luego, las finales coronan la habilidad, que es precisamente lo que las ligas
vender.

\textbf{17.} Moneda justa: $\E = 50$, $\sigma = \sqrt{25} = 5$;
$z = \frac{62 - 50}{5} = 2.4$: más allá del $2\sigma$
convención --- la moneda merece una investigación.

\textbf{18.}$\P(X = 0) = 0.98^{50} \approx 0.364$;
$\P(X = 1) = 50 \times 0.02 \times 0.98^{49} \approx 0.372$;
$\P(X = 2) = \binom{50}{2} 0.02^2 \times 0.98^{48} \approx
0.186$. Entonces $\P(X \geq 3) \approx 1 - 0.922 = 0.078$: acerca de
$7.8\,\%$ --- por encima del umbral $5\,\%$, por lo que no (todavía)
suficiente para rechazar el reclamo; un segundo lote defectuoso cambiaría
la historia.

\textbf{19.} $\P(\text{at least one win}) = 1 - 0.999^{1000}
\approx 1 - 0.368 = 0.632$: mil billetes a la vez
mil no dan certeza sino $63\,\%$. El recurrente
$0.368$ es $\frac1e$ disfrazado --- la constante $e$ hace
su entrada oficial en el grado 12.

\textbf{20.} Reconocimiento: fijo $n$, independencia, constante
$p$ --- entonces y sólo entonces, binomial. Tabla: \omterm{prop:g11:binom:pascal}{Pascal
triangulo}, fila $n$. Forma: la campana, simétrica para
$p = \frac12$, cambiado de otra manera. Brújula: centro $np$,
difundir $\sqrt{np(1-p)}$ --- el \omterm{pb:g11:stat:1}{puntuaciones z} de decisiones.
Herederos: la suave curva acampanada a la que se acercan los pilotes, y la
Ley de los grandes números que explica por qué los grandes tableros nunca mienten.
\end{solution}