\section*{अध्याय \ref{ch:g8:solids} --- पिरामिड और शंकु}

\begin{solution}{exo:g8:solids:1}
चतुष्फलक: $4$ \omterm{def:g5:solids:def}{चेहरे}, $6$ किनारे, $4$ \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}
($4 + 4 = 6 + 2$). षटकोणीय आधार: $7$ \omterm{def:g5:solids:def}{चेहरे}, $12$ किनारे, $7$
\omterm{def:g5:solids:def}{कोने} ($7 + 7 = 12 + 2$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:2}
$ V = \frac13 \times 36 \times 10 = 120$ सेमी $^3$.

आयताकार आधार: $ B = 24$ सेमी $^2$, इसलिए
$ V = \frac13 \times 24 \times 7.5 = 60$ सेमी $^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:3}
$ V = \frac13 \pi \times 25 \times 9 = 75\pi \approx 236$ सेमी $^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:4}
\omterm{def:g7:areas:prism}{सिलेंडर}: $\pi \times 16 \times 12 = 192\pi \approx 603$ सेमी $^3$.
\omterm{def:g8:solids:def}{कोन}: $\frac{192\pi}{3} = 64\pi \approx 201$ सेमी $^3$. अनुपात: \omterm{def:g8:solids:def}{कोन}
का एक तिहाई है \omterm{def:g7:areas:prism}{सिलेंडर}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:5}
$56 = \frac13 \times B \times 8$, इसलिए $ B = \frac{56 \times 3}{8} = 21$
सेमी $^2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:6}
पार्श्व सतह एक डिस्क सेक्टर में अनियंत्रित हो जाती है जिसका \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS} है
\emph{तिरछी ऊंचाई} $ s $ (शीर्ष से रिम तक की दूरी ---
वह \omterm{def:g6:lines:objects}{खंड} सतह पर स्थित है), ऊँचाई पर नहीं $ h $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:7}
$ V = \frac13 \times 35^2 \times 22 = \frac13 \times 1225 \times 22
= \frac{26\,950}{3} \approx 8\,983$ एम $^3$ --- के बारे में $9\,000$ घन
\omterm{def:g4:fractions:def}{मीटर}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:8}
ऊंचाई: $ h = \sqrt{13^2 - 5^2} = \sqrt{169 - 25} = \sqrt{144} = 12$
सेमी। \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन}: $ V = \frac13 \pi \times 25 \times 12 = 100\pi $ सेमी$^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:9}
वही \omterm{def:g3:shapes:shapes}{RADIUS}, इतना \omterm{def:g8:solids:def}{कोन}'एस \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} का एक तिहाई है \omterm{def:g7:areas:prism}{सिलेंडर}'एस
\omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} \emph{समान ऊंचाई के लिए}: द्रव पहुंचता है
$\frac{9}{3} = 3$ सेमी में \omterm{def:g7:areas:prism}{सिलेंडर}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:10}
रेत $=$ एक \omterm{def:g8:solids:def}{कोन}: $ V = \frac13 \pi \times 4 \times 4.5 = 6\pi
\approx 18.8$ सेमी $^3$. घंटे का चश्मा ऐसे दो रखता है \omterm{def:g8:solids:def}{कोन}, तो
रेत बिल्कुल भर जाती है \omterm{def:g3:division:half}{आधा} समग्र आंतरिक का \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g8:solids:11}
\emph{1.} हाँ: सूत्र $ V = \frac13 Bh $ के किसी भी पद के लिए धारण करता है
शीर्ष, जब तक $ h $ है \omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा} आधार से दूरी
विमान. $ V = \frac13 \times 36 \times 8 = 96$ सेमी $^3$.

\emph{2.} आधार विकर्ण: $\sqrt{6^2 + 6^2} = 6\sqrt2$ सेमी। सबसे लंबा
पार्श्व किनारा a का कर्ण है सही \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} पैरों के साथ
$6\sqrt2$ (बेस प्लेन में) और $8$ (खड़ा):
\[
\sqrt{(6\sqrt2)^2 + 8^2} = \sqrt{72 + 64} = \sqrt{136} \approx 11.7
\text{ cm}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g8:solids:1}
\textbf{1.} $ G $ शीर्ष का है चेहरा $ EFGH $ और दो को
ओर \omterm{def:g5:solids:def}{चेहरे} $ BCGF $ और $ DCGH $. तीन \omterm{def:g5:solids:def}{चेहरे} \emph{नहीं}
युक्त $ G $ नीचे हैं $ ABCD $, सामने $ ABFE $ और
बायां चेहरा $ ADHE $ (वे सभी साझा करते हैं शिखर $ A $, \omterm{def:g8:solids:def}{कोन}ा
विपरीत $ G $). तीन \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड} हैं $ ABCDG $, $ ABFEG $ और
$ ADHEG $: प्रत्येक के पास एक वर्ग है चेहरा की \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र} आधार और दूर के रूप में
शिखर $ G $ शीर्ष के रूप में. प्रत्येक एक वर्ग-आधारित है \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड}: $5$ \omterm{def:g5:solids:def}{चेहरे},
$8$ किनारे, $5$ \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} (\cref{ex:g8:solids:count}).

\textbf{2.} लम्बा विकर्ण $[AG]$ केवल दो को जोड़ता है \omterm{def:g5:solids:def}{कोने}
तीन आधारों में से किसी से भी संबंधित नहीं। एक तिहाई का घुमाव
\omterm{def:g6:lines:objects}{रेखा} के बारे में $(AG)$ भेजता है \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र} अपने आप को (तीन \omterm{def:g5:solids:def}{किनारों}
जा रहा हूँ $ A $ --- की ओर $ B $, $ D $, $ E $ --- एक में फेरबदल कर रहे हैं
चक्र, और इसी प्रकार तीन किनारे आ रहे हैं $ G $). यह ले जाता है
आधार $ ABCD $ को $ ADHE $, तब $ ADHE $ को $ ABFE $, और वापस:
शीर्ष पर स्थिर $ G $, आधार साइकिल चलाना। प्रत्येक \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड} इस प्रकार ले जाया जाता है
अगले पर: तीनों समान प्रतियां हैं।

\textbf{3.} भरने वाले तीन समान टुकड़े \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र} इसे साझा करें
\omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} समान रूप से:
\[
V_{\text{pyramid}} = \frac{a^3}{3} .
\]

\textbf{4.}  \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड} $ ABCDG $ आधार है $ ABCD $, का \omterm{def:g6:measure:area}{क्षेत्र} $ a^2$,
और इसका शीर्ष $ G $ \omterm{def:g5:solids:def}{कोने} के ऊपर लंबवत बैठता है $ C $, ऊंचाई पर
$ CG = a $ (का एक ऊर्ध्वाधर किनारा \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र}). के रूप में
\cref{exo:g8:solids:11}, सूत्र इसके साथ लागू होता है
\omterm{def:g6:lines:perp}{सीधा} ऊंचाई $ h = a $:
\[
V = \frac13 \times a^2 \times a = \frac{a^3}{3} ,
\]
प्रश्न 3 --- अपघटन और से पूर्णतया सहमत
सूत्र एक दूसरे की पुष्टि करते हैं।

\textbf{5.} के लिए $ a = 6$:
$ V = \frac{6^3}{3} = \frac{216}{3} = 72$ सेमी $^3$ प्रत्येक। द
जल-उडेलने का प्रयोग इस अपघटन को तरल बनाता है:
\omterm{def:g7:areas:prism}{चश्मे} आधार के ऊपर $ ABCD $ ऊंचाई के साथ $ a $ है \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र} स्वयं,
और इसमें बिल्कुल तीन पिरामिड-भरण हैं --- यहां तीन हैं
भरता है \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{यहां तक की} में ज्यामितीय रूप से इकट्ठा करें \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र}.

\textbf{6.} केंद्र से जुड़ना $ O $ प्रत्येक के चारों \omterm{def:g8:solids:def}{कोन}ों तक
चेहरा छह पैदा करता है \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड}, एक प्रति चेहरा: वर्गाकार आधार, शीर्ष $ O $.
केंद्र छह के संबंध में समान रूप से रखा गया है \omterm{def:g5:solids:def}{चेहरे} (कोई भी
का घूर्णन या समरूपता \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र} ठीक करता है $ O $ और क्रमपरिवर्तित करता है
\omterm{def:g5:solids:def}{चेहरे}), तो छह \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड} समान हैं. प्रत्येक की ऊंचाई है
से दूरी $ O $ एक को चेहरा: \omterm{def:g3:division:half}{आधा} ओर, $\frac{a}{2}$.

\textbf{7.} छह समान टुकड़े साझा करते हैं \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र}:
$ V = \frac{a^3}{6}$ प्रत्येक।

\textbf{8.} सूत्र: आधार \omterm{def:g6:measure:area}{क्षेत्र} $ a^2$, ऊंचाई $\frac a2$:
\[
V = \frac13 \times a^2 \times \frac{a}{2} = \frac{a^3}{6} .
\]
दोनों उत्तर सहमत हैं.

\textbf{9.} दोनों विघटन चिंता का विषय हैं \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड} बहुत खास का
अनुपात a से उकेरा गया \omterm{def:g5:solids:def}{घनक्षेत्र}; एक पतला \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड}, एक असंतुलित
एक, या ए \omterm{def:g8:solids:def}{कोन} इस तरह से असेंबल नहीं किया जा सकता (तीन नहीं)। \omterm{def:g8:solids:def}{कोन} भरें
ए \omterm{def:g7:areas:prism}{सिलेंडर}). इसलिए \cref{thm:g8:solids:volume} है
\emph{स्वीकार किया} इस स्तर पर: विघटन और
जल डालने का प्रयोग करें $\frac13$ पूरी तरह से विश्वसनीय,
और ईमानदार सामान्य प्रमाण --- एकीकरण --- में दिया गया है
हाई स्कूल वॉल्यूम.

\textbf{10.} $ V = \frac{6^3}{6} = 36$ सेमी $^3$; और सूत्र द्वारा,
$ V = \frac13 \times 36 \times 3 = 36$ सेमी $^3$. वे सहमत हैं.

\textbf{11.} \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} में $ SAB $, भुजाओं के मध्यबिंदु
$[SA]$ और $[SB]$ ए से जुड़े हुए हैं \omterm{def:g6:lines:objects}{खंड} \omterm{def:g6:lines:perp}{समानांतर} को $(AB)$ और
लम्बाई का $\frac{AB}{2} = \frac{c}{2}$
(\cref{thm:g8:midpoints:direct}). प्रत्येक पार्श्व पर भी यही बात लागू होती है
चेहरा, इसलिए चार मध्यबिंदु भुजा का एक वर्ग बनाते हैं $\frac c2$,
पक्षों के साथ \omterm{def:g6:lines:perp}{समानांतर} आधार तक. के माध्यम से ऊर्ध्वाधर \omterm{def:g6:lines:objects}{रेखा} पर
शीर्ष पर, कट ऊंचाई के मध्यबिंदु (मध्यबिंदु) पर गुजरता है
प्रमेय फिर से, एक \omterm{def:g3:shapes:shapes}{त्रिकोण} में के माध्यम से $ S $, आधार केंद्र और ए
आधार शिखर): काटने वाला विमान ऊंचाई पर बैठता है $\frac h2$.

\textbf{12.} शीर्ष टुकड़ा नियमित वर्गाकार-आधारित है \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड} का
आधार पक्ष $\frac c2$ और ऊंचाई $\frac h2$ (इसका आधार कट है,
इसका शीर्ष है $ S $). इसका \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} है
\[
\frac13 \times \left(\frac c2\right)^2 \times \frac h2
= \frac13 \times \frac{c^2}{4} \times \frac h2
= \frac{1}{8} \times \frac{c^2 h}{3}
= \frac{V}{8} :
\]
मूल का आठवां भाग --- एक नहीं \omterm{def:g3:division:half}{आधा}.

\textbf{13.} छिन्नक बाकी रखता है:
$ V - \frac V8 = \frac{7V}{8}$. आधी ऊंचाई की कटौती साझा करती है
\omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} अनुपात में $1 : 7$ --- विनम्र दिखने वाला निचला स्लैब
सात गुना धारण करता है \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} नुकीले शीर्ष का.

\textbf{14.} नीचे \omterm{def:g3:division:half}{आधा} ऊंचाई झूठ है $\frac78$ की \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन}. साथ
$ V = \frac13 \times 35^2 \times 22 = \frac{26\,950}{3} \approx
8\,983$ एम $^3$ (\cref{exo:g8:solids:7}):
\[
\frac78 \times \frac{26\,950}{3} \approx 7\,860 \approx
7\,900 \text{ m}^3
\]
निकटतम सौ तक --- ``निचला \omterm{def:g3:division:half}{आधा}''अभियान सफ़ाई करता है
लगभग आठ गुना गिलास \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} ऊपर वाले का.

\textbf{15.} प्रत्येक आयाम को दोगुना करने से आधार कई गुना बढ़ जाता है \omterm{def:g6:measure:area}{क्षेत्र} द्वारा
$2^2 = 4$ और ऊंचाई द्वारा $2$, इसलिए \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} द्वारा
$4 \times 2 = 8 = 2^3$. द्वारा स्केलिंग $ k $ गुणा \omterm{def:g6:measure:area}{क्षेत्र}ों द्वारा $ k^2$
और एक और लंबाई $ k $: संस्करणों कारक से बढ़ें $ k^3$. द
प्रश्न 12 का शीर्ष भाग संपूर्ण की एक स्केल की गई प्रति है \omterm{def:g8:solids:def}{पिरामिड}
साथ $ k = \frac12$, तो यह है \omterm{def:g6:measure:volume}{आयतन} है
$\left(\frac12\right)^3 = \frac18$ संपूर्ण का --- एक-पंक्ति
स्पष्टीकरण.
\end{solution}
