\section*{Capítulo \ref{ch:g5:geometry} --- Geometric Constructions}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:1}
Ambas construcciones siguen \cref{met:g5:geometry:basic}; el
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular} y \omterm{def:g4:geometry:def}{paralelo} a $A$ son ellos mismos
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular} entre sí.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:2}
Cadena de \omterm{def:g4:geometry:def}{perpendiculares} como en \cref{ex:g5:geometry:chain}. si el
tres ángulos construidos son exactamente correctos y las longitudes exactas, el
El cuarto ángulo no tiene más remedio que tener razón también --- un bien construido
El rectángulo se comprueba solo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:3}
Base $[AB]$ de $7$ cm; arcos de radios $6$ cm (de $A$) y $3$ cm
(de $B$); el cruce es $C$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:4}
Isósceles: base $5$ cm, ambos arcos con la misma apertura $7$ cm.
Equilátero: base $6$ cm, ambos arcos con la abertura $6$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:5}
La escuadra garantiza el \omterm{def:g3:shapes:rightangle}{ángulos rectos}; la brújula (o el
regla) lleva el lado $5$ cm a los cuatro lados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:6}
Dibuja un lado $[AB]$ de $4$ cm, elige una dirección para $[AD]$ (no
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular}, para evitar el cuadrado), $AD = 4$ cm; luego arcos de
$4$ cm de $B$ y de $D$ cruzan en $C$. La brújula confirma la
cuatro lados iguales.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:7}
El círculo de centro $A$, \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio} $4$ cm y el círculo de centro
$B$, \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio} $3$ cm, cruz en puntos \emph{dos} (uno arriba, uno abajo
la línea $(AB)$), porque $4 + 3 > 5$ y los círculos se superponen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:8}
Un programa correcto: ``1. Dibuja un rectángulo $ABCD$ con $AB = 6$ cm
(abajo) y $BC = 2$ cm. 2. Dibujar dos arcos de \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio} $4$ cm centrados
en $D$ y $C$ (las esquinas superiores); nombre $S$ su cruce arriba
el rectángulo. 3. Dibuja $[DS]$ y $[CS]$.'' (La punta del lápiz
es el triángulo isósceles $DSC$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:9}
Los arcos de radios $3$ cm y $4$ cm, dibujados desde los dos extremos del
$8$ cm de base, nunca se juntan: incluso de extremo a extremo, $3 + 4 = 7$ cm no puede
estirar a lo largo de $8$ cm. Dos lados juntos siempre deben ser más largos que
el tercero --- de lo contrario el triángulo no puede cerrarse.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:10}
Dibujar un segmento de $6$ cm y su punto medio $O$; dibujar el
\omterm{def:g4:geometry:def}{perpendicular} en $O$; marque en él dos puntos en $2$ cm desde $O$ (uno
a cada lado); unir los cuatro puntos finales en orden. la brújula
confirma los cuatro lados iguales.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g5:geometry:11}
En el plano, la cabra llega al disco del centro $A$ y \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio}.
$4$ cm, cortada por la valla en $3$ cm de $A$: su región es
el disco menos la astilla más allá de la valla. A lo largo de la valla ella puede
pastar en un segmento (donde el círculo cruza la línea de la cerca);
más allá, nada.
\end{solution}