\section*{Capítulo \ref{ch:g7:negatives} --- Negative Numbers}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:1}
\omterm{def:g7:negatives:def}{Opuestos}: $-7$; $+3.5$; $0$ (su propio opuesto); $-12$. dos
Los números son \omterm{def:g7:negatives:def}{opuestos} cuando su \omterm{def:g1:addition:def}{suma} es $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:2}
$-4 < 1$; \quad $-4 > -7$; \quad $-2.5 < -2.4$; \quad $0 > -0.1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:3}
$-3.1 < -3 < -0.5 < 0 < 1 < 2.5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:4}
$(-5) + (-9) = -14$; \quad
$(-12) + (+7) = -5$; \quad
$(+3.5) + (-1.5) = +2$; \quad
$(-6) + (+6) = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:5}
$4 - 11 = 4 + (-11) = -7$.

$(-5) - (+3) = (-5) + (-3) = -8$.

$(-7) - (-10) = (-7) + (+10) = +3$.

$0 - (-8) = 0 + (+8) = +8$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:6}
$(+7) + (-12) + (+3) + (-8) = (+10) + (-20) = -10$ (positivos
juntos, negativos juntos).

$(-5.5) + (+9) + (-4.5) + (+1) = (-10) + (+10) = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:7}
$(-3) + 8 - 12 = 5 - 12 = -7$: hace $-7$ grados por la noche.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:8}
Parcela libre; $E(0, -3)$ se encuentra en el eje vertical (su primera coordenada
es $0$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:9}
Moscú: $(-4) - (-13) = -4 + 13 = 9$ grados de \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencia}.
Helsinki: $2 - (-9) = 11$ grados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:10}
$(-12) + 7 - 4 = -5 - 4 = -9$: ella está en $-9$ m. Para llegar a la superficie
(altitud $0$) debe ascender $0 - (-9) = 9$ m.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:11}
$D(-2, -2)$: misma primera coordenada que $A$, misma segunda coordenada que
$C$. Lados: $AB = 4$ (de $-2$ a $2$) y $BC = 3$ (de $1$ hasta
$-2$), por lo que \omterm{def:g6:measure:perimeter}{perímetro} es $2 \times (4 + 3) = 14$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:negatives:12}
La diagonal completa $0, -2, -4$ da la magia \omterm{def:g1:addition:def}{suma}
$0 + (-2) + (-4) = -6$. Luego, celda por celda:
arriba a la izquierda $= -6 - (-7) - 0 = 1$; medio-derecha $= -6 - (-3) - (-2) =
-1$; abajo a la derecha $= -6 - 0 - (-1) = -5$; abajo-medio
$= -6 - (-7) - (-2) = 3$.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$1$ & $-7$ & $0$ \\
\hline
$-3$ & $-2$ & $-1$ \\
\hline
$-4$ & $3$ & $-5$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Cada fila, columna y diagonal suma $-6$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:negatives:1}
\textbf{1.} $4\,808 - (-430) = 4\,808 + 430 = 5\,238$ m
(\cref{thm:g7:negatives:sub}: restar un negativo significa
añadiendo).

\textbf{2.} Saldo:
\[
(-45) + 120 + (-60) + 15 = 75 + (-60) + 15 = 15 + 15 = 30
\text{ euros}.
\]
Para devolver el $-45$ inicial a $0$, deposite su opuesto:
$45$ euros.

\textbf{3.} $(-44) - (-100) = (-44) + 100 = 56$: César vivió
$56$ años. (Aquí no hay trampa: ambos años están en el mismo lado de
el límite de la era.)

\textbf{4.} El año $0$: contando desde $-63$ hasta $+14$ pasa
hasta $0$, pero el calendario de los historiadores salta directamente desde
$1$ BC a AD $1$ --- el año $0$ nunca existió, por lo que los ingenuos
El recuento es un año demasiado largo.

\textbf{5.} $63$ BC se convierte en $-(63 - 1) = -62$. entonces
$14 - (-62) = 14 + 62 = 76$ años: exactamente el de los historiadores
figura. En la línea reetiquetada por los astrónomos no hay espacios,
por lo que la resta ordinaria da duraciones verdaderas.

\textbf{6.} $1$ BC $\to 0$; \ $10$ BC $\to -9$; \ AD
$476 \to +476$; \ $753$ BC $\to -752$.

\textbf{7.} $476 - (-752) = 476 + 752 = 1\,228$ años.

\textbf{8.} $12$ BC es $-11$. Próximas apariciones:
$-11 + 76 = 65$, luego $141$, luego $217$: los años AD $65$, AD
$141$ y AD $217$. Antes: $-11 - 76 = -87$, que es el
Año de los historiadores $87 + 1 = 88$ a.C.

\textbf{9.} $5$ BC es $-4$, por lo que $5 - (-4) = 9$ años --- no
$10$. El año faltante \omterm{def:g1:counting:zero}{cero} aparece cada vez que se cruza una duración
el límite de la era.

\textbf{10.} $3$ BC es $-2$; diez años después es $-2 + 10 = +8$:
el niño cumplió diez años en AD $8$.

\textbf{11.} Entre $-7$ y $-2$: $(-2) - (-7) = 5$. entre
$-3.5$ y $4.5$: $4.5 - (-3.5) = 8$.

\textbf{12.} Agrupación \omterm{def:g7:negatives:def}{opuestos} y amigos:
\[
3 + (-5) + 2 + (-1) + 4
= \bigl(3 + 2\bigr) + (-5) + (-1) + 4
= 0 + (-1) + 4 = +3 :
\]
El ascensor finaliza en la planta $3$. El orden no importa: un \omterm{def:g1:addition:def}{suma} de
\omterm{def:g7:negatives:def}{números relativos} se puede reorganizar libremente (cada movimiento se recorre
a lo largo de la misma línea, y la caminata total es la misma).

\textbf{13.} \omterm{def:g5:solids:net}{Neto} cambio:
$2 + (-4) + 1 + 0 + (-3) + 5 + (-2) = -1$ grado. A partir de
$-2$: temperatura final $-2 + (-1) = -3$ grados. En general,
el valor final es el valor inicial más el \omterm{def:g1:addition:def}{suma} de todos los
cambios --- no es necesario seguir los altibajos uno por uno.

\textbf{14.} Volver al inicio significa \omterm{def:g5:solids:net}{neto} cambiar $0$: las subidas y bajadas
Las bajadas deben cancelarse exactamente. Los cinco cambios conocidos suman
$4 + (-7) + 2 + 3 + (-5) = -3$, por lo que el sexto cambio es el
enfrente: $+3$ (trescientos metros de altura).

\textbf{15.} Astrónomos: $509$ aC $\to -508$, y
$476 - (-508) = 984$ años. El $509 + 476 = 985$ del historiador.
cuenta un año de más --- una vez más el año fantasma \omterm{def:g1:counting:zero}{cero},
incluido silenciosamente en la adición pero ausente de la historia.
(A modo de comprobación, las dos épocas: República $-508$ a $-26$, $482$
años; Imperio $-26$ a $+476$, $502$ años;
$482 + 502 = 984$.)
\end{solution}