\section*{Capítulo \ref{ch:g7:fractions} --- Fractions: Comparing and Adding}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:1}
$\dfrac{2}{5} = \dfrac{8}{20}$; \quad
$\dfrac{18}{24} = \dfrac{3}{4}$; \quad
$\dfrac{7}{3} = \dfrac{28}{12}$; \quad
$\dfrac{5}{9} = \dfrac{20}{36}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:2}
$\dfrac{12}{16} = \dfrac34$; \quad
$\dfrac{30}{45} = \dfrac23$; \quad
$\dfrac{27}{36} = \dfrac34$; \quad
$\dfrac{48}{12} = 4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:3}
$\dfrac{15}{35} = \dfrac37$ y $\dfrac{21}{49} = \dfrac37$: iguales.

$\dfrac{16}{28} = \dfrac47$ y $\dfrac{20}{36} = \dfrac59$: a
comparar, $\frac47 = \frac{36}{63}$ y $\frac59 = \frac{35}{63}$ ---
no igual.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:4}
$\dfrac{7}{11} < \dfrac{9}{11}$ (mismo \omterm{def:g4:fractions:def}{denominador}).

$\dfrac56 = \dfrac{15}{18} > \dfrac{11}{18}$.

$\dfrac{13}{12} > 1$ mientras que $\dfrac{19}{20} < 1$, entonces
$\dfrac{13}{12} > \dfrac{19}{20}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:5}
$\dfrac59 + \dfrac29 = \dfrac79$; \quad
$\dfrac{11}{7} - \dfrac47 = \dfrac77 = 1$; \quad
$\dfrac58 + \dfrac78 = \dfrac{12}{8} = \dfrac32$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:6}
$\dfrac23 + \dfrac56 = \dfrac46 + \dfrac56 = \dfrac96 = \dfrac32$.

$\dfrac{7}{10} - \dfrac25 = \dfrac{7}{10} - \dfrac{4}{10} =
\dfrac{3}{10}$.

$\dfrac34 + \dfrac{5}{12} = \dfrac{9}{12} + \dfrac{5}{12} =
\dfrac{14}{12} = \dfrac76$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:7}
$3 - \dfrac54 = \dfrac{12}{4} - \dfrac54 = \dfrac74$; \quad
$1 + \dfrac38 = \dfrac{11}{8}$; \quad
$2 - \dfrac76 = \dfrac{12}{6} - \dfrac76 = \dfrac56$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:8}
$5 \times \dfrac{3}{10} = \dfrac{15}{10} = \dfrac32$; \quad
$\dfrac78 \times 4 = \dfrac{28}{8} = \dfrac72$; \quad
$\dfrac23$ of $45$ is $\dfrac{2 \times 45}{3} = \dfrac{90}{3} = 30$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:9}
Juntos: $\dfrac14 + \dfrac38 = \dfrac28 + \dfrac38 = \dfrac58$ de
la pizza. Izquierda: $1 - \dfrac58 = \dfrac38$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:10}
Derramado: $2 \times \dfrac16 = \dfrac26 = \dfrac13$ L. Restante:
\[
\frac34 - \frac13 = \frac{9}{12} - \frac{4}{12} = \frac{5}{12}
\text{ L}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:11}
Sumar la cantidad positiva $\frac12$ a $\frac35$ debe dar un resultado
\emph{más grande} que $\frac35$. Pero $\frac47 < \frac35$ (de hecho
$\frac47 = \frac{20}{35}$ y $\frac35 = \frac{21}{35}$): el reclamado
\omterm{def:g1:addition:def}{suma} es más pequeño que uno de sus términos --- imposible.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:fractions:12}
Paso a paso:
\[
\frac12 + \frac14 = \frac34, \qquad
\frac34 + \frac18 = \frac68 + \frac18 = \frac78, \qquad
\frac78 + \frac1{16} = \frac{14}{16} + \frac1{16} = \frac{15}{16}.
\]
Los parciales \omterm{def:g1:addition:def}{sumas} $\frac12, \frac34, \frac78, \frac{15}{16}, \dots$ son
cada vez a medio camino más cerca de $1$: en cada paso, la parte que falta es
cortado en \omterm{def:g3:division:half}{medio}. El \omterm{def:g1:addition:def}{sumas} se acerca al $1$ sin llegar nunca a él.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:fractions:1}
\textbf{1.} (a) $\frac12 + \frac14 + \frac14 = \frac24 + \frac14
+ \frac14 = \frac44 = 1$: legales. (b) $\frac14 + \frac18 +
\frac18 + \frac12 = \frac28 + \frac18 + \frac18 + \frac48 =
\frac88 = 1$: legal.

\textbf{2.} $\frac12 + \frac14 + \frac18 = \frac48 + \frac28 +
\frac18 = \frac78$: falta una corchea.

\textbf{3.} Una medida es $1 = \frac{16}{16}$: dieciséis decimosexto
notas. Un octavo es $\frac18 = \frac{2}{16}$: dos dieciseisavos.

\textbf{4.} Punteado \omterm{def:g3:division:half}{medio}: $\frac12 + \frac14 = \frac34$. punteado
\omterm{def:g3:division:half}{cuarto}: $\frac14 + \frac18 = \frac28 + \frac18 = \frac38$.

\textbf{5.} El \omterm{def:g3:division:half}{medio} punteado vale $\frac34$ (pregunta 4):
exactamente un compás de vals. Otros rellenos, por ejemplo: \omterm{def:g3:division:half}{cuarto}
$+$ \omterm{def:g3:division:half}{cuarto} $+$ \omterm{def:g3:division:half}{cuarto} ($\frac14 + \frac14 + \frac14 =
\frac34$), o \omterm{def:g3:division:half}{cuarto} $+$ octavo $+$ octavo $+$ \omterm{def:g3:division:half}{cuarto}
($\frac14 + \frac18 + \frac18 + \frac14 = \frac{2 + 1 + 1 +
2}{8} = \frac68 = \frac34$).

\textbf{6.} $\frac38 + \frac18 + \frac14 = \frac38 + \frac18 +
\frac28 = \frac68 = \frac34$: una nota \omterm{def:g3:division:half}{cuarto} ($\frac14$) es
desaparecido.

\textbf{7.} Octava punteada: $\frac18 + \frac{1}{16} =
\frac{2}{16} + \frac{1}{16} = \frac{3}{16}$. \omterm{def:g3:division:half}{Cuarto}:
$\frac{4}{16}$. El \omterm{def:g3:division:half}{cuarto} es más largo.

\textbf{8.}$\frac12 + \frac18 = \frac48 + \frac18 = \frac58$,
es decir $\frac{10}{16}$: diez dieciseisavos.

\textbf{9.} $1 - \frac{11}{16} = \frac{16}{16} - \frac{11}{16}
= \frac{5}{16}$ de la medida es el silencio.

\textbf{10.} Ambos ejemplos suman $\frac{2 + 1 + 1}{16} =
\frac{4}{16}$: legal. Todos los ritmos llenando cuatro semicorcheas con
piezas de $2$ y $1$:
\[
2{+}2, \quad 2{+}1{+}1, \quad 1{+}2{+}1, \quad 1{+}1{+}2, \quad
1{+}1{+}1{+}1 :
\]
cinco ritmos.

\textbf{11.} Un ritmo que llena $n$ semicorcheas termina con un
decimosexto --- y lo que precede llena $n - 1$ --- o con un
octavo --- y lo que precede llena $n - 2$. Cada ritmo es
contado exactamente una vez de esta manera, así que
$\text{ways}(n) = \text{ways}(n-1) + \text{ways}(n-2)$. Tabla:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{c|cccccccc}
$n$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $8$ \\
\hline
ways & $1$ & $2$ & $3$ & $5$ & $8$ & $13$ & $21$ & $34$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Una nota \omterm{def:g3:division:half}{medio} ($8$ semicorcheas) se puede tocar de maneras $34$.
($n = 4$ recupera los cinco ritmos de la pregunta 10.)

\textbf{12.} Cada número es el \omterm{def:g1:addition:def}{suma} de los dos anteriores:
$3 + 5 = 8$, $5 + 8 = 13$, $8 + 13 = 21$, $13 + 21 = 34$ ---
la regla pregunta 11 probada, mil años de antigüedad y ahora conocida
como la regla de Fibonacci.

\textbf{13.} $\frac16 + \frac{1}{12} = \frac{2}{12} +
\frac{1}{12} = \frac{3}{12} = \frac14$: la misma duración que
dos octavos seguidos ($\frac18 + \frac18 = \frac14$). el columpio
el intercambio es legal.

\textbf{14.} Cada nota de tresillo dura $\frac{1}{12}$: cheque,
$3 \times \frac{1}{12} = \frac{3}{12} = \frac14$
(\cref{prop:g7:fractions:mult}). Para una nota \omterm{def:g3:division:half}{medio}: cada uno dura
$\frac16$, desde $3 \times \frac16 = \frac36 = \frac12$.

\textbf{15.} Con puntos \omterm{def:g3:division:half}{cuarto} $+$ \omterm{def:g3:division:half}{cuarto} $+$ \omterm{def:g3:division:half}{cuarto}: en octavos,
$3 + 2 + 2 = 7$ octavos $= \frac78$: legal. Mitades y \omterm{def:g3:division:half}{cuarteles}
valen $4$ y $2$ octavos --- ambos números \emph{\omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}}. Cualquiera
\omterm{def:g1:addition:def}{suma} de \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{números pares} es \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}, pero se necesita una medida de siete u ocho.
$7$ octavos, un \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{número impar}: imposible. Para completar una medida \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño},
debe aparecer algo \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño} --- una octava o una nota con puntillo ---.
\end{solution}