\section*{Capítulo \ref{ch:g7:prop} --- Proportionality}

\begin{solution}{exo:g7:prop:1}
Primera tabla: \omterm{def:g3:division:remainder}{cocientes} $\frac{7.5}{3} = 2.5$,
$\frac{17.5}{7} = 2.5$, $\frac{27.5}{11} = 2.5$: \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional},
coeficiente $2.5$.

Segunda tabla: $\frac62 = 3$ y $\frac{15}{5} = 3$, pero
$\frac{28}{9} \approx 3.1$: no \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:2}
Con la regla cruzada: $5 \times p = 6 \times 8$, entonces
$p = \frac{48}{5} = 9.60$ euros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:3}
Velocidad: $36 \div 3 = 12$ páginas por minuto. En $5$ minutos:
$60$ páginas. Para páginas $96$: $96 \div 12 = 8$ minutos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:4}
$30\,\%$ of $250$: $0.3 \times 250 = 75$. \quad
$15\,\%$ of $60$: $0.15 \times 60 = 9$. \quad
$t\,\%$ of $80$ is $20$: $\frac{20}{80} = \frac{25}{100}$, so
$t = 25$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:5}
$\frac{18}{25} = \frac{18 \times 4}{25 \times 4} = \frac{72}{100} =
72\,\%$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:6}
Camino: $9 \times 25\,000 = 225\,000$ cm $= 2.25$ km.
Lago: $2$ km $= 200\,000$ cm en el suelo, por lo que
$200\,000 \div 25\,000 = 8$ cm en el mapa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:7}
$4.3$ m, $= 430$ cm y $430 \div 43 = 10$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:8}
Chocolate por ración: $240 \div 8 = 30$ g. Con $300$ g:
$300 \div 30 = 10$ porciones exactas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:9}
\emph{1.} Descuento: $20$ euros, es decir\ $\frac{20}{80} = 25\,\%$ del
precio original.

\emph{2.} Se compara ahora la subida de $20$ euros con la \emph{nuevo}
referencia $60$: $\frac{20}{60} = \frac13 \approx 33\,\%$. un porcentaje
siempre se refiere a un todo; todo cambió, por lo que el porcentaje sí lo hace
también.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:10}
Coeficiente de la columna completa: $\frac{17.5}{10} = 1.75$. entonces
$y = 4 \times 1.75 = 7$ y $x = \frac{10.5}{1.75} = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:prop:11}
\emph{1.} Después de una copia: $10 \times 0.8 = 8$ cm. Después de dos:
$8 \times 0.8 = 6.4$cm.

\emph{2.} La segunda reducción se aplica a la copia ya reducida,
no al original: los factores se multiplican,
$0.8 \times 0.8 = 0.64$, por lo que dos copias se reducen a $64\,\%$ del
original --- no $60\,\%$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:prop:1}
\textbf{1.} Las alturas y las sombras son \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional}, por lo que según el
regla cruzada (\cref{thm:g7:prop:cross}), con la columna del palo
$(1,\ 0.4)$ y el $(h,\ 3.2)$ del árbol:
$0.4 \times h = 1 \times 3.2$, por lo tanto
$h = \frac{3.2}{0.4} = 8$m.

Torre \textbf{2.}: $\frac{26}{0.4} = 65$ m. La sombra del niño:
$1.5 \times 0.4 = 0.6$ m (sombra $=$ altura $\times$ la
coeficiente de momento $0.4$).

\textbf{3.} A medida que el sol se mueve por el cielo, el coeficiente
vincular alturas con cambios de sombras; sólo medidas tomadas en
el mismo momento comparten el mismo coeficiente.

\textbf{4.} En ese momento el coeficiente es $1$: cada altura
es igual a su sombra. Por lo tanto, el vértice del \omterm{def:g5:solids:def}{pirámide} es
$147$ m de altura --- la altura del Gran \omterm{def:g5:solids:def}{Pirámide} (su sombra
punta, medida desde el punto debajo del ápice, es todo lo que se necesita).

\textbf{5.} La columna \omterm{def:g3:division:remainder}{cociente}
$\frac{\text{shadow}}{\text{height}}$ --- el \omterm{def:g7:prop:table}{proporcionalidad}
coeficiente del momento --- es común a toda vertical
objeto: eso es exactamente lo que hace que la tabla de alturas y
sombras a \omterm{def:g7:prop:table}{tabla de proporcionalidad} (\cref{def:g7:prop:table}).

\textbf{6.} Llegan los rayos del sol \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo}. En una Tierra \emph{departamento},
dos rayos \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} impactarían dos palos verticales al mismo tiempo
ángulo: ambos proyectarían sombras \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional} --- ambos no
sombra, o ambas una sombra. Un palo sin sombra (Syene) y
uno con sombra (Alejandría), en el mismo instante, es
imposible en una Tierra plana: las dos verticales deben apuntar
diferentes direcciones --- las curvas de la superficie.

\textbf{7.} En el dibujo, la vertical de Syene apunta recta
al sol; la vertical de Alejandría está inclinada por el ángulo
entre las dos direcciones de la ciudad, vista desde el centro. desde el
los rayos son \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo}, esa inclinación es exactamente la $7.2^\circ$ medida
entre rayo y palo en Alejandría.

\textbf{8.} $\frac{7.2}{360} = \frac{72}{3600} = \frac{1}{50}$:
una quincuagésima parte de una vuelta completa.

\textbf{9.} Las longitudes de los arcos son \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional} en ángulos: si
$7.2^\circ$ --- una quincuagésima parte del giro --- corresponde a
$800$ km, el giro completo corresponde a
\[
50 \times 800 = 40\,000 \text{ km}.
\]

\textbf{10.} \omterm{def:g4:geometry:circle}{Diámetro} $= \frac{\text{circumference}}{\pi}
\approx \frac{40\,000}{3.14} \approx 12\,700$ km --- en contra
el moderno $12\,742$ km: correcto dentro del uno por ciento,
con un palo.

\textbf{11.} $40\,000$ km $= 4\,000\,000\,000$ cm, y
$4\,000\,000\,000 \div 40\,000\,000 = 100$ cm $= 1$ m de
circunferencia. \omterm{def:g4:geometry:circle}{Diámetro}: $100 \div 3.14 \approx 32$ cm --- a
hermoso globo de escritorio.

\textbf{12.} $4.8$ km $= 480\,000$ cm, y
$480\,000 \div 40\,000\,000 = 0.012$ cm $= 0.12$ mm. el
La montaña más alta de los Alpes mide una décima de milímetro en una
Globo terráqueo \omterm{def:g4:numbers:round}{metro redondo}: una mota de polvo. En este \omterm{def:g7:prop:scale}{escala} la Tierra está
Más suave que la mayoría de las bolas pulidas.

\textbf{13.} $40\,000 \div 40 = 1\,000$ días, y
$1\,000 \div 365 \approx 2.7$: casi tres años de caminata.

\textbf{14.} $\frac{10}{6\,370} \approx 0.0016$, eso es aproximadamente
$0.2\,\%$ (más precisamente $0.16\,\%$): la atmósfera es un
piel fina como un susurro en el planeta.

Error \textbf{15.}: $42\,000 - 40\,000 = 2\,000$ km, y
$\frac{2\,000}{40\,000} = \frac{5}{100} = 5\,\%$. Una frase:
con un palo, un pozo, un camino medido y un \omterm{def:g7:prop:table}{proporcionalidad},
Eratóstenes midió un planeta con un margen de error de unos pocos por ciento ---
Las matemáticas llegan lejos con muy poco.
\end{solution}