\section*{Capítulo \ref{ch:g7:triangles} --- Triangles and Angles}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:1}
Complementos: $60^\circ$; $45^\circ$; $18^\circ$.
Suplementos: $150^\circ$; $135^\circ$; $108^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:2}
El ángulo \omterm{def:g7:triangles:pairs}{verticalmente opuesto} también mide $35^\circ$
(\cref{thm:g7:triangles:equalities}); los dos ángulos restantes son
complementarios al mismo: $180 - 35 = 145^\circ$ cada uno.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:3}
(a) $180 - 100 = 80^\circ$. \quad
(b) $180 - 118 = 62^\circ$. \quad
(c) $180 - 150 = 30^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:4}
Ápice $40^\circ$: los ángulos base comparten $180 - 40 = 140^\circ$
igualmente: $70^\circ$ cada uno.

Ángulo base $70^\circ$: los dos ángulos base son iguales, por lo que el vértice es
$180 - 2 \times 70 = 40^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:5}
$(6, 8, 12)$: $12 < 6 + 8 = 14$: existe triángulo.

$(5, 5, 11)$: $11 > 5 + 5 = 10$: imposible.

$(4, 9, 13)$: $13 = 4 + 9$: ``triángulo'' plano --- los puntos son
alineados, no hay un triángulo genuino.

$(7, 7, 7)$: $7 < 14$: \omterm{def:g6:shapes:triangles}{triangulo equilatero}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:6}
$x + 2x + 3x = 6x = 180^\circ$, entonces $x = 30^\circ$: los ángulos son
$30^\circ$, $60^\circ$ y $90^\circ$ --- a \omterm{def:g6:shapes:triangles}{triangulo rectángulo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:7}
Predicción: $\widehat{BAC} = 180 - (50 + 60) = 70^\circ$; el
El transportador de la figura terminada lo confirma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:8}
En el primer cruce, los cuatro ángulos son $54^\circ$, $126^\circ$,
$54^\circ$, $126^\circ$ (\omterm{def:g7:triangles:pairs}{verticalmente opuesto} pares y suplementos).
La línea \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} reproduce los mismos cuatro compases en el segundo
cruce (ángulos correspondientes): ocho ángulos en total, cuatro de
$54^\circ$ y cuatro de $126^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:9}
Sea $c$ el tercer lado. La desigualdad triangular exige
$c < 8 + 3 = 11$ y también $8 < c + 3$, es decir$c > 5$. entonces
$5 < c < 11$: la longitud $7$ cm funciona; la longitud $12$ cm (o $4$ cm)
no lo hace.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:10}
$\widehat A + \widehat B = 180 - 90 = 90^\circ$, y
$\widehat A = 2\widehat B$, entonces $3\widehat B = 90^\circ$:
$\widehat B = 30^\circ$ y $\widehat A = 60^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g7:triangles:11}
La diagonal $[AC]$ divide a $ABCD$ en los triángulos $ABC$ y $ACD$.
Los cuatro ángulos del \omterm{def:g4:geometry:polygon}{cuadrilátero} son exactamente los seis ángulos del
los dos triángulos, reagrupados (los ángulos en $A$ y en $C$ son cada uno
partido en dos). Total: $180 + 180 = 360^\circ$. A \omterm{def:g4:geometry:polygon}{pentágono} se separa de
un \omterm{def:g5:solids:def}{vértice} en tres triángulos: $3 \times 180 = 540^\circ$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g7:triangles:1}
\textbf{1.} Las diagonales de un \omterm{def:g5:solids:def}{vértice} de un \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono} lo cortan
en triángulos $4$, por lo que los ángulos interiores suman
$4 \times 180 = 720^\circ$.

\textbf{2.} De un \omterm{def:g5:solids:def}{vértice}, las diagonales van a todos los \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} excepto
él mismo y sus dos vecinos: $n - 3$ diagonales, cortando el
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} en triángulos $n - 2$. Cada ángulo interior del
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} se distribuye entre los triángulos, por lo que \omterm{def:g1:addition:def}{suma} es
\[
(n - 2) \times 180^\circ .
\]
Verificar: $n = 3$: $180^\circ$; $n = 4$: $360^\circ$
(\cref{exo:g7:triangles:11}); $n = 5$: $540^\circ$; $n = 6$:
$720^\circ$.

\textbf{3.} Decágono: $8 \times 180 = 1\,440^\circ$. Dodecágono:
$10 \times 180 = 1\,800^\circ$.

\textbf{4.} Dividiendo por $n$: triángulo $60^\circ$; cuadrado
$90^\circ$; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{pentágono}$\frac{540}{5} = 108^\circ$; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}
$\frac{720}{6} = 120^\circ$; \omterm{def:g4:geometry:polygon}{octágono} $\frac{1080}{8} =
135^\circ$.

\textbf{5.} Agregar un \omterm{def:g5:solids:def}{vértice} agrega un triángulo más al ventilador:
el nuevo \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} necesita triángulos $n - 1$ donde se necesitaba el antiguo
$n - 2$. Un triángulo extra, un $180^\circ$ extra.

\textbf{6.} El andador gira por el suplemento:
$180^\circ - \widehat A$. Para el triángulo $40$--$60$--$80$, el
los turnos son $140^\circ$, $120^\circ$ y $100^\circ$.

\textbf{7.} $140 + 120 + 100 = 360^\circ$: una vuelta completa.

\textbf{8.} Durante todo el camino, tu nariz comienza y termina.
apuntando en la misma dirección, habiendo dado la vuelta exactamente una vez: todos los
el giro realizado en las esquinas equivale a una revolución completa,
$360^\circ$ --- cualquiera que sea el número de esquinas y la forma de
el bloque. (El hecho es maravillosamente independiente de $n$).

\textbf{9.} En cada esquina, interior $+$ gire $= 180^\circ$.
Resumiendo las esquinas $n$:
\[
\text{(sum of interiors)} + 360^\circ = 180^\circ \times n,
\qquad\text{so}\qquad
\text{sum of interiors} = (n - 2) \times 180^\circ
\]
--- la fórmula de la pregunta 2, reprobada caminando.

\textbf{10.} Interior $150^\circ$ significa que cada giro es
$30^\circ$ y $n = \frac{360}{30} = 12$: el dodecágono regular.
Interior $155^\circ$ significaría vueltas de $25^\circ$, y
$\frac{360}{25} = 14.4$ no es un número entero de esquinas: no
existe tal \omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} regular.

\textbf{11.} Triángulo ($60^\circ$): $6$ encuentro,
$6 \times 60 = 360$. Cuadrado ($90^\circ$): $4$ encuentro. \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Hexágono}
($120^\circ$): $3$ encuentro, $3 \times 120 = 360$. Los tres cierran
perfectamente.

\textbf{12.} Tres esquinas \omterm{def:g4:geometry:polygon}{pentágono}: $3 \times 108 = 324^\circ$
--- queda un espacio de $36^\circ$. Cuatro esquinas:
$4 \times 108 = 432^\circ > 360^\circ$ --- superposición. Ninguno
funciona: el \omterm{def:g4:geometry:polygon}{pentágonos} normal no puede colocar mosaicos en el avión.

\textbf{13.} En una esquina del mosaico se juntan al menos los mosaicos $3$. un
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} regular con más de seis lados tiene ángulos interiores
\emph{mayor que} que $120^\circ$ (pregunta 4 y el crecimiento de
el ángulo con $n$), por lo que tres esquinas exceden
$3 \times 120 = 360^\circ$: superposición, imposible. Con seis lados
exactamente, $3 \times 120 = 360$ funciona; debajo de seis, preguntas 11
y 12 clasifican los casos. La lista completa de alicatadores habituales:
triángulo, cuadrado, \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}.

\textbf{14.} \omterm{def:g4:geometry:polygon}{Octágonos} y cuadrados:
$135 + 135 + 90 = 360^\circ$: se cierra la esquina --- el clasico
patrón de la calle. Cuadrado, \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}, dodecágono: el dodecágono
el giro es $\frac{360}{12} = 30^\circ$, por lo que su ángulo interior es
$150^\circ$ y $90 + 120 + 150 = 360^\circ$: también funciona.

\textbf{15.} Esquinas de panal: $3 \times 120 = 360^\circ$,
perfecto. Entre mosaicos triangulares, cuadrados y \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono} de igual
\omterm{def:g6:measure:area}{área}, el \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono} tiene el límite más corto --- es el
El más cercano de los tres al círculo de Dido.
(\cref{pb:g6:measure:1}) --- entonces las celdas hexagonales encierran el
La misma miel con la menor cantidad de cera: las abejas tejen como geómetras.
\end{solution}