\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g12:deriv} --- Differentiaalrekening en convexiteit}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:1}
$f'(x) = 3x^2 - 5$.

Quotiëntrregel:
$g'(x) = \dfrac{(x^2+1) - x\cdot 2x}{(x^2+1)^2} = \dfrac{1 - x^2}{(x^2+1)^2}$.

Kettingregel met $u = 2x+1$: $h'(x) = 5 \cdot 2 \cdot (2x+1)^4 = 10(2x+1)^4$.

Kettingregel met $u = x^2 + 1$:
$k'(x) = \dfrac{2x}{2\sqrt{x^2+1}} = \dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:2}
$f'(x) = 2x - 3$, dus $f(2) = -1$ en $f'(2) = 1$: de \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn} is
$y = -1 + (x - 2) = x - 3$. De kloof is
\[
f(x) - (x - 3) = x^2 - 4x + 4 = (x-2)^2 \geq 0 ,
\]
dus ligt de kromme overal boven de \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn}, en raakt haar alleen in
$x = 2$ (zoals verwacht: $f$ is \omterm{def:g12:deriv:convex}{convex}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:3}
Beide zijn verschilquotiënten. Met $f(x) = (1+x)^{100}$ in $0$:
$f'(x) = 100(1+x)^{99}$, dus de limiet is $f'(0) = 100$.
Met $g(x) = \sqrt{x}$ in $4$: $g'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}$, dus de
limiet is $g'(4) = \frac14$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:4}
\omterm{def:g11:func:function}{Domein} $\R \setminus \{1\}$. Limieten: in $\pm\infty$, $f(x) \sim x \to
\pm\infty$; in $1^\pm$, teller $\to 4 > 0$ en noemer $\to 0^\pm$, dus
$f \to \pm\infty$; de lijn $x = 1$ is een \omterm{def:g12:limcont:asymptote}{verticale asymptoot}.

\[
f'(x) = \frac{2x(x-1) - (x^2+3)}{(x-1)^2} = \frac{x^2 - 2x - 3}{(x-1)^2}
= \frac{(x-3)(x+1)}{(x-1)^2}.
\]
Dus $f' > 0$ op $\intoo{-\infty}{-1}$ en $\intoo{3}{+\infty}$, $f' < 0$
op $\intoo{-1}{1}$ en $\intoo{1}{3}$. De \omterm{def:g11:func:function}{functie} stijgt tot een \omterm{def:g12:deriv:extremum}{lokaal
maximum} $f(-1) = -2$, daalt tot $-\infty$, springt naar $+\infty$ na de
\omterm{def:g12:limcont:asymptote}{asymptoot}, daalt tot een lokaal \omterm{def:g10:functions:extrema}{minimum} $f(3) = 6$, en stijgt daarna.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:5}
Voor $x \in \intoo{0}{15}$ heeft de doos een vierkante basis van zijde
$30 - 2x$ en hoogte $x$, dus
\[
V(x) = x(30 - 2x)^2 .
\]
$V'(x) = (30-2x)^2 + x \cdot 2(30-2x)(-2) = (30-2x)(30 - 2x - 4x)
= (30-2x)(30-6x)$. Op $\intoo{0}{15}$ is $30 - 2x > 0$, dus $V'$ heeft
het teken van $30 - 6x$: positief vóór $x = 5$, negatief erna. De inhoud
is maximaal voor $x = 5$ cm, wat $V(5) = 5 \times 20^2 = 2000\
\text{cm}^3$ geeft.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:6}
\emph{1.} $f'(x) = 4x^3 - 12x^2$ en $f''(x) = 12x^2 - 24x = 12x(x-2)$.
Dus $f'' > 0$ op $\intoo{-\infty}{0}$ en op $\intoo{2}{+\infty}$
(\omterm{def:g12:deriv:convex}{convex}), $f'' < 0$ op $\intoo{0}{2}$ (\omterm{def:g12:deriv:convex}{concaaf}). $f''$ wisselt van teken
in $0$ en in $2$: beide zijn \omterm{def:g12:deriv:inflection}{buigpunten}.

\emph{2.} In $a = 2$: $f(2) = 16 - 32 + 10 = -6$, $f'(2) = 32 - 48 = -16$,
\omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn} $y = -6 - 16(x-2) = -16x + 26$. De kloof is
\[
g(x) = f(x) + 16x - 26 = x^4 - 4x^3 + 16x - 16 .
\]
Omdat $g(2) = g'(2) = g''(2) = 0$, deelt $(x-2)^3$ $g$; deling geeft
$g(x) = (x-2)^3(x+2)$. Nabij $x = 2$ is $x + 2 > 0$, dus heeft $g$ het
teken van $(x-2)^3$: negatief vóór $2$, positief erna. De kromme kruist
de \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn}: $2$ is inderdaad een \omterm{def:g12:deriv:inflection}{buigpunt}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:7}
De \omterm{def:g11:func:function}{functie} $f(x) = \sqrt{x}$ voldoet aan
$f''(x) = -\frac{1}{4}x^{-3/2} < 0$ op $\intoo{0}{+\infty}$: ze is
\omterm{def:g12:deriv:convex}{concaaf}, dus ligt haar \omterm{def:g10:functions:graph}{grafiek} \emph{onder} elke \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn}. De \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn}
in $a = 1$ is
\[
y = f(1) + f'(1)(x - 1) = 1 + \tfrac12 (x-1) = \frac{x+1}{2},
\]
vandaar $\sqrt{x} \leq \frac{x+1}{2}$ voor alle $x > 0$. Gelijkheid
betekent dat de kromme de \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn} raakt, wat alleen gebeurt in het
raakpunt $x = 1$. (Equivalent: $\left(\sqrt x - 1\right)^2 \geq 0$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:8}
Volgens \cref{thm:g12:deriv:convexity} ligt de \omterm{def:g10:functions:graph}{grafiek} van een
afleidbare convexe \omterm{def:g11:func:function}{functie} boven elk van haar \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijnen}. De \omterm{def:g12:deriv:tangent}{raaklijn} in
$a$ is horizontaal ($f'(a) = 0$), met \omterm{def:g10:algebra:equation}{vergelijking} $y = f(a)$. Dus
$f(x) \geq f(a)$ voor alle $x \in \R$: $f(a)$ is het globale \omterm{def:g10:functions:extrema}{minimum}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:9}
\emph{Vaste omtrek.} Een rechthoek met zijden $x$ en $\frac{p}{2} - x$
($0 < x < \frac p2$) heeft oppervlakte $S(x) = x\left(\frac p2 - x\right)$.
Dan verdwijnt $S'(x) = \frac p2 - 2x$ in $x = \frac p4$, positief ervoor
en negatief erna: het \omterm{def:g10:functions:extrema}{maximum} ligt in $x = \frac{p}{4}$, waar beide
zijden $\frac p4$ zijn --- een vierkant.

\emph{Vaste oppervlakte.} Zijden $x$ en $\frac Ax$ geven omtrek
$P(x) = 2\left(x + \frac Ax\right)$, met
$P'(x) = 2\left(1 - \frac{A}{x^2}\right)$, negatief voor $x < \sqrt A$
en positief erna: \omterm{def:g10:functions:extrema}{minimum} in $x = \sqrt{A}$, opnieuw een vierkant.

\emph{Relatie.} De twee uitspraken zijn duaal. Stel een niet-vierkante
rechthoek minimaliseerde de omtrek bij vaste oppervlakte $A$; het
vierkant met dezelfde omtrek zou oppervlakte $> A$ hebben volgens de
eerste uitspraak, en het homothetisch verkleinen tot oppervlakte $A$ zou
haar omtrek strikt verkleinen --- in strijd met minimaliteit. Elke
uitspraak impliceert dus de andere.
\end{solution}
