\section*{Chapitre \ref{ch:g12:seq} --- Suites}

\begin{solution}{exo:g12:seq:1}
Soit $P(n)$ l'énoncé $\sum_{k=1}^{n} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.
\emph{Initialisation~:} pour $n = 0$ les deux membres valent $0$ (somme
vide).
\emph{Hérédité~:} supposons $P(n)$. Alors
\[
\sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2
= \frac{(n+1)\bigl(n(2n+1) + 6(n+1)\bigr)}{6}
= \frac{(n+1)(2n^2 + 7n + 6)}{6}.
\]
Comme $2n^2 + 7n + 6 = (n+2)(2n+3)$, c'est
$\frac{(n+1)(n+2)(2(n+1)+1)}{6}$, qui est $P(n+1)$. Par récurrence,
$P(n)$ vaut pour tout $n$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:2}
$a_{n+1} - a_n = \frac{n+2}{n+1} - \frac{n+1}{n}
= \frac{n(n+2) - (n+1)^2}{n(n+1)} = \frac{-1}{n(n+1)} < 0$~: $(a_n)$ est
strictement décroissante.

$(b_n)$ a des termes positifs et
$\frac{b_{n+1}}{b_n} = \frac{2^{n+1}}{n+1}\cdot\frac{n}{2^n} =
\frac{2n}{n+1} \geq 1 \iff 2n \geq n+1 \iff n \geq 1$~: $(b_n)$ est
croissante (strictement pour $n \geq 2$).

$c_{n+1} - c_n = (n+1)^2 - 10(n+1) - n^2 + 10n = 2n - 9$, qui est négatif
pour $n \leq 4$ et positif pour $n \geq 5$~: $(c_n)$ décroît jusqu'à
$c_5 = -25$, son minimum, puis croît. Elle n'est pas monotone.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:3}
Factoriser les termes dominants~:
\[
u_n = \frac{n^2(3 - 1/n + 1/n^2)}{n^2(2 + 5/n^2)} \xrightarrow[n\to+\infty]{} \frac{3}{2}.
\]
Multiplier par le conjugué~:
\[
v_n = \frac{(n+1) - n}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}} = \frac{1}{\sqrt{n+1}+\sqrt{n}}
\xrightarrow[n\to+\infty]{} 0.
\]
Diviser numérateur et dénominateur par $3^n$~:
\[
w_n = \frac{(2/3)^n - 1}{1 + (1/3)^n} \xrightarrow[n\to+\infty]{} \frac{0-1}{1+0} = -1,
\]
en utilisant $\lim q^n = 0$ pour $\abs{q} < 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:4}
$u_n = 5 + 3n \to +\infty$ et $v_n = 8 \cdot (1/2)^n = 2^{3-n} \to 0$.
Les sommes sont
\[
\sum_{k=0}^{n} u_k = (n+1)\,\frac{5 + (5+3n)}{2} = \frac{(n+1)(10+3n)}{2}
\xrightarrow[n\to+\infty]{} +\infty,
\]
\[
\sum_{k=0}^{n} v_k = 8\,\frac{1 - (1/2)^{n+1}}{1 - 1/2}
= 16\left(1 - \left(\tfrac{1}{2}\right)^{n+1}\right)
\xrightarrow[n\to+\infty]{} 16 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:5}
Comme $-1 \leq \cos n \leq 1$,
\[
\frac{n-1}{n+1} \leq \frac{n + \cos n}{n+1} \leq 1,
\]
et $\frac{n-1}{n+1} \to 1$, donc la limite est $1$ par le théorème des
gendarmes.

Pour la seconde limite, écrire
\[
0 \leq \frac{n!}{n^n}
= \frac{1}{n}\cdot\frac{2}{n}\cdots\frac{n}{n}
\leq \frac{1}{n},
\]
car chaque facteur $\frac{k}{n}$ avec $2 \leq k \leq n$ est au plus $1$.
Comme $\frac1n \to 0$, le théorème des gendarmes donne
$\frac{n!}{n^n} \to 0$. (La borne géométrique suggérée fonctionne aussi~:
chaque facteur avec $k \leq n/2$ est au plus $\frac12$, donnant la borne
plus forte $(1/2)^{\floor{n/2}}$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:6}
\emph{1.} $u_0 = 0 \in \intcc{0}{2}$. Si $0 \leq u_n \leq 2$, alors
$2 \leq u_n + 2 \leq 4$, donc $\sqrt{2} \leq u_{n+1} \leq 2$~; en
particulier $0 \leq u_{n+1} \leq 2$. Par récurrence la propriété vaut pour
tout $n$.

\emph{2.} $u_{n+1} - u_n = \sqrt{u_n + 2} - u_n$. Pour
$x \in \intcc{0}{2}$, $\sqrt{x+2} \geq x \iff x + 2 \geq x^2 \iff
(2-x)(x+1) \geq 0$, ce qui est vrai. D'où $(u_n)$ est croissante.

\emph{3.} Croissante et majorée par $2$, $(u_n)$ converge vers un certain
$\ell \in \intcc{0}{2}$. En passant à la limite dans
$u_{n+1} = \sqrt{u_n + 2}$ (l'application $x \mapsto \sqrt{x+2}$ est
continue) on obtient $\ell = \sqrt{\ell + 2}$, donc
$\ell^2 - \ell - 2 = 0$, c'est-à-dire $\ell \in \{-1, 2\}$. Comme
$\ell \geq 0$, $\lim u_n = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:7}
\emph{1.} Entre deux doses, $40\,\%$ du médicament est éliminé, donc la
quantité $u_n$ devient $0.6\,u_n$~; la dose suivante ajoute $1$ unité~:
$u_{n+1} = 0.6\,u_n + 1$.

\emph{2.} $v_{n+1} = u_{n+1} - 2.5 = 0.6\,u_n + 1 - 2.5 = 0.6(u_n - 2.5)
= 0.6\,v_n$~: $(v_n)$ est géométrique de raison $0.6$ et de premier terme
$v_0 = 1 - 2.5 = -1.5$. D'où $v_n = -1.5 \times 0.6^n$ et
\[
u_n = 2.5 - 1.5 \times 0.6^n .
\]

\emph{3.} Comme $0.6^n \to 0$, $u_n \to 2.5$~: la quantité de médicament
se stabilise à $2.5$ unités.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:8}
\emph{1.} $u_0 = 3 > 1$. Si $u_n > 1$, alors $u_n + 2 > 0$ et
\[
u_{n+1} - 1 = \frac{4u_n - 1 - u_n - 2}{u_n + 2} = \frac{3(u_n - 1)}{u_n + 2} > 0 .
\]
Par récurrence, $u_n > 1$ pour tout $n$ (et en particulier
$u_n + 2 \neq 0$, donc la suite est bien définie).

\emph{2.} En utilisant l'identité ci-dessus,
\[
v_{n+1} = \frac{1}{u_{n+1} - 1} = \frac{u_n + 2}{3(u_n - 1)}
= \frac{(u_n - 1) + 3}{3(u_n - 1)} = \frac{1}{3} + v_n .
\]
Donc $(v_n)$ est arithmétique de raison $\frac13$ et
$v_0 = \frac{1}{u_0 - 1} = \frac12$.

\emph{3.} $v_n = \frac12 + \frac{n}{3}$, d'où
$u_n = 1 + \frac{1}{v_n} = 1 + \frac{6}{3 + 2n}$. Comme
$v_n \to +\infty$, $u_n \to 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:9}
\emph{1.} $H_{2n} - H_n = \sum_{k=n+1}^{2n} \frac{1}{k}$ est une somme de
$n$ termes, chacun au moins $\frac{1}{2n}$~; d'où
$H_{2n} - H_n \geq n \cdot \frac{1}{2n} = \frac12$.

\emph{2.} Par récurrence sur $k$~: $H_{2^0} = H_1 = 1 \geq 1$. Si
$H_{2^k} \geq 1 + \frac{k}{2}$, alors en appliquant le point~1 avec
$n = 2^k$,
\[
H_{2^{k+1}} \geq H_{2^k} + \frac12 \geq 1 + \frac{k+1}{2}.
\]
La suite $(H_n)$ est croissante (chaque pas ajoute $\frac{1}{n+1} > 0$) et
la sous-suite $H_{2^k}$ est non majorée, donc $(H_n)$ n'est pas majorée.
Croissante et non majorée, elle tend vers $+\infty$
(\cref{thm:g12:seq:monotone}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:seq:10}
\emph{1.} La suite $d_n = b_n - a_n$ satisfait
$d_{n+1} - d_n = (b_{n+1} - b_n) - (a_{n+1} - a_n) \leq 0$, donc $(d_n)$
est décroissante~; comme $d_n \to 0$, on obtient $d_n \geq 0$ pour tout
$n$ (une suite décroissante avec un terme négatif resterait en dessous
pour toujours, empêchant la limite $0$). D'où $a_n \leq b_n$.

\emph{2.} De $a_n \leq b_n \leq b_0$, la suite croissante $(a_n)$ est
majorée, donc elle converge vers un certain $\ell$. De même $(b_n)$,
décroissante et minorée par $a_0$, converge vers un certain $\ell'$.
Alors $\ell' - \ell = \lim (b_n - a_n) = 0$, donc $\ell = \ell'$.

\emph{3.} $(a_n)$ est (strictement) croissante car
$a_{n+1} - a_n = \frac{1}{(n+1)!} > 0$. Pour $(b_n)$,
\[
b_{n+1} - b_n = \frac{1}{(n+1)!} + \frac{1}{(n+1)(n+1)!} - \frac{1}{n\,n!}
= \frac{n(n+1) + n - (n+1)^2}{n(n+1)(n+1)!}
= \frac{-1}{n(n+1)(n+1)!} < 0 ,
\]
donc $(b_n)$ est décroissante. Enfin $b_n - a_n = \frac{1}{n\,n!} \to 0$.
Les deux suites sont adjacentes, donc convergent vers une limite
commune.
\end{solution}
