\section*{Chapitre \ref{ch:g12:deriv} --- Dérivation et convexité}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:1}
$f'(x) = 3x^2 - 5$.

Règle du quotient~:
$g'(x) = \dfrac{(x^2+1) - x\cdot 2x}{(x^2+1)^2} = \dfrac{1 - x^2}{(x^2+1)^2}$.

Règle de la chaîne avec $u = 2x+1$~: $h'(x) = 5 \cdot 2 \cdot (2x+1)^4 = 10(2x+1)^4$.

Règle de la chaîne avec $u = x^2 + 1$~:
$k'(x) = \dfrac{2x}{2\sqrt{x^2+1}} = \dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:2}
$f'(x) = 2x - 3$, donc $f(2) = -1$ et $f'(2) = 1$~: la \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente} est
$y = -1 + (x - 2) = x - 3$. L'écart est
\[
f(x) - (x - 3) = x^2 - 4x + 4 = (x-2)^2 \geq 0 ,
\]
donc la courbe est au-dessus de la \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente} partout, ne la touchant qu'en
$x = 2$ (comme attendu~: $f$ est \omterm{def:g12:deriv:convex}{convexe}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:3}
Ce sont tous deux des taux d'accroissement. Avec $f(x) = (1+x)^{100}$ en
$0$~: $f'(x) = 100(1+x)^{99}$, donc la limite est $f'(0) = 100$.
Avec $g(x) = \sqrt{x}$ en $4$~: $g'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}$, donc la
limite est $g'(4) = \frac14$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:4}
\omterm{def:g11:func:function}{Ensemble de définition} $\R \setminus \{1\}$. Limites~: en $\pm\infty$,
$f(x) \sim x \to \pm\infty$~; en $1^\pm$, le numérateur $\to 4 > 0$ et le
dénominateur $\to 0^\pm$, donc $f \to \pm\infty$~; la droite $x = 1$ est
une \omterm{def:g12:limcont:asymptote}{asymptote verticale}.

\[
f'(x) = \frac{2x(x-1) - (x^2+3)}{(x-1)^2} = \frac{x^2 - 2x - 3}{(x-1)^2}
= \frac{(x-3)(x+1)}{(x-1)^2}.
\]
D'où $f' > 0$ sur $\intoo{-\infty}{-1}$ et $\intoo{3}{+\infty}$,
$f' < 0$ sur $\intoo{-1}{1}$ et $\intoo{1}{3}$. La \omterm{def:g11:func:function}{fonction} croît jusqu'à
un \omterm{def:g12:deriv:extremum}{maximum local} $f(-1) = -2$, décroît vers $-\infty$, saute vers
$+\infty$ après l'\omterm{def:g12:limcont:asymptote}{asymptote}, décroît jusqu'à un \omterm{def:g10:functions:extrema}{minimum} local
$f(3) = 6$, puis croît.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:5}
Pour $x \in \intoo{0}{15}$, la boîte a une base carrée de côté
$30 - 2x$ et une hauteur $x$, donc
\[
V(x) = x(30 - 2x)^2 .
\]
$V'(x) = (30-2x)^2 + x \cdot 2(30-2x)(-2) = (30-2x)(30 - 2x - 4x)
= (30-2x)(30-6x)$. Sur $\intoo{0}{15}$, $30 - 2x > 0$, donc $V'$ a le
signe de $30 - 6x$~: positif avant $x = 5$, négatif après. Le volume est
maximal pour $x = 5$~cm, donnant $V(5) = 5 \times 20^2 = 2000\
\text{cm}^3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:6}
\emph{1.} $f'(x) = 4x^3 - 12x^2$ et $f''(x) = 12x^2 - 24x = 12x(x-2)$.
Ainsi $f'' > 0$ sur $\intoo{-\infty}{0}$ et sur $\intoo{2}{+\infty}$
(\omterm{def:g12:deriv:convex}{convexe}), $f'' < 0$ sur $\intoo{0}{2}$ (\omterm{def:g12:deriv:convex}{concave}). $f''$ change de signe
en $0$ et en $2$~: ce sont tous deux des \omterm{def:g12:deriv:inflection}{points d'inflexion}.

\emph{2.} En $a = 2$~: $f(2) = 16 - 32 + 10 = -6$, $f'(2) = 32 - 48 =
-16$, \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente} $y = -6 - 16(x-2) = -16x + 26$. L'écart est
\[
g(x) = f(x) + 16x - 26 = x^4 - 4x^3 + 16x - 16 .
\]
Comme $g(2) = g'(2) = g''(2) = 0$, $(x-2)^3$ divise $g$~; la division
donne $g(x) = (x-2)^3(x+2)$. Au voisinage de $x = 2$, $x + 2 > 0$, donc
$g$ a le signe de $(x-2)^3$~: négatif avant $2$, positif après. La courbe
traverse la \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente}~: $2$ est bien un \omterm{def:g12:deriv:inflection}{point d'inflexion}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:7}
La \omterm{def:g11:func:function}{fonction} $f(x) = \sqrt{x}$ satisfait
$f''(x) = -\frac{1}{4}x^{-3/2} < 0$ sur $\intoo{0}{+\infty}$~: elle est
\omterm{def:g12:deriv:convex}{concave}, donc son \omterm{def:g10:functions:graph}{graphique} est \emph{sous} chaque \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente}. La \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente}
en $a = 1$ est
\[
y = f(1) + f'(1)(x - 1) = 1 + \tfrac12 (x-1) = \frac{x+1}{2},
\]
d'où $\sqrt{x} \leq \frac{x+1}{2}$ pour tout $x > 0$. L'égalité signifie
que la courbe touche la \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente}, ce qui n'arrive qu'au point de
contact $x = 1$. (Équivalent~: $\left(\sqrt x - 1\right)^2 \geq 0$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:8}
Par le \cref{thm:g12:deriv:convexity}, le \omterm{def:g10:functions:graph}{graphique} d'une \omterm{def:g11:func:function}{fonction}
\omterm{def:g12:deriv:convex}{convexe} \omterm{def:g12:deriv:derivative}{dérivable} est au-dessus de chacune de ses \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangentes}. La \omterm{def:g12:deriv:tangent}{tangente}
en $a$ est horizontale ($f'(a) = 0$), d'\omterm{def:g10:algebra:equation}{équation} $y = f(a)$. D'où
$f(x) \geq f(a)$ pour tout $x \in \R$~: $f(a)$ est le \omterm{def:g10:functions:extrema}{minimum} global.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:deriv:9}
\emph{Périmètre fixe.} Un rectangle de côtés $x$ et $\frac{p}{2} - x$
($0 < x < \frac p2$) a pour aire $S(x) = x\left(\frac p2 - x\right)$.
Alors $S'(x) = \frac p2 - 2x$ s'annule en $x = \frac p4$, positif avant
et négatif après~: le \omterm{def:g10:functions:extrema}{maximum} est en $x = \frac{p}{4}$, où les deux
côtés valent $\frac p4$ --- un carré.

\emph{Aire fixe.} Les côtés $x$ et $\frac Ax$ donnent le périmètre
$P(x) = 2\left(x + \frac Ax\right)$, avec
$P'(x) = 2\left(1 - \frac{A}{x^2}\right)$, négatif pour $x < \sqrt A$ et
positif après~: \omterm{def:g10:functions:extrema}{minimum} en $x = \sqrt{A}$, un carré encore.

\emph{Lien.} Les deux énoncés sont duaux. Supposons qu'un rectangle non
carré minimise le périmètre à aire fixe $A$~; le carré de même périmètre
aurait une aire $> A$ par le premier énoncé, et le rétrécir
homothétiquement à l'aire $A$ diminuerait strictement son périmètre ---
contredisant la minimalité. Chaque énoncé implique donc l'autre.
\end{solution}
