\section*{Chapitre \ref{ch:g12:comb} --- Combinatoire et dénombrement}

\begin{solution}{exo:g12:comb:1}
Principe de multiplication~:
$26^2 \times 10^3 \times 26^2 = 26^4 \times 10^3 = 456\,976\,000$.

Sans caractère répété, les quatre lettres doivent être distinctes
($26 \times 25 \times 24 \times 23$ façons, en remplissant les positions
des lettres dans l'ordre) et les trois chiffres distincts
($10 \times 9 \times 8$)~:
\[
26 \times 25 \times 24 \times 23 \times 10 \times 9 \times 8
= 358\,800 \times 720 = 258\,336\,000 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:2}
$\dbinom83 = \dfrac{8 \times 7 \times 6}{3!} = 56$~;
$\dbinom{10}{8} = \dbinom{10}{2} = \dfrac{10 \times 9}{2} = 45$~;
\[
\frac{\binom n2}{\binom{n+1}2}
= \frac{n(n-1)/2}{(n+1)n/2} = \frac{n-1}{n+1}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:3}
Choisir le comité~: $\binom{30}{4}$ façons. Puis choisir président et
trésorier parmi les 4, dans l'ordre~: $4 \times 3 = 12$ façons. Total
\[
\binom{30}{4} \times 12 = 27\,405 \times 12 = 328\,860 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:4}
\[
(x+2)^5 = x^5 + 10x^4 + 40x^3 + 80x^2 + 80x + 32 ,
\]
\[
(1-x)^6 = 1 - 6x + 15x^2 - 20x^3 + 15x^4 - 6x^5 + x^6 .
\]
Dans $(2x+3)^7$, le terme en $x^3$ est
$\binom{7}{3}(2x)^3\,3^4 = 35 \times 8 \times 81\, x^3$~: le coefficient
est $22\,680$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:5}
\emph{1.} $\dbinom{52}{5} = 2\,598\,960$.

\emph{2.} Exactement un as~: le choisir ($4$ façons) et compléter avec
$4$ non-as~: $4 \times \binom{48}{4} = 4 \times 194\,580 = 778\,320$.
Au moins un as~: dénombrement \omterm{def:g10:proba:operations}{complémentaire},
$\binom{52}{5} - \binom{48}{5} = 2\,598\,960 - 1\,712\,304 = 886\,656$.

\emph{3.} Choisir la valeur du brelan ($13$), ses couleurs
($\binom43 = 4$), la valeur de la paire ($12$ restantes), ses couleurs
($\binom42 = 6$)~:
$13 \times 4 \times 12 \times 6 = 3744$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:6}
MATH a 4 lettres distinctes~: $4! = 24$ anagrammes.

BANANA a 6 lettres~: trois A, deux N, un B. Choisir les positions des A
($\binom63$), puis des N parmi le reste ($\binom32$), le B prend la
dernière place~:
\[
\binom{6}{3}\binom{3}{2} = 20 \times 3 = 60 .
\]
(De façon équivalente $\frac{6!}{3!\,2!\,1!} = 60$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:7}
\emph{Algébriquement~:}
\[
k\binom nk = \frac{k\,n!}{k!(n-k)!} = \frac{n!}{(k-1)!\,(n-k)!}
= n\,\frac{(n-1)!}{(k-1)!\bigl((n-1)-(k-1)\bigr)!} = n\binom{n-1}{k-1}.
\]
\emph{Par double dénombrement~:} compter les couples (comité de $k$,
président dedans). Soit choisir le comité ($\binom nk$) puis son
président ($k$)~: $k\binom nk$ couples. Soit choisir d'abord le président
($n$ options) puis les $k-1$ autres membres parmi les $n-1$ restants~:
$n\binom{n-1}{k-1}$ couples.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:8}
Un chemin se compose d'exactement $m + n$ pas, dont $m$ sont Est et $n$
sont Nord~; il est entièrement déterminé par l'ensemble des instants
(parmi les $m+n$) où l'on avance vers l'Est. Il y a $\binom{m+n}{m}$
tels choix.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:9}
Scinder un ensemble de $m + n$ personnes en un groupe $A$ de $m$ et un
groupe $B$ de $n$. Une partie à $k$ éléments contient un certain nombre
$j$ de membres de $A$ ($0 \leq j \leq k$) et $k - j$ membres de $B$~; pour
$j$ fixé il y a $\binom mj \binom{n}{k-j}$ telles parties, et le principe
d'addition sur $j$ donne l'identité de Vandermonde.

Avec $m = n = k$~:
\[
\binom{2n}{n} = \sum_{j=0}^n \binom nj \binom{n}{n-j}
= \sum_{j=0}^n \binom nj^{2},
\]
en utilisant la symétrie $\binom{n}{n-j} = \binom nj$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:10}
\emph{Via l'\cref{exo:g12:comb:7}~:}
\[
\sum_{k=1}^n k\binom nk = \sum_{k=1}^n n\binom{n-1}{k-1}
= n\sum_{j=0}^{n-1}\binom{n-1}{j} = n\,2^{n-1},
\]
par le \cref{cor:g12:comb:sums}. \emph{Via dérivation~:} dériver
$(1+x)^n = \sum_k \binom nk x^k$ donne
$n(1+x)^{n-1} = \sum_k k \binom nk x^{k-1}$~; évaluer en $x = 1$.
\end{solution}
