\chapter{Módulos sobre um Domínio Ideal Principal}\label{ch:b3:modules}

Álgebra linear sobre um \emph{anel} em vez de um campo: este pequeno
mudança de hipótese produz uma das grandes unificações da álgebra
teoremas. UM módulo sobre $\Z $ é um grupo abeliano; um módulo sobre
$ K[X]$ é um espaço vetorial equipado com um endomorfismo. O
teorema da estrutura para módulos gerados finitamente mais de um \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}
portanto classifica, de uma só vez, todos finitamente gerado
grupos abelianos \emph{e} todos os endomorfismos até a similaridade ---
A redução da Jordânia, que o Ano 2 obteve por induções delicadas,
cai como um corolário, juntamente com seu irmão mais sutil, o
\emph{racional} forma canônica, válida em todos os campos. O
motor computacional é o \omterm{thm:b3:modules:smith}{Forma normal de Smith}, uma aritmética de
matrizes dignas de Euclides.

Por todo, $ A $ é um anel comutativo, logo um \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}; ``módulo''
significa $ A $-módulo.

\section{Módulos, módulos gratuitos}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:module}
Um \emph{$ A $-módulo}\index{$ A $-módulo} é um grupo abeliano $(M, +)$
com uma multiplicação escalar $ A \times M \to M $ satisfazendo o
axiomas do espaço vetorial: $ a(x + y) = ax + ay $, $(a + b)x = ax + bx $,
$(ab)x = a(bx)$, $1x = x $. Submódulos, quocientes $ M/N $, morfismos
($ A $-mapas lineares), somas diretas $\bigoplus_i M_i $, e o
teoremas de isomorfismo são definidos e provados palavra por palavra, como para
espaços vetoriais e grupos abelianos; em particular $ M/\ker f \cong
\operatorname{im} f $ para um morfismo $ f $.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:b3:modules:examples}
Os três casos motivadores.
\begin{enumerate}
  \item $ A = K $ um campo: módulos são espaços vetoriais.
  \item $ A = \Z $: módulos são exatamente grupos abelianos ($ nx $ é
        forçado a ser $ x + \dots + x $), submódulos são subgrupos.
  \item $ A = K[X]$: um módulo é um $ K $-espaço vetorial $ V $ juntos
        com o $ K $-mapa linear $ u\colon x \mapsto X\cdot x $ ---
        inversamente, cada par $(V, u)$ com $ u \in \mathcal L(V)$
        torna-se um $ K[X]$-módulo por $ P \cdot x = P(u)(x)$. O
        submódulos são precisamente os $ u $-subespaços estáveis.
\end{enumerate}
Um \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal} de $ A $ é exatamente um submódulo de $ A $; um anel quociente
$ A/I $ é um $ A $-módulo. Ao contrário dos espaços vetoriais, módulos pode ter
\emph{torção}: em $\Z/6\Z $, o elemento $\bar 3 \ne 0$ é morto
por $2 \neq 0$.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:free}
$ M $ é \emph{gerado finitamente}\index{gerado finitamente}
se $ M = Ax_1 + \dots + Ax_n $ para alguns $ x_i $. $ M $ é
\emph{livre}\index{livre} de classificação $ n $ se $ M \cong A^n $,
ou seja, se tiver um \emph{base} (uma família geradora que é
$ A $-linearmente independente). Cada finitamente gerado $ M $ é um
quociente de um livre módulo: $(a_1, \dots, a_n) \mapsto \sum a_ix_i $
mapas $ A^n $ para $ M $.
\end{definition}

\begin{proposition}[Invariância de classificação]\label{prop:b3:modules:rank}
Se $ A \neq 0$ e $ A^m \cong A^n $, então $ m = n $.
\end{proposition}

\begin{proof}
Escolha um \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal} \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $\mathfrak m $ de $ A $ (\cref{thm:b3:rings:krull})
e definir $ k = A/\mathfrak m $, um campo. Um isomorfismo $ f \colon A^m
\to A^n $ mapas $\mathfrak m A^m $ em $\mathfrak m A^n $
(linearidade), portanto, induz um isomorfismo de quocientes
\[
A^m/\mathfrak m A^m \;\cong\; A^n/\mathfrak m A^n,
\qquad\text{i.e.}\qquad k^m \cong k^n
\]
como $ k $-espaços vetoriais (o quociente $ A^m/\mathfrak m A^m $ é
morto por $\mathfrak m $, então o $ A $-fatores de ação através $ k $;
as imagens da base padrão formam um $ k $-base). Dimensão
teoria sobre o campo $ k $ dá $ m = n $.
\end{proof}

\begin{theorem}[Submódulos de módulos gratuitos]\label{thm:b3:modules:submodule}
Deixar $ A $ seja um \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} e $ M \subseteq A^n $ um submódulo. Então $ M $ é
\omterm{def:b3:modules:free}{livre} de classificação $\leq n $.
\end{theorem}

\begin{proof}
Indução ativada $ n $. Para $ n = 1$: $ M $ é um \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal}, então $ M = (0)$
(\omterm{def:b3:modules:free}{livre} de classificação $0$) ou $ M = dA \cong A $ ($ x \mapsto dx $ é
injetivo: domínio). Para $ n > 1$: deixar $\pi \colon A^n \to A $ seja o
última coordenada. Então $\pi(M)$ é um \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal}, $(0)$ ou $ dA $. Se
$(0)$: $ M \subseteq A^{n-1} \times \{0\}$ e a indução se aplica.
Caso contrário, escolha $ x_0 \in M $ com $\pi(x_0) = d $. Todo $ x \in M $
escreve exclusivamente
\[
x = \underbrace{\frac{\pi(x)}{d}}_{\in A}\, x_0 +
\Bigl(x - \tfrac{\pi(x)}d x_0\Bigr),
\qquad x - \tfrac{\pi(x)}d x_0 \in M \cap \ker\pi
\]
($\pi(x) \in dA $, então o coeficiente está em $ A $). Por isso $ M = Ax_0
\oplus (M \cap \ker \pi)$: a soma é direta, pois $\pi(ax_0) =
ad = 0$ forças $ a = 0$. Por indução $ M \cap \ker\pi \subseteq
\ker \pi \cong A^{n-1}$ é \omterm{def:b3:modules:free}{livre} de classificação $\leq n - 1$; adjacente
$ x_0$ (independente de $\ker\pi $ como acabamos de ver) fornece uma base de
$ M $ de cardinalidade $\leq n $.
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:b3:modules:presentation}
Consequentemente, ao longo de um \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} todo módulo finitamente gerado $ M $ tem um
\emph{apresentação finita}: uma sobrejeção $\varphi\colon A^n \to M $
tem \omterm{def:b3:modules:free}{livre} kernel com base $ c_1, \dots, c_k $ ($ k \leq n $), e $ M
\cong A^n / \operatorname{im}(C)$ onde $ C \in M_{n,k}(A)$ é o
matriz cujas colunas são $ c_j $. Entendimento $ M $ significa
entendendo um \emph{matriz acima $ A $} até a mudança de bases em
origem e destino --- o assunto da próxima seção.
\end{remark}

\section{Forma normal de Smith}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:equivalence}
Duas matrizes $ B, C \in M_{n,k}(A)$ são \emph{equivalente} se $ C =
QBP $ com $ Q \in GL_n(A)$, $ P \in GL_k(A)$ (invertível
\emph{sobre $ A $}: determinante em $ A^\times $). Equivalente
matrizes de apresentação definem isomórficas módulos $ A^n/
\operatorname{im}$ (mudar bases em $ A^n $ e $ A^k $).
\end{definition}

\begin{theorem}[Forma normal de Smith]\label{thm:b3:modules:smith}
Deixar $ A $ seja um \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} e $ B \in M_{n,k}(A)$. Então $ B $ é equivalente a
uma matriz diagonal\index{Forma normal de Smith}
\[
\operatorname{diag}(d_1, d_2, \dots, d_r, 0, \dots, 0),
\qquad d_1 \mid d_2 \mid \cdots \mid d_r \neq 0 ,
\]
e o $ d_i $ são únicos até \omterm{def:b3:rings:divisibility}{associados}: $ d_1 \cdots d_i $ é um
mdc do $ i \times i $ menores de $ B $ (em particular que mdc é
um invariante de equivalência). O $ d_i $ são os \emph{invariante
fatores}\index{invariante
fatores} de $ B $.
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Existência.} Se $ B = 0$, feito. Caso contrário, considere o conjunto de
ideais $(b)$ gerado por entradas de matrizes equivalentes a $ B $;
desde $ A $ é \omterm{def:b3:rings:noetherian}{Noetheriano}, escolha uma matriz $ B'$ equivalente a $ B $
e uma entrada $ d $ de $ B'$ com $(d)$ \emph{\omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo}} neste conjunto.
Mover $ d $ posicionar $(1,1)$ por trocas de linhas e colunas.

\emph{Alegar: $ d $ divide cada entrada de $ B'$.} Primeiro, coluna 1: se
$ b_{i1}$ não é um múltiplo de $ d $, deixar $ e = \gcd(d, b_{i1}) = ud +
vb_{i1}$ (Bézout), então $(e) \supsetneq (d)$. O $2 \times 2$
truque de matriz: agindo em linhas $1$ e $ i $ por
\[
\begin{pmatrix} u & v \\ -\dfrac{b_{i1}}e & \dfrac de
\end{pmatrix}
\in GL_2(A)
\qquad
\Bigl(\det = \tfrac{ud + v b_{i1}}e = 1\Bigr)
\]
produz uma matriz equivalente com entrada $ e $ em posição $(1,1)$:
isso contradiz a maximidade de $(d)$. Então $ d $ divide coluna $1$,
e linha simetricamente $1$. Subtraindo múltiplos da linha 1 e
a coluna 1 os limpa: $ B'$ é equivalente a $\begin{pmatrix} d &
0\\ 0 & B''\end{pmatrix}$. Próximo, $ d $ divide cada entrada $ b $ de
$ B''$: adicione a linha de $ b $ para a linha 1 (uma operação elementar; o
a nova primeira linha contém $ d $ e $ b $-entradas) e repita o
argumento de limpeza de coluna: um não múltiplo melhoraria novamente
$(d)$. Agora induza o tamanho: $ B''$, cujas entradas são todas
divisível por $ d $, tem uma forma Smith $\operatorname{diag}(d_2,
\dots)$ cujas entradas permanecem divisíveis por $ d $ (cada entrada de qualquer
$ QB''P $ é um $ A $-combinação de entradas de $ B''$); definir $ d_1 =
d $.

\emph{Singularidade.} Deixar $ D_i(B)$ denota um mdc de todos $ i \times i $
menores. Operações de linha e coluna e, de forma mais geral
multiplicação por \emph{qualquer} matriz, não pode reduzir o mdc: o
$ i \times i $ menores de $ QB $ são $ A $-combinações daqueles de $ B $
(Expansão Cauchy--Binet; ou diretamente: cada linha de $ QB $ é um
combinação de linhas de $ B $, e os menores são multilineares em linhas).
Então $ D_i(QBP)$ e $ D_i(B)$ dividir um ao outro: $ D_i $ é um
invariante de equivalência. Na forma diagonal, o diferente de zero $ i
\times i $ menores são produtos de $ i $ do $ d_j $ e
divisibilidade $ d_1 \mid \dots \mid d_r $ faz $ d_1 \cdots d_i $ o
mdc. Por isso $ d_1 \cdots d_i = D_i(B)$ até unidades, e $ d_i =
D_i/D_{i-1}$ está determinado.
\end{proof}

\begin{method}\label{met:b3:modules:smith}
Mais de um Domínio euclidiano ($\Z $, $ K[X]$), a redução de Smith é uma
algoritmo --- nenhum argumento de maximidade necessário: traga a entrada de
menor tamanho euclidiano para posicionar $(1,1)$; se não conseguir dividir
alguma entrada de sua linha ou coluna, uma divisão euclidiana deixa um
restante estritamente menor --- troque-o e reinicie
(rescisão: diminuição dos tamanhos); quando divide toda a sua linha e
coluna, limpe-os; se não conseguir dividir uma entrada interna, adicione isso
linha em linha $1$ e reinicie; recurse no bloco interno. Em
praticar em matrizes inteiras: calcular $ D_1 = \gcd $ de entradas,
$ D_2$, \dots\ via menores para tamanhos pequenos ou execute o algoritmo.
\end{method}

\begin{example}[Uma redução de Smith, na íntegra]
\label{ex:b3:modules:smithworked}
Reduzir $ M = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3\\ 4 & 5 & 6\\ 7 & 8 & 9
\end{pmatrix}$ sobre $\Z $. A esquina $1$ divide tudo:
limpe sua linha e coluna ($ L_2 \leftarrow L_2 - 4L_1$, $ L_3
\leftarrow L_3 - 7L_1$, então $ C_2 \leftarrow C_2 - 2C_1$, $ C_3
\leftarrow C_3 - 3C_1$):
\[
M \sim \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0\\ 0 & -3 & -6\\ 0 & -6 & -12
\end{pmatrix} .
\]
No bloco interno, a esquina $-3$ divide todas as entradas: $ L_3
\leftarrow L_3 - 2L_2$ e $ C_3 \leftarrow C_3 - 2C_2$ limpe
para $\operatorname{diag}(-3, 0)$. Ajustando sinais (multiplicar um
linha por $-1$, uma operação legal):
\[
M \sim \operatorname{diag}(1, 3, 0),
\qquad
\Z^3/M\Z^3 \cong \Z/3\Z \times \Z .
\]
Verificação cruzada por divisores determinantes: $ D_1 =
\gcd(\text{entries}) = 1$; todo $2\times2$ menor de $ M $ é um
múltiplo de $3$ (por exemplo\ $\det\bigl(\begin{smallmatrix}1 & 2\\ 4
& 5\end{smallmatrix}\bigr) = -3$) e um é igual $-3$: $ D_2 =
3$; $ D_3 = \det M = 0$. Por isso $ d_1 = 1$, $ d_2 = 3$, $ d_3 = 0$:
mesma resposta. Duas lições: um fator invariante zero registra o
queda de classificação (o cokernel pega um \omterm{def:b3:modules:free}{livre} $\Z $ intimação), e o
cadeia de divisibilidade $1 \mid 3 \mid 0$ é o certificado Smith
--- uma redução diagonal que viola a cadeia (digamos
$\operatorname{diag}(2, 3)$, que o descuidado pode produzir
de $\bigl(\begin{smallmatrix}2 & 0\\ 0 &
3\end{smallmatrix}\bigr)$ parando muito cedo: corrija Smith
formulário $\operatorname{diag}(1, 6)$, como $ D_1 = 1$ aqui!) não é
terminou.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.72]
  \clip (-3.4,-1.3) rectangle (4.4,4.3);
  \foreach \x in {-3,...,4}
    \foreach \y in {-1,...,4}
      \fill[black!40] (\x,\y) circle (1.6pt);
  \fill[omDef!12, opacity=0.7] (0,0) -- (1,3) -- (3,3) -- (2,0)
    -- cycle;
  \foreach \a/\b in {0/0, 2/0, 4/0, -2/0, 1/3, 3/3, -1/3, -3/3,
                     2/6, -2/-6, 0/6}
    \fill[omThm] (\a,\b) circle (2.6pt);
  \draw[omThm, thick, ->] (0,0) -- (2,0)
    node[midway, below, font=\small] {$(2,0)$};
  \draw[omThm, thick, ->] (0,0) -- (1,3)
    node[midway, left, font=\small] {$(1,3)$};
\end{tikzpicture}

{\small A subrede $ L = \Z(2,0) + \Z(1,3)$ de $\Z^2$ (vermelho
pontos). O \omterm{thm:b3:modules:smith}{Forma normal de Smith} de $\bigl(\begin{smallmatrix} 2 &
1\\ 0 & 3\end{smallmatrix}\bigr)$ é
$\operatorname{diag}(1, 6)$: na base adaptada $ f_1 = (1,3)$,
$ f_2 = (0,1)$ de $\Z^2$, um tem $ L = \Z f_1 \oplus \Z\,6f_2$, então
$\Z^2/L \cong \Z/6\Z $ --- o índice é igual $\abs{\det} = 6$, o
área do domínio fundamental sombreado.}
\end{omfigure}

\section{O teorema da estrutura}

\begin{definition}\label{def:b3:modules:torsion}
Deixar $ A $ ser um domínio e $ M $ um $ A $-módulo. O
\emph{tortura}\index{tortura} submódulo é
\[
T(M) = \{x \in M : ax = 0 \text{ for some } a \neq 0\}
\]
(um submódulo: se $ ax = by = 0$ então $ ab(x + y) = 0$, $ ab \ne 0$).
$ M $ é \emph{sem torção} se $ T(M) = 0$, um \emph{torção módulo}
se $ T(M) = M $.
\end{definition}

\begin{theorem}[Estrutura de módulos gerados finitamente ao longo de um
PID]\label{thm:b3:modules:structure}
Deixar $ A $ seja um \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} e $ M $ um finitamente gerado $ A $-módulo. Lá
existe um único $ r \in \N $ e não-unidades diferentes de zero $ d_1 \mid d_2 \mid
\cdots \mid d_s $, único até \omterm{def:b3:rings:divisibility}{associados}, com\index{estrutura
teorema para módulos}
\[
M \;\cong\; A^r \,\oplus\, A/(d_1) \oplus \cdots \oplus A/(d_s).
\]
Além disso $ T(M) \cong A/(d_1)\oplus\dots\oplus A/(d_s)$ e $ M/T(M)
\cong A^r $: um finitamente gerado \emph{sem torção} módulo mais de um
\omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} é \omterm{def:b3:modules:free}{livre}.
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Existência.} Presente $ M \cong A^n/\operatorname{im}(C)$
(\cref{rem:b3:modules:presentation}) e coloque $ C $ na forma Smith:
após as duas mudanças de base, $ M \cong A^n / (d_1A \times \dots
\times d_rA \times 0 \times \dots \times 0) \cong A/(d_1) \oplus
\dots \oplus A/(d_r) \oplus A^{\,n - r}$. Descarte os fatores
onde $ d_i $ é uma unidade ($ A/(d_i) = 0$); a cadeia de divisibilidade
sobrevive.

\emph{O torção identificação.} Na decomposição, $ A^r $ é
sem torção (um domínio não tem divisores de zero) e cada $ A/(d_i)$
é torção (morto por $ d_i \ne 0$); uma soma direta divide torção
de acordo: $ T(M) = \bigoplus_i A/(d_i)$ e $ M/T(M) \cong A^r $.

\emph{Singularidade de $ r $}: $ M/T(M) \cong A^r $ depende apenas de $ M $,
e \cref{prop:b3:modules:rank} alfinetes $ r $ abaixo.

\emph{Singularidade do $ d_i $}: basta tratar o torção
módulo $ T = T(M)$. Decomponha cada $ d_i $ em primos e dividido por
o teorema do resto chinês (\cref{thm:b3:rings:crt}; distinto
primos geram ideais comáximos):
\[
A/(d) \cong \bigoplus_{p \mid d} A/\bigl(p^{v_p(d)}\bigr):
\qquad
T \cong \bigoplus_{p} \bigoplus_{j} A/\bigl(p^{k_{p,j}}\bigr),
\]
o \emph{divisores elementares}\index{divisores elementares}
$ p^{k_{p,j}}$. Por outro lado, o $ d_i $ são reconstruídos a partir do
multiconjunto de \omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementares} ($ d_s $ = produto do maior
potência de cada primo, etc.), então é suficiente provar a
multiconjunto $\{k_{p,j}\}_j $ é determinado por $ T $, para cada primo
$ p $. Consertar $ p $; para $ j \geq 1$ considere o $ A/(p)$-espaços vetoriais
$ p^{j-1}T/p^jT $. Em um fator cíclico $ A/(p^k)$:
\[
p^{j-1}\bigl(A/(p^k)\bigr)\big/p^{j}\bigl(A/(p^k)\bigr)
\cong
\begin{cases}
A/(p) & \text{if } j \leq k,\\
0 & \text{if } j > k,
\end{cases}
\]
e em um fator $ A/(q^k)$, $ q \neq p $: multiplicação por $ p $ é
bijetivo lá ($ p $ mod invertível $ q^k $:Bézout), então o
quociente é $0$. As somas diretas passam por: $\dim_{A/(p)}
p^{j-1}T/p^jT = \#\{i : k_{p,i} \geq j\}$. Esses intrínsecos
dimensões determinam o multiconjunto de expoentes.
\end{proof}

\begin{corollary}[Grupos abelianos gerados finitamente]
\label{cor:b3:modules:abelian}
Todo finitamente gerado grupo abeliano é $\Z^r \times
\Z/d_1\Z\times\dots\times\Z/d_s\Z $ com $ d_1 \mid \dots \mid
d_s $, exclusivamente. Todo \emph{finito} O grupo abeliano é um produto de
grupos cíclicos de ordem de potência principal, únicos como um
multiconjunto.\index{grupo abeliano, estrutura}
\end{corollary}

\begin{example}\label{ex:b3:modules:abelian}
Os grupos abelianos de ordem $ p^n $ corresponder a \emph{partições}
de $ n $: para $ p^4$: $\Z/p^4$, $\Z/p^3\times\Z/p $,
$(\Z/p^2)^2$, $\Z/p^2 \times (\Z/p)^2$, $(\Z/p)^4$ --- cinco
grupos, como $4$ tem cinco partições. Pedidos mistos multiplicam o
conta primo por primo (CRT): existem $5 \times 2$ abeliano
grupos de ordem $2^4 \cdot 3^2 = 144$.
\end{example}

\section{Aplicação: formas canônicas de endomorfismos}

Deixar $ K $ seja um campo, $ V $ um $ K $-espaço vetorial de dimensão finita
$ n $, e $ u \in \mathcal L(V)$; fazer $ V $ um $ K[X]$-módulo via $ P
\cdot x = P(u)(x)$ (\cref{ex:b3:modules:examples}). Esse módulo
é finitamente gerado (um $ K $-base gera) e torção: para
cada $ x $, o $ n+1$ vetores $ x, u(x), \dots, u^n(x)$ são
$ K $-dependente, fornecendo um polinômio aniquilador diferente de zero.

\begin{definition}\label{def:b3:modules:companion}
Para $ P = X^m + a_{m-1}X^{m-1} + \dots + a_0$ Mônica, a
\emph{matriz complementar}\index{matriz complementar} é
\[
C_P = \begin{pmatrix}
0 & & & -a_0\\
1 & \ddots & & -a_1\\
& \ddots & 0 & \vdots\\
& & 1 & -a_{m-1}
\end{pmatrix} :
\]
a matriz de ``multiplicação por $ X $'' sobre $ K[X]/(P)$ no
base $1, \bar X, \dots, \bar X^{m-1}$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Frobenius: forma canônica racional]
\label{thm:b3:modules:frobenius}
Existe uma sequência única de polinômios mônicos não constantes $ P_1
\mid P_2 \mid \dots \mid P_s $ (o \emph{semelhança
invariantes}\index{semelhança
invariantes} de $ u $) tal que, como
$ K[X]$-módulos,
\[
V \cong K[X]/(P_1) \oplus \cdots \oplus K[X]/(P_s):
\]
em uma base adequada, $ u $ tem matriz diagonal de bloco
$\operatorname{diag}(C_{P_1}, \dots, C_{P_s})$. Além disso:
\begin{enumerate}
  \item $ P_s = \mu_u $ (polinômio mínimo) e $ P_1\cdots P_s =
        \chi_u $ (polinômio característico); em particular $\mu_u
        \mid \chi_u $ \emph{(Cayley-Hamilton provado novamente)} e
        $\chi_u \mid \mu_u^{\,s}$, então $\chi_u $ e $\mu_u $ tem
        o mesmo irredutível fatores.
  \item Dois endomorfismos (ou matrizes quadradas) são semelhantes se
        eles têm o mesmo invariantes de similaridade.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
O teorema da estrutura (\cref{thm:b3:modules:structure}) aplicado
para o \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} $ K[X]$: o módulo de torção $ V $ se decompõe com
fatores invariantes $ P_i $, mônico normalizado (unidades de $ K[X]$ são
$ K^\times $); não \omterm{def:b3:modules:free}{livre} parte ocorre ($ V $ é torção). Em cada cíclico
fator $ K[X]/(P_i)$, multiplicação por $ X $ tem matriz $ C_{P_i}$
com base em poderes de $\bar X $: concatenar bases dá o
forma de bloco.

(1) O aniquilador de $ V = \bigoplus K[X]/(P_i)$ é $(P_1)\cap
\dots\cap(P_s) = (P_s)$ (cadeia de divisibilidade: $ P_s $ é um comum
múltiplo, e a classe de $1$ no último fator é morto
exatamente por $(P_s)$): $\mu_u = P_s $. Para $\chi_u $: em um cíclico
fator, $\chi_{C_P} = P $, por indução em $ m = \deg P $. Expandindo
$\det(XI_m - C_P)$ ao longo da primeira linha (cujas entradas são $ X $, então
zeros, então $ a_0$ na última coluna):
\[
\det(XI_m - C_P) = X\,\det\bigl(XI_{m-1} - C_{\tilde P}\bigr)
+ (-1)^{1+m}\,a_0\,\det L ,
\]
onde $\tilde P = X^{m-1} + a_{m-1}X^{m-2} + \dots + a_1$ (mesmo
formato, um tamanho menor) e $ L $ é triangular com diagonal
$(-1, \dots, -1)$, então $\det L = (-1)^{m-1}$. Por indução o
primeiro termo é $ X\tilde P $, e o segundo é $ a_0$: o total é
$ X\tilde P + a_0 = P $ (caso base $ m=1$: $\det(X + a_0) = P $).
Os determinantes se multiplicam em blocos:
$\chi_u = \prod P_i $. Cayley-Hamilton: $\chi_u \in (\mu_u)$
desde $ P_s \mid $ cada\dots\ inversamente cada $ P_i \mid P_s $, então
$\chi_u = \prod P_i $ divide $ P_s^{\,s} = \mu_u^s $; e $\mu_u =
P_s $ divide $\chi_u $ como um de seus fatores.

(2) Endomorfismos semelhantes são conjugados módulo estruturas, portanto
têm invariantes iguais (singularidade em
\cref{thm:b3:modules:structure}); inversamente invariantes iguais
dar isomórfico $ K[X]$-módulos e um módulo isomorfismo é
exatamente uma bijeção linear entrelaçando os dois endomorfismos: um
semelhança.
\end{proof}

\begin{corollary}[A similaridade é insensível à extensão do campo]
\label{cor:b3:modules:descent}
Deixar $ K \subseteq L $ ser campos e $ M, N \in M_n(K)$. Se $ M $ e
$ N $ são semelhantes ao longo $ L $, eles são semelhantes em $ K $.
\end{corollary}

\begin{proof}
O invariantes de similaridade de $ M $ são calculados pelo menor de Smith
fórmula (\cref{thm:b3:modules:smith}) aplicado à apresentação
matriz $ XI_n - M $ sobre $ K[X]$ --- na verdade o $ K[X]$-módulo
$ V_M = K^n $ tem apresentação $ XI_n - M $: o mapa $ K[X]^n \to V_M $,
$(Q_i) \mapsto \sum Q_i(M)e_i $, está no kernel gerado por
as colunas de $ XI_n - M $ (uma verificação direta: módulo aqueles
colunas, cada elemento de $ K[X]^n $ reduz a um vetor constante,
e vetores constantes mapeiam bijetivamente; o problema do fim de semana significa
isso fora). Mdcs de polinômios não mudam no campo
extensão: se $ d $ é o monic mdc em $ K[X]$ de uma família $(f_j)$,
Bézout dá $ d = \sum u_jf_j $ com $ u_j \in K[X]$, então cada
divisor comum do $ f_j $ \emph{em $ L[X]$} divide $ d $; como $ d $
é em si um divisor comum, é o mdc em $ L[X]$ também. Portanto
o fatores invariantes de $ XI_n - M $, quocientes de sucessivos
mdcs menores, são iguais $ K $ e mais $ L $: $ M, N $ tem o
mesmo invariantes de similaridade sobre $ L $ se acabou $ K $; concluir por
\cref{thm:b3:modules:frobenius}(2).
\end{proof}

\begin{theorem}[Forma Jordan, re-derivada]\label{thm:b3:modules:jordan}
Suponha $\chi_u $ se divide $ K $ (por exemplo\ $ K = \C $). Candidatando-se a
$ V $ a decomposição em divisor elementar (prova de
\cref{thm:b3:modules:structure}) em vez de fatores invariantes:
\[
V \cong \bigoplus_{\lambda, j} K[X]\big/\bigl((X -
\lambda)^{k_{\lambda,j}}\bigr),
\]
e na base $\bigl(\overline{(X-\lambda)^{k-1}}, \dots,
\overline{(X - \lambda)}, \bar 1\bigr)$ de cada fator, $ u $ atos
como o bloco Jordan $ J_k(\lambda)$: todo endomorfismo com divisão
polinômio característico tem uma base de Jordan, e o multiconjunto de
blocos $(\lambda, k)$ é único.\index{Forma da Jordânia}
\end{theorem}

\begin{proof}
O \omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementares} do módulo de torção $ V $ são os
$(X - \lambda)^k $ com $ X - \lambda $ variando ao longo do irredutível
fatores de $\mu_u $ (que se divide, já que $\chi_u $ faz e ambos
tem o mesmo irredutível fatores,
\cref{thm:b3:modules:frobenius}). Em $ W = K[X]/((X-\lambda)^k)$,
colocar $ f_j = \overline{(X - \lambda)^{k-j}}$ para $ j = 1, \dots, k $:
então $(X - \lambda)f_j = f_{j-1}$ (com $ f_0 = 0$), ou seja\ $ u(f_j)
= \lambda f_j + f_{j-1}$: a matriz de $ u $ sobre $(f_1, \dots,
f_k)$ é exatamente $ J_k(\lambda)$ (acima da diagonal).
Singularidade do multiconjunto de \omterm{thm:b3:modules:structure}{divisores elementares} é
\cref{thm:b3:modules:structure}.
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:b3:modules:overview}
A hierarquia das formas canônicas é agora transparente: o
\emph{racional} o formulário existe em todos os campos e detecta
semelhança absolutamente (\cref{cor:b3:modules:descent}); o
\emph{Jordânia} forma é o seu refinamento quando $\chi_u $ divide.
As provas de contagem de dimensão do ano 2 do teorema de Jordan são
subsumido: toda a combinatória era a aritmética do \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}
$ K[X]$.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:modules:1}
(a) Mostre que $\Q $ não é finitamente gerado como um $\Z $-módulo.
(b) Mostre que $\Q $ é sem torção mas não \omterm{def:b3:modules:free}{livre}.
(c) Por que nenhuma das afirmações contradiz
\cref{thm:b3:modules:structure}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:modules:2}
Liste os grupos abelianos de ordem $360$ até o isomorfismo, em ambos
formas divisor elementar e fator invariante. Quantos abelianos
grupos de ordem $ p^5$ existem?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:modules:3}
Calcule o \omterm{thm:b3:modules:smith}{Forma normal de Smith} sobre $\Z $ de
\[
B = \begin{pmatrix} 2 & 4\\ 6 & 8 \end{pmatrix},
\qquad
C = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0\\ 0 & 3 & 0\\ 0 & 0 & 12
\end{pmatrix},
\]
e identificar os grupos abelianos $\Z^2/B\Z^2$ e $\Z^3/C\Z^3$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:modules:4}
Deixar $ L \subseteq \Z^n $ ser um subgrupo de classificação $ n $ com base o
colunas de $ B \in M_n(\Z)$, $\det B \neq 0$. Mostre isso
$\Z^n/L $ é finito de cardinalidade $\abs{\det B}$, e isso $\Z^n/L
\cong \prod_i \Z/d_i\Z $ para o fatores invariantes $ d_i $ de $ B $.
Ilustre com $ L = \Z(2,0) + \Z(1,3)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:modules:5}
Deixar $ A $ seja um domínio. (a) Verifique se $ T(M)$ é um submódulo e
isso $ M/T(M)$ é sem torção. (b) Mostre que \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal} $(X, Y)$
de $ K[X,Y]$, como um $ K[X,Y]$-módulo, é sem torção mas não \omterm{def:b3:modules:free}{livre}:
o teorema da estrutura realmente precisa do \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID} hipótese.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:modules:6}
(a) Mostre que $2\Z $ não tem complemento direto no $\Z $-módulo
$\Z $: submódulos de módulos gratuitos são \omterm{def:b3:modules:free}{livre}
(\cref{thm:b3:modules:submodule}), mas as convocações diretas que eles precisam
não seja. (b) Mostre que se $ M \subseteq A^n $ ($ A $ um \omterm{def:b3:rings:pidufd}{PID}) satisfaz:
$ A^n/M $ é sem torção, então $ M $ \emph{é} uma convocação direta.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:modules:7}
Resolva em $\Z^2$ o sistema
\[
\begin{cases}
2x + 4y \equiv b_1 \pmod{20},\\
6x + 8y \equiv b_2 \pmod{20},
\end{cases}
\]
para quais pares $(b_1, b_2)$ existem soluções, usando o Smith
forma de \cref{exo:b3:modules:3} (mudanças invertíveis de variáveis
em ambos os lados).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:modules:8}
(a) Determinar todos invariantes de similaridade e possível Formulários da Jordânia
de um nilpotente $4 \times 4$ matriz, ordenada pela partição de
$4$ eles percebem.
(b) Anexo dois $4\times4$ matrizes complexas com o mesmo
característica \emph{e} polinômios mínimos que não são
semelhante e prove que para $ n \leq 3$ isso não pode acontecer.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:modules:9}
Deixar $ u \in \mathcal L(V)$, $\dim V = n $. Mostre que o seguinte
são equivalentes: (i) $ V $ é um cíclico $ K[X]$-módulo (há $ x $
com $ V = K[u]x $, um \emph{vetor cíclico}); (ii) $\mu_u = \chi_u $;
(iii) $ s = 1$ em \cref{thm:b3:modules:frobenius}. Deduza que um
\omterm{def:b3:modules:companion}{matriz complementar} tem um vetor cíclico e determine quando um
matriz diagonal tem um.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:modules:10}
Para $ M \in M_n(\Z)$ visto como um endomorfismo de $\Z^n $, provar
a fórmula do índice: se $\det M \ne 0$, então
$[\Z^n : M\Z^n] = \abs{\det M}$, e deduza que $ M \in GL_n(\Z)$
se $\det M = \pm 1$. Aplicação: o grupo $\Z^2$ tem exatamente
$\sigma_1(m) = \sum_{d \mid m} d $ subgrupos de índice $ m $.
\emph{(Conte matrizes na forma Hermite $\bigl(\begin{smallmatrix}
a & b\\ 0 & d\end{smallmatrix}\bigr)$, $ ad = m $, $0 \leq b <
d $.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:modules:11}
(Equações $ x^k = e $ em grupos abelianos) Deixe $ G $ ser um finito
grupo abeliano com fatores invariantes $ d_1 \mid d_2 \mid \dots
\mid d_s $.
(a) Mostre que para todo $ k \geq 1$,
\[
\#\{x \in G : x^k = e\} \;=\; \prod_{i=1}^{s}\gcd(k, d_i) .
\]
(b) Deduza: um grupo abeliano finito é cíclico se e somente se
para cada $ k $, a equação $ x^k = e $ tem no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $ k $
soluções.
(c) Recuperar a ciclicidade de subgrupos finitos de $ K^\times $
($ K $ um campo, \cref{ch:b3:galois}): por que o polinômio
$ X^k - 1$ garantir o critério de (b)?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:modules:12}
(Matrizes elementares geradas) (a) Mostre que $ M \in M_n(\Z)$
é invertível em $ M_n(\Z)$ se $\det M = \pm1$.
(b) Mostre que $ SL_2(\Z)$ é gerado pelos dois elementos elementares
matrizes
$ E = \bigl(\begin{smallmatrix}1 & 1\\ 0 &
1\end{smallmatrix}\bigr)$ e
$ F = \bigl(\begin{smallmatrix}1 & 0\\ 1 &
1\end{smallmatrix}\bigr)$.
\emph{(Execute o algoritmo euclidiano na primeira coluna de $ M
\in SL_2(\Z)$ por multiplicações à esquerda por potências de $ E, F $,
alcançando $\pm\bigl(\begin{smallmatrix}1 & *\\ 0 &
1\end{smallmatrix}\bigr)$; terminar à mão --- nota
$-I = (EF^{-1}E)^2$.)}
(c) Explique a conexão com a redução de Smith: mais de $\Z $,
operações de linha e coluna do determinante $1$ basta
diagonalizar, até sinais.
\end{exercise}

\section{Problema: o comutante e o comutante duplo}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- forma racional, comutante,
bicomutante}]\label{pb:b3:modules:1}
Deixar $ K $ seja um campo, $ V $ um $ K $-espaço vetorial de dimensão $ n \geq
1$, e $ u \in \mathcal L(V)$. Nós estudamos o \emph{comutante}
\[
\mathcal C(u) = \{v \in \mathcal L(V) : uv = vu\},
\]
uma subálgebra de $\mathcal L(V)$ contendo $ K[u] = \{P(u) : P \in
K[X]\}$, e provamos a fórmula da dimensão de Frobenius e o duplo
teorema comutante: $\mathcal C(\mathcal C(u)) = K[u]$. Por todo,
$ V $ é o $ K[X]$-módulo definido por $ u $, com fatores invariantes
$ P_1 \mid \cdots \mid P_s $ e decomposição cíclica $ V =
\bigoplus_{i=1}^s V_i $, $ V_i = K[u]\,x_i \cong K[X]/(P_i)$, $ n_i
= \deg P_i $ (\cref{thm:b3:modules:frobenius}).

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The presentation matrix $ XI - M $, and
warm-ups.}
\begin{enumerate}
  \item Deixar $ M \in M_n(K)$ e deixe $\varphi \colon K[X]^n \to V_M
        = K^n $ enviar $(Q_1, \dots, Q_n)$ para $\sum_i Q_i(M)e_i $.
        Mostre isso $\varphi $ é um morfismo sobrejetivo de
        $ K[X]$-modules e que cada coluna de $ XI_n - M $ mentiras
        em $\ker\varphi $.
  \item Mostre que, módulo as colunas de $ XI_n - M $, cada
        elemento de $ K[X]^n $ é congruente com um vetor constante
        \emph{(reduzir graus usando $ Xe_i \equiv \sum_j m_{ji}e_j $)},
        e deduzir $\ker\varphi = (XI_n - M)\,K[X]^n $: o módulo
        $ V_M $ tem matriz de apresentação $ XI_n - M $. Recuperar
        \cref{cor:b3:modules:descent}ponto de partida: o
        invariantes de similaridade de $ M $ são a não unidade \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
        fatores} de $ XI_n - M $.
  \item Calcule o invariantes de similaridade de: uma matriz escalar
        $\lambda I_n $; uma matriz diagonal com diagonal distinta
        entradas; o $ n \times n $ Bloco da Jordânia $ J_n(0)$;
        $\operatorname{diag}(J_2(0), J_1(0))$ para $ n = 3$.
  \item Mostre isso $\dim K[u] = \deg \mu_u = n_s $.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Morphisms between cyclic módulos.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Deixar $ P, Q $ ser monic inconstante. Mostre que um
        $ K[X]$-morfismo $ f \colon K[X]/(P) \to K[X]/(Q)$ é
        determinado por $ f(\bar 1)$, e isso $\bar c \in K[X]/(Q)$
        pode servir como $ f(\bar 1)$ se $ P\bar c = 0$ em $ K[X]/(Q)$.
  \item Deduzir
        \[
        \operatorname{Hom}_{K[X]}\bigl(K[X]/(P),\, K[X]/(Q)\bigr)
        \;\cong\; K[X]\big/\bigl(\gcd(P, Q)\bigr),
        \]
        de dimensão $\deg \gcd(P, Q)$ sobre $ K $. \emph{(Mostre isso
        as soluções $\bar c $ de $ P\bar c = 0$ em $ K[X]/(Q)$
        formam o submódulo cíclico gerado por
        $\overline{Q/\gcd(P,Q)}$.)}
  \item Provar \emph{Fórmula de Frobenius}:
        \[
        \dim_K \mathcal C(u) = \sum_{i,j=1}^{s} \deg\gcd(P_i,
        P_j) = \sum_{i=1}^{s} (2s - 2i + 1)\, n_i .
        \]
        \emph{(Um deslocamento $ v $ é exatamente um $ K[X]$-endomorfismo de
        $ V $; decompor $\operatorname{End}(\bigoplus_i V_i)$ como
        matrizes de morfismos $ V_j \to V_i $ e use o
        cadeia de divisibilidade.)}
  \item Deduzir $\dim \mathcal C(u) \geq n $, com igualdade se $ u $
        é cíclico ($ s = 1$) e calcular $\dim\mathcal C(u)$ para
        $ u = \lambda\,\mathrm{id}$: ambos os extremos da fórmula.
  \item Verifique diretamente a fórmula de Frobenius para
        $\operatorname{diag}(J_2(0), J_1(0))$ calculando o
        comutante explicitamente como $3\times3$ matrizes.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The double commutant theorem.}
Deixar $ w \in \mathcal C(\mathcal C(u))$; nós provamos $ w \in K[u]$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostrar $ K[u] \subseteq \mathcal C(\mathcal C(u))$, e isso
        cada $ w \in \mathcal C(\mathcal C(u))$ viaja com $ u $
        --- então a inclusão a ser provada,
        $\mathcal C(\mathcal C(u)) \subseteq K[u]$, é um genuíno
        afiação de $ w \in \mathcal C(u)$.
  \item Suponha primeiro que $ u $ é \emph{cíclico}, $ V = K[u]x $.
        Mostre diretamente que $\mathcal C(u) = K[u]$
        \emph{(avaliar um deslocamento $ v $ sobre $ x $: $ v(x) = P(u)x $
        para alguns $ P $ e compare $ v $ com $ P(u)$ com base
        $ u^k x $)}, e conclua o teorema neste caso.
  \item De volta ao caso geral. Para cada $ i $, deixar $\pi_i\colon
        V \to V_i $ seja a projeção ao longo dos outros somantes.
        Mostrar $\pi_i \in \mathcal C(u)$, e deduza que $ w $
        preserva cada $ V_i $ e viaja com $ u_i =
        u\restriction_{V_i}$; concluir através da questão 11 aplicada a
        o cíclico $ u_i $: existem polinômios $ Q_i $ com
        $ w\restriction_{V_i} = Q_i(u)\restriction_{V_i}$.
  \item Resta colar o $ Q_i $ em um polinômio. Para $ i
        \leq j $ (então $ P_i \mid P_j $), mostre que $\eta_{ij} \colon
        V_j \to V_i $, $ R(u)x_j \mapsto R(u)x_i $, é um
        bem definido $ K[X]$-morfismo \emph{(o que deve ser verificado
        é isso $ R(u)x_j = 0$ implica $ R(u)x_i = 0$)}, e isso
        $\tilde\eta_{ij} = \eta_{ij}\circ\pi_j $, estendido por $0$
        por outro lado, reside em $\mathcal C(u)$.
  \item Usando $ w\tilde\eta_{ij} = \tilde\eta_{ij}w $, mostrar $ Q_i
        \equiv Q_j \pmod{P_i}$ para $ i \leq j $. Deduza isso $ Q =
        Q_s $
        satisfaz $ Q \equiv Q_i \pmod {P_i}$ para todos $ i $, por isso
        $ w = Q(u)$ em cada $ V_i $, daí em diante $ V $:
        \[
        \boxed{\ \mathcal C(\mathcal C(u)) = K[u].\ }
        \]
  \item (Coda) Deduza do teorema: se $ v $ viaja com
        \emph{todo} comutação de matriz com $ u $, e $ u $ é
        cíclico, então $ v $ é um polinômio em $ u $; e dar um
        exemplo mostrando $\mathcal C(u) = K[u]$ falha por $ u =
        \mathrm{id}$, $ n \geq 2$ --- onde exatamente faz
        ciclicidade entrar?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Dividends of the \omterm{thm:b3:modules:frobenius}{semelhança
invariantes}.} A forma canônica racional é uma máquina; aqui estão
cinco de seus resultados clássicos.
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Transpor) Mostre que cada $ M \in M_n(K)$ é semelhante a
        sua transposição ${}^tM $. \emph{(As operações que trazem
        $ XI - M $ para a forma Smith, transposto, traga $ XI - {}^tM $ para
        a mesma forma de Smith: igual invariantes de similaridade.)}
  \item (Descida de semelhança) Deixe $ K \subseteq L $ seja um campo
        extensão e $ M, N \in M_n(K)$. Mostre que se $ M $ e $ N $
        são semelhantes ao longo $ L $, eles são semelhantes em $ K $.
        \emph{(A forma Smith de $ XI - M $ calculado em $ K[X]$ é
        ainda uma forma Smith em $ L[X]$ --- por que \omterm{thm:b3:modules:smith}{invariante
        fatores} não mudar?)} Consequência que vale a pena memorizar: duas
        matrizes reais conjugadas em $ GL_n(\C)$ são conjugados em
        $ GL_n(\R)$.
  \item (Classificação Nilpotente) Deixe $ u $ seja nilpotente. Mostrar
        que o número de blocos de tamanho $\geq k $ em seu
        decomposição em blocos nilpotentes de Jordan é igual
        $\operatorname{rk}u^{k-1} - \operatorname{rk}u^k $ e
        deduzir: classes nilpotentes de $ M_n(K)$, para qualquer campo $ K $,
        estão em bijeção com as partições de $ n $. Quantos
        classes nilpotentes em $ M_5(K)$?
  \item (Um par concreto) Determine o invariantes de similaridade de
        a derivação $ D\colon P \mapsto P'$ agindo no espaço
        $ K_{n-1}[X]$ de polinômios de grau $< n $: (a) para $ K =
        \Q $; (b) para $ K = \mathbb F_p $ com $ p < n $
        \emph{(em característica $ p $, $(X^p)' = 0$: calcular
        $\ker D^k $ e use a pergunta 18)}.
  \item (\omterm{ex:b3:groups:actions}{Aulas de conjugação} de $ GL_2(\mathbb F_q)$) Usando
        fatores invariantes, mostre que toda classe de
        $ GL_2(\mathbb F_q)$ é exatamente um dos quatro tipos:
        central $ aI $; diagonalizável com dois distintos
        valores próprios $ a \neq b $ em $\mathbb F_q^\times $;
        não semisimples com polinômio mínimo $(X - a)^2$;
        cíclico com irredutível polinômio característico.
  \item Conte as classes de cada tipo e conclua:
        $ GL_2(\mathbb F_q)$ tem exatamente $ q^2 - 1$ conjugação
        aulas. \emph{(Conte Mônico irredutível quadráticos acima
        $\mathbb F_q $; pares não ordenados $\{a, b\}$; lembre-se
        a invertibilidade restringe termos constantes.)}
  \item (Cíclico é genérico) Mostre que $ M \in M_2(\mathbb F_q)$
        não é cíclico se $ M $ é escalar e deduza que
        uniformemente aleatório $2\times2$ matriz acima $\mathbb F_q $ é
        cíclico com probabilidade $1 - q^{-3}$. Indique o análogo
        heurística para $ M_n $ e grande $ q $ (não é necessária prova):
        matrizes não cíclicas são raras --- é por isso
        \cref{pb:b3:modules:1}A Parte III precisava apenas de trabalho real
        além do caso genérico.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Complements.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (\omterm{ex:b3:groups:actions}{Centro} do comutante) Mostre que \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} do
        álgebra $\mathcal C(u)$ é exatamente $ K[u]$ \emph{(combinar
        as duas inclusões da Parte III)}. Deduza isso
        $\mathcal C(u)$ é comutativo se e se $ u $ é cíclico ---
        recuperando o caso de igualdade da questão 8 por um método puramente
        rota estrutural.
  \item (Quais dimensões ocorrem?) Deduza de Frobenius
        fórmula que $\dim\mathcal C(u) \equiv n \pmod 2$ para
        cada $ u $. Em seguida, determine o conjunto exato de valores obtidos
        por $\dim \mathcal C(u)$ como $ u $ varia acima
        $\mathcal L(V)$ com $\dim V = 4$: mostre que é $\{4, 6,
        8, 10, 16\}$ \emph{(enumere as sequências de graus $ n_1
        \leq \dots \leq n_s $ resumindo para $4$ e perceber cada um por
        um nilpotente)}. Em particular $12$ e $14$, embora de
        a paridade certa, não são alcançadas: a paridade
        a restrição é necessária, mas não suficiente.
  \item (\omterm{cor:b3:groups:classeq}{Equação de classe} de $ GL_2(\mathbb F_3)$) Para $ q = 3$,
        calcule o tamanho de cada aula de conjugação da questão 20
        via \omterm{def:b3:groups:action}{órbita} - \omterm{def:b3:groups:action}{estabilizador}: o centralizador de um
        \emph{cíclico} $ M $ em $ GL_2(\mathbb F_q)$ é a unidade
        grupo de $ K[M]$ (questão 11). Identificar $ K[M]$ no
        três tipos não centrais, liste os três tipos mônicos irredutível
        quadráticos acima $\mathbb F_3$, e verifique o aula
        equação
        \[
        48 = \abs{GL_2(\mathbb F_3)}
        = 2\cdot1 + 1\cdot12 + 2\cdot8 + 3\cdot6,
        \]
        com $2 + 1 + 2 + 3 = 8 = q^2 - 1$ aulas, como
        previsto pela questão 21.
\end{enumerate}
\end{problem}
