\chapter{Topologia Geral}\label{ch:b3:topology}

O volume do Ano 2 fez análises em espaços métricos: distâncias,
bolas, sequências. Mas as noções fundamentais --- continuidade,
compacidade, conectividade --- nunca mencione o valor numérico
de longe, apenas a família de \emph{conjuntos abertos} ele gera.
Este capítulo toma essa família como o objeto primitivo. O ganho
não é generalidade por si só: construções de quociente (o
círculo como $\R/\Z $, espaços projetivos), produtos e o
\omterm{def:b3:topology:topology}{topologias} de análise funcional de tipo fraco simplesmente não são
objetos métricos primeiro. Nós reconstruímos continuidade, então trate
compacidade por tampas abertas (provando que é equivalente ao ano 2
definição sequencial em espaços métricos), e conectividade ---
fechando com o teorema de que \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção não pode
identificar $\R $ com $\R^2$: \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} consegue distinguir dimensões.

\section{Topologias, conjuntos abertos, continuidade}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:topology}
UM \emph{topologia}\index{topologia} em um conjunto $ X $ é uma família
$\mathcal T $ de subconjuntos de $ X $ --- chamado \emph{aberto
conjuntos}\index{aberto
conjuntos} --- tal que: $\varnothing, X \in
\mathcal T $; qualquer união de conjuntos abertos é aberta; qualquer \emph{finito}
a interseção de conjuntos abertos é aberta. O par $(X, \mathcal T)$ é
um \emph{espaço topológico}. Os complementos de conjuntos abertos são
\emph{fechado}. UM \emph{vizinhança}\index{vizinhança} de $ x $
é um conjunto contendo um conjunto aberto contendo $ x $.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:b3:topology:examples}
(a) Um espaço métrico, com ``aberto'' como no Ano 2 (uniões de
bolas): o \emph{métrica \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}}; diferentes métricas podem fornecer
o mesmo \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} (métricas equivalentes). Um espaço cujo \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}
surge de alguma métrica é \emph{metrizável}.
(b) O \emph{discreto} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} (todos os subconjuntos) e o
\emph{indiscreto} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} $\{\varnothing, X\}$.
(c) O \emph{cofinito} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} em um conjunto infinito: aberto $=$
vazio ou cofinito. Não metrizável, como veremos
(\cref{exo:b3:topology:3}).
(vestir $\R $, o habitual \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}; sobre $\bar\R = \R \cup
\{\pm\infty\}$, a ordem \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} gerado por raios --- fazendo
``$ x_n \to +\infty $'' um exemplo de convergência pura.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:interior}
Para $ A \subseteq X $: o \emph{interior} $\mathring A $ é o
maior conjunto aberto dentro $ A $ (união de todos eles); o
\emph{encerramento}\index{encerramento} $\bar A $ o menor conjunto fechado
contendo $ A $; o \emph{limite} $\partial A = \bar A
\setminus \mathring A $. $ A $ é \emph{denso}\index{denso} se
$\bar A = X $. Um tem $ x \in \bar A $ se cada \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de
$ x $ conhece $ A $ (se algum \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} sente falta $ A $, seu núcleo aberto
complemento é um conjunto fechado menor em torno $ A $; por outro lado).
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:basis}
UM \emph{base}\index{base} de $\mathcal T $ é um
família $\mathcal B \subseteq \mathcal T $ tal que cada aberto
definir é uma união de membros de $\mathcal B $ (por exemplo:\ bolas abertas em um
espaço métrico; intervalos abertos em $\R $). Uma família $\mathcal B $ de
subconjuntos de $ X $ é uma base de \emph{alguns} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} se isso cobre
$ X $ e, por $ B_1, B_2 \in \mathcal B $ e $ x \in B_1 \cap B_2$,
alguns $ B_3 \in \mathcal B $ tem $ x \in B_3 \subseteq B_1\cap B_2$
--- então ``uniões de membros'' é um \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}, o \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}
\emph{gerado} por $\mathcal B $.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:continuity}
$ f \colon X \to Y $ é \emph{contínuo}\index{contínuo} se
$ f^{-1}(V)$ está aberto para todos os abertos $ V \subseteq Y $ ---
equivalentemente, as pré-imagens de conjuntos fechados são fechadas; equivalentemente,
para cada $ x $ e \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} $ V $ de $ f(x)$, $ f^{-1}(V)$ é um
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $ (continuidade \emph{no} cada $ x $). Isso
basta verificar um \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de $ Y $. Composições de contínuo
os mapas são contínuos. UM \emph{homeomorfismo}\index{homeomorfismo}
é uma bijeção contínua com inversa contínua; \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}
estuda as propriedades preservadas pelos homeomorfismos.
\end{definition}

\begin{proposition}[Continuidade vs encerramento; colando]
\label{prop:b3:topology:gluing}
(um) $ f $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} se $ f(\bar A) \subseteq \overline{f(A)}$
para todos $ A \subseteq X $.
(b) Se $ X = F_1 \cup F_2$ com $ F_1, F_2$ fechado e $ f\colon X
\to Y $ restringe continuamente para cada um $ F_i $, então $ f $ é
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}.
\end{proposition}

\begin{proof}
(a) Se $ f $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}: $ f^{-1}(\overline{f(A)})$ está fechado e
contém $ A $, portanto contém $\bar A $. Por outro lado, aplique o
critério para $ A = f^{-1}(F)$, $ F $ fechado: $ f(\bar A) \subseteq
\overline{f(f^{-1}(F))} \subseteq \bar F = F $, então $\bar A
\subseteq f^{-1}(F) = A $: pré-imagens de conjuntos fechados são fechadas.
(b) Para $ F \subseteq Y $ fechado: $ f^{-1}(F) =
(f\restriction_{F_1})^{-1}(F) \cup (f\restriction_{F_2})^{-1}
(F)$, uma união de dois conjuntos fechados em $ F_1$, resp.\ $ F_2$, portanto
fechado em $ X $ ($ F_i $ fechado: fechado em fechado é fechado).
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:hausdorff}
$ X $ é \emph{Hausdorff}\index{Hausdorff} (ou
\emph{separado}) se quaisquer dois pontos distintos tiverem disjuntos
bairros. Os espaços métricos são Hausdorff (bolas de raio
$ d(x,y)/2$). Uma sequência $(x_n)$ \emph{converge} para $ x $ se cada
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $ contém todos, exceto um número finito $ x_n $; em um
No espaço de Hausdorff, os limites são únicos (dois limites teriam
disjunto bairros cada um contendo uma cauda). Em um Hausdorff
espaço, pontos --- portanto, conjuntos finitos --- são fechados.
\end{definition}

\begin{remark}\label{rem:b3:topology:sequences}
Em espaços métricos, as sequências detectam tudo: $ x \in \bar A $
se alguma sequência de $ A $ converge para $ x $ (pegar $ x_n \in A \cap
B(x, 1/n)$), e $ f $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} se for sequencialmente
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}. Em espaços gerais ambas as equivalências falham; o
substitutos de sequência corretos (filtros, redes) pertencem a um grupo mais
curso avançado. Apresentaremos resultados baseados em sequência em métricas
espaços e resultados baseados em cobertura em geral --- e comprove-os
equivalente onde eles estão.
\end{remark}

\section{Subespaços, produtos, quocientes}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:constructions}
Três maneiras de criar novos espaços a partir dos antigos:\index{produto
topologia}\index{topologia de quociente}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Subespaço}: sobre $ A \subseteq X $, o conjuntos abertos são
        o $ U \cap A $, $ U $ abrir em $ X $ --- o mais grosseiro
        \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} fazendo a inclusão \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}.
  \item \emph{Produto}: sobre $ X \times Y $ (e produtos finitos),
        o \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} com \omterm{def:b3:topology:basis}{base} o \emph{caixas abertas} $ U \times
        V $; em um produto infinito $\prod_i X_i $, o \omterm{def:b3:topology:basis}{base}
        consiste em caixas $\prod U_i $ com $ U_i = X_i $ para
        \emph{todos, exceto um número finito} $ i $ --- o mais grosseiro
        \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} fazendo cada projeção \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}.
  \item \emph{Quociente}: se $\sim $ é uma equivalência em $ X $ e
        $\pi\colon X \to X/{\sim}$ a projeção, declare $ V
        \subseteq X/{\sim}$ abra se se $\pi^{-1}(V)$ está aberto ---
        o melhor \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} fazendo $\pi $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}[Propriedades universais]
\label{prop:b3:topology:universal}
(um) $ f \colon Z \to X \times Y $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} se ambos
componentes $\pi_X \circ f $, $\pi_Y \circ f $ são (o mesmo para
produtos arbitrários).
(b) $ g \colon X/{\sim} \to Z $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} se $ g \circ \pi
\colon X \to Z $ é.
\end{proposition}

\begin{proof}
(a) Necessidade: composições. Suficiência: basta verificar
pré-imagens de \omterm{def:b3:topology:basis}{base} caixas: $ f^{-1}(U \times V) = (\pi_Xf)^{-1}(U)
\cap (\pi_Yf)^{-1}(V)$, aberto (finitos fatores $\neq X_i $
no caso infinito). (b) Necessidade: composição. Suficiência:
para $ W \subseteq Z $ abrir, $\pi^{-1}(g^{-1}(W)) = (g\pi)^{-1}(W)$
é aberto, o que, por definição do \omterm{def:b3:topology:constructions}{topologia de quociente} significa
$ g^{-1}(W)$ está aberto.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:topology:circle}
O quociente $\R/\Z $ (identificar $ x $ e $ x + n $) é homeomórfico
para o círculo $ S^1 = \{z \in \C : \abs z = 1\}$: o mapa $ x
\mapsto \eu^{2\iu\pi x}$ passa para um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção
$\R/\Z \to S^1$ (\cref{prop:b3:topology:universal}(b)); é
inverso é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} pelo argumento da compacidade de
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo} abaixo
(\cref{exo:b3:topology:5} detalha tudo, inclusive por que
$\R/\Z $ é \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} e \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}). Da mesma maneira $[0,1]$ com
extremidades coladas são $ S^1$, o quadrado com lados opostos colados
é o toro, e a colagem é finalmente um teorema, não uma imagem.
\end{example}

\section{Compacidade}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:compact}
Um \emph{tampa aberta} de $ X $ é uma família $(U_i)_{i\in I}$ de \omterm{def:b3:topology:topology}{aberto
conjuntos} com $\bigcup U_i = X $. $ X $ é
\emph{compactar}\index{compactar} se for \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} e cada
tampa aberta admite um \emph{subcobertura finita}. Equivalentemente (tomando
complementos): toda família de conjuntos fechados com o \emph{finito
propriedade de interseção} (todas as subfamílias finitas têm não vazias
interseção) tem interseção total não vazia.
\end{definition}

\begin{theorem}[Primeiras propriedades]\label{thm:b3:topology:compactprops}
Deixar $ X $ ser \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}.
\begin{enumerate}
  \item Um subconjunto fechado de $ X $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}; um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} subconjunto de um
        Espaço \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} está fechado.
  \item UM \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} imagem de um espaço compacto em um \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}
        espaço é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}. Em particular um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ f\colon X
        \to \R $ é limitado e atinge seus limites.
  \item Uma sequência decrescente de subconjuntos fechados não vazios de $ X $
        tem interseção não vazia.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Deixe $ F \subseteq X $ fechado e $(U_i)$ uma tampa aberta de $ F $
(por aberturas de $ X $): adicionando $ X \setminus F $ dá uma capa aberta de
$ X $; uma subcobertura finita, menos $ X \setminus F $, capas $ F $.
Subespaço \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} é claro. Por outro lado, deixe $ K \subseteq Y $
\omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, $ Y $ \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}, e $ y \notin K $: para cada $ x \in K $
escolha disjunta aberta $ U_x \ni x $, $ V_x \ni y $; finitos $ U_x $
cobrir $ K $, e a interseção do correspondente $ V_x $ é um
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ y $ separado de $ K $ capa, portanto de $ K $:
o complemento de $ K $ está aberto.

(2) Se $(V_j)$ capas $ f(X)$, então $(f^{-1}(V_j))$ capas $ X $; um
a subcobertura finita no andar de baixo vem da subcobertura finita
lá em cima. A imagem é \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} como um subespaço. Para $ f $ real:
$ f(X)$ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} em $\R $, portanto fechado e limitado (coberto por
$(-n, n)$ para limites; fechado por (1)), e um limite fechado
conjunto contém seu supremo.

(3) Se $\bigcap F_n = \varnothing $, as aberturas $ X \setminus F_n $
cobrir $ X $; um número finito é suficiente, então alguns $ F_{n_0} =
\varnothing $ (a sequência diminui) --- contradição.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor:b3:topology:compacthomeo}
UM \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} \emph{bijeção} de um espaço compacto para um
Espaço \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}.
\end{corollary}

\begin{proof}
O inverso é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} se imagens diretas de conjuntos fechados forem
fechado; um fechado $ F $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(1)), sua imagem é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
(2), portanto fechado (1) no \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} alvo.
\end{proof}

\begin{theorem}[Produtos finitos]\label{thm:b3:topology:tychonoff}
Um produto finito de espaços compactos é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}.\index{Tychonoff
teorema (caso finito)}
\end{theorem}

\begin{proof}
Basta tratar $ X \times Y $. \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} é herdado
(separado em uma coordenada). Deixar $(W_i)$ ser uma capa aberta de $ X
\times Y $; podemos assumir o $ W_i $ são \omterm{def:b3:topology:basis}{base} caixas $ U_i \times
V_i $ (refinar: cada ponto fica em uma caixa dentro de algum $ W_i $; um
subcobertura finita de caixas produz um de $ W_i $ de). Consertar $ x \in X $:
o \emph{fatiar} $\{x\}\times Y \cong Y $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, tão finitamente
muitas caixas $ U_1\times V_1, \dots, U_k\times V_k $ cubra-o, com
$ x \in U_j $ para todos $ j $; então $ U^x = \bigcap_{j \leq k} U_j $ é
um aberto \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $ com $ U^x \times Y $ coberto por
um número finito de caixas (o \emph{lema do tubo}\index{lema do tubo}:
para $(x', y) \in U^x \times Y $, $ y \in V_j $
para alguns $ j $ já que as caixas cobertas $\{x\}\times Y $ no nível
$ y $, e $ x' \in U^x \subseteq U_j $, então $(x', y) \in U_j
\times V_j $). Agora um número finito $ U^x $
cobrir o \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ X $; as coleções finitas correspondentes de
tampa de caixas $ X \times Y $.
\end{proof}

\begin{theorem}[Compacidade em espaços métricos]
\label{thm:b3:topology:metriccompact}
Para um espaço métrico $(X, d)$, são os seguintes
equivalente:\index{compacidade sequencial}
\begin{enumerate}
  \item $ X $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} (Borel--Lebesgue);
  \item cada sequência em $ X $ tem uma subsequência convergente
        (\omterm{thm:b3:topology:metriccompact}{compacidade sequencial} --- Definição do Ano 2);
  \item $ X $ está completo e \emph{totalmente limitado}: para cada
        $\varepsilon > 0$, um número finito de bolas de raio
        $\varepsilon $ cobrir $ X $.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1)$\Rightarrow $(2): Deixe $(x_n)$ não tem convergente
subsequência. Então cada $ x \in X $ tem uma bola aberta $ B_x $
contendo $ x_n $ para apenas um número finito $ n $ (caso contrário, um
subsequência converge para $ x $: tirar raios $1/k $). Finitos
$ B_x $ cobrir $ X $, então apenas um número finito de índices $ n $ existe:
absurdo.

(2)$\Rightarrow $(3): Completude: uma sequência de Cauchy com um
subsequência convergente converge (Ano 2). Limitação total: se
alguns $\varepsilon $ não admite cobertura finita, escolha indutivamente
$ x_{n+1}$ fora $\bigcup_{k\leq n} B(x_k, \varepsilon)$: o
sequência tem $ d(x_m, x_n) \geq \varepsilon $ para $ m \neq n $, não
Subsequência de Cauchy, sem convergente.

(3)$\Rightarrow $(1): Primeiro, (3) implica (2): dado $(x_n)$,
cobrir $ X $ por um número finito de bolas de raio $1$: um, $ B_1$,
contém uma subsequência; cobrir $ X $ por bolas de raio $1/2$: um
contém uma subsequência adicional; iterar e diagonalizar: o
subsequência diagonal é Cauchy (dois termos além do estágio $ k $ mentir
em uma bola comum de raio $2^{-k}$, até o habitual $2\cdot $),
portanto converge. Agora deixe $(U_i)$ seja uma capa aberta e suponha que não
subcobertura finita. \emph{Argumento do número de Lebesgue}: para cada $ n $,
alguma bola $ B(y_n, 2^{-n})$ não é coberto por um número finito
$ U_i $ --- na verdade, cubra $ X $ por um número finito de bolas de raio
$2^{-n}$; se cada um fosse finitamente coberto, o mesmo aconteceria $ X $ ser. Por
(2), uma subsequência $ y_{n_k} \to y $; escolha $ i $ com $ y \in U_i $
e $ r > 0$ com $ B(y, r) \subseteq U_i $. Para grandes $ k $,
$ B(y_{n_k}, 2^{-n_k}) \subseteq B(y, r) \subseteq U_i $: coberto
por \emph{um} $ U_i $ --- contradição.
\end{proof}

\begin{corollary}[Heine--Borel; Heine]
\label{cor:b3:topology:heineborel}
(a) Um subconjunto de $\R^n $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} se for fechado e limitado.
(b) Um mapa \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} de um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} espaço métrico para uma métrica
o espaço é uniformemente \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}.\index{Heine-Borel
teorema}\index{Teorema de Heine}
\end{corollary}

\begin{proof}
(a) Fechado e delimitado $\Rightarrow $ contido em um cubo
$[-M,M]^n $, que é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}: $[-M, M]$ é (sequencialmente, por
Bolzano--Weierstrass --- ou diretamente por dicotomia para capas),
e \cref{thm:b3:topology:tychonoff} manuseia o produto; então
aplicar \cref{thm:b3:topology:compactprops}(1). Por outro lado, um
\omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} subconjunto está fechado
(\cref{thm:b3:topology:compactprops}(1)) e delimitado (coberto por
bolas concêntricas).

(b) Deixe $ f \colon X \to Y $, $\varepsilon > 0$. As bolas
$ B\bigl(x, \delta_x\bigr)$ com $ f\bigl(B(x,
2\delta_x)\bigr)\subseteq B\bigl(f(x), \varepsilon/2\bigr)$
cobrir $ X $; extrair uma subcobertura finita $ B(x_j, \delta_{x_j})$ e
definir $\delta = \min_j \delta_{x_j}$. Se $ d(x, x') < \delta $: $ x
\in B(x_j, \delta_{x_j})$ para alguns $ j $, e então ambos $ x, x'
\in B(x_j, 2\delta_{x_j})$, então $ d(f(x), f(x')) < \varepsilon $.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:locallycompact}
$ X $ é \emph{localmente compacto}\index{localmente compacto} se for
é \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} e cada ponto tem um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} ($\R^n $;
abrir subconjuntos de $\R^n $; espaços discretos --- mas não $\Q $, ver
\cref{exo:b3:topology:9}). Cada localmente espaço compacto incorpora em
um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} um: o \emph{um ponto
compactação}\index{um ponto
compactação} $\hat X = X
\cup \{\infty\}$, cujas aberturas são as de $ X $ junto com o
complementos (em $\hat X $) de \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} subconjuntos de $ X $. Um verifica
os axiomas diretamente; $\hat X $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} (uma capa tem um membro
contendo $\infty $, cujo complemento é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, abrangido por
finitos muitos outros) e \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} (separar $ x $ de $\infty $
por um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $ e seu complemento). Exemplo:
$\hat\R \cong S^1$, e $\widehat{\R^n} \cong S^n $ por
projeção estereográfica (\cref{exo:b3:topology:11}).
\end{definition}

\section{Conectividade}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:connected}
$ X $ é \emph{conectado}\index{conectado} se não for o
união de dois disjuntos não vazios conjuntos abertos --- equivalentemente, é
apenas subconjuntos abertos e fechados são $\varnothing $ e $ X $;
equivalentemente, cada mapa \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ X \to \{0, 1\}$ (discreto)
é constante. Um subconjunto é conectado se for um subespaço.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:b3:topology:connectedbasics}
\begin{enumerate}
  \item O \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} subconjuntos de $\R $ são exatamente os intervalos.
  \item \omterm{def:b3:topology:continuity}{Contínuo} imagens de \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} conjuntos são \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} (de onde
        o teorema do valor intermediário: a \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} mapa real em
        um espaço \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} tem um intervalo como imagem).
  \item Se $(A_i)$ são \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} com um ponto comum, $\bigcup
        A_i $ é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}. Se $ A $ é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} e $ A \subseteq
        B \subseteq \bar A $, então $ B $ é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}.
  \item Produtos finitos de espaços \omterm{def:b3:topology:connected}{conectados} são \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Durante todo usamos o $\{0,1\}$-critério: $ f \colon X \to
\{0,1\}$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} deve ser constante.

(1) Um não intervalo $ A $ sente falta de alguns $ c $ entre $ a, b \in A $:
$ A = (A \cap (-\infty, c)) \sqcup (A \cap (c, +\infty))$
desconecta. Por outro lado, deixe $ I $ seja um intervalo e $ f \colon I
\to \{0,1\}$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com $ f(a) = 0$, $ f(b) = 1$, $ a < b $.
Deixar $ c = \sup\{x \in [a,b] : f(x) = 0\}$; continuidade no $ c $
forças $ f(c) = 0$ (limite de valores $0$: todo \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de
$ c $ conhece $\{f = 0\}$; $\{f=0\}$ está fechado) e então $ c < b $
com $ f \equiv 1$ sobre $(c, b]$, então $ f(c) = 1$ pelo mesmo
\omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} argumento sobre $\{f = 1\} \ni c $: contradição.

(2) Um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ g \colon f(X) \to \{0,1\}$ rendimentos $ g \circ f $
constante, então $ g $ é constante na imagem.

(3) Um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ f\colon \bigcup A_i \to \{0,1\}$ é constante
em cada $ A_i $, com o mesmo valor no ponto comum. Para o
\omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento}: $ f \colon B \to \{0,1\}$ é constante $= c $ sobre $ A $; qualquer
$ x \in B \subseteq \bar A $ está no \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} de $ A $, e $ f^{-1}
(f(x))$ é um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $ (pré-imagem de aberto), que deve
conhecer $ A $: $ f(x) = c $.

(4) Para $ X \times Y $ e $ f\colon X\times Y \to \{0,1\}$: qualquer
dois pontos $(x,y), (x',y')$ são unidos pelo ``cotovelo''
$\{x\}\times Y \cup X \times \{y'\}$, uma união de dois \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}
conjuntos (homeomórfico para $ Y $, $ X $) reunião em $(x, y')$: por (3) e
(2), $ f $ concorda nos dois pontos.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:pathconnected}
$ X $ é \emph{conectado por caminho}\index{conectado por caminho} se houver
dois pontos são unidos por um \emph{caminho} (\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $\gamma
\colon [0,1] \to X $). \omterm{def:b3:topology:connected}{Conectado} por caminho implica \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}: dois
valores de um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ f \colon X \to \{0,1\}$ no $ x, y $ são
valores da constante $ f\circ\gamma $
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(1)--(2)). Subconjuntos convexos
dos espaços normados são \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} por caminho (segmentos); assim são $\R^n
\setminus \{0\}$ para $ n \geq 2$ (contorne a origem) e
$ S^n $ para $ n \geq 1$ (caminhos do projeto de $\R^{n+1}\setminus
\{0\}$).
\end{definition}

\begin{example}[A curva senoidal do topologista]
\label{ex:b3:topology:sinecurve}
Deixar $\Gamma = \{(x, \sin\frac1x) : 0 < x \leq 1\}$ e $ S =
\bar\Gamma = \Gamma \cup (\{0\}\times[-1,1])$ (cada ponto $(0,
y)$, $\abs y \leq 1$, é um limite de pontos de $\Gamma $: resolver
$\sin\frac1x = y $ aproximar $0$). Então $ S $ é
\emph{\omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}} --- \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} do \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} $\Gamma $, um
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} imagem de $(0, 1]$
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(3)) --- mas \emph{não
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho}}: um caminho de $(1, \sin 1)$ para $(0,0)$ teria
percorrer abscissas $\to 0$ enquanto a ordenada oscila
entre $\pm1$; \cref{exo:b3:topology:9} torna isso rigoroso.
Conectividade e conexão de caminho genuinamente
diferem.\index{curva senoidal do topologista}
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=10.5cm, height=4.6cm,
    xmin=-0.02, xmax=0.55, ymin=-1.25, ymax=1.25,
    xtick={0, 0.25, 0.5}, ytick={-1, 1}]
  \addplot[omThm, thick, domain=0.006:0.55, samples=1200]
    {sin(deg(1/x))};
  \addplot[omDef, very thick] coordinates {(0,-1) (0,1)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small O \omterm{ex:b3:topology:sinecurve}{curva senoidal do topologista}: o gráfico de
$\sin\frac1x $ (vermelho) acumula em todo o segmento
$\{0\}\times[-1,1]$ (azul). O sindicato é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} mas não
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho}: não \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} caminho pode cruzar o infinitamente
muitas oscilações em tempo de parâmetro finito.}
\end{omfigure}

\begin{definition}\label{def:b3:topology:components}
O \emph{componente conectado}\index{componente conectado} de $ x
\in X $ é a união de todos \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} subconjuntos contendo $ x $ ---
o maior (\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(3)).
Partição de componentes $ X $ e estão fechados (fechamentos de \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}
conjuntos são \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}). $ X $ é \emph{totalmente desconectado} se tudo
componentes são singletons ($\Q $; o set Cantor do fim de semana
problema).
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:b3:topology:rnotr2}
$\R $ é homeomórfico para não $\R^n $ com $ n \geq 2$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Suponha $ h \colon \R \to \R^n $ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo}. Removendo um
ponto: $\R \setminus \{0\}$ é homeomórfico para $\R^n \setminus
\{h(0)\}$. Mas $\R\setminus\{0\}$ está desconectado, enquanto
$\R^n\setminus\{\text{point}\}$ é \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho} para $ n \geq
2$ (\cref{def:b3:topology:pathconnected}; traduzir o ponto para
$0$): conectividade é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} invariante
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}(2)) --- contradição.
(Que $\R^2 \not\cong \R^3$ requer invariantes mais finos ---
\omterm{def:b3:galois:algebraic}{algébrico} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}; o problema do fim de semana mostra o perigo:
\emph{\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobrejeções} $\R \to \R^2$ existem.)
\end{proof}

\begin{method}\label{met:b3:topology:connectargument}
Para provar que um conjunto é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}: exibi-lo como um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} imagem,
uma união de sobreposição \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} conjuntos, um encerramentoou um produto
(\cref{thm:b3:topology:connectedbasics}); para subconjuntos de normas
espaços, provar conexão de caminho com explícito caminhos (segmentos,
arcos, cotovelos). Para provar que dois espaços são \emph{não} homeomórfico:
encontre um topológico invariante que difere --- compacidade,
conectividade, número de componentes ou componentes após
deletando um conjunto finito bem escolhido (o truque de
\cref{thm:b3:topology:rnotr2}: também prova $[0,1) \not\cong
(0,1)$ e $ S^1 \not\cong [0,1]$).
\end{method}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:topology:1}
(a) Liste todas as \omterm{def:b3:topology:topology}{topologias} em $\{a, b\}$, classifique-os até
homeomorfismoe determine quais são \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} e qual
são \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}.
(b) Em $\R $ (\omterm{def:b3:groups:normal}{normal} \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}), calcular \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}, \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} e
limite de $\Q $, de $[0,1) \cup \{2\}$, e de $\{1/n : n \geq
1\}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:topology:2}
(a) Mostre que $ f\colon X \to Y $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} se $ f^{-1}(B)$
está aberto para todos $ B $ em um fixo \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de $ Y $.
(b) Mostre que $ f = \mathbf 1_{[0,\infty)} \colon \R \to \R $ é
não \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} mas é \emph{\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} à direita}. Verifique se o
intervalos semiabertos $[a, b)$ formar um \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de uma \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} no
fonte $\R $ (o \emph{Linha Sorgenfrey}), que isso \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} é
estritamente mais fino que o \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}, e que uma função $\R \to
\R $ (alvo usual) é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} da linha Sorgenfrey se for
é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} à direita em todos os pontos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:topology:3}
Em um conjunto infinito com o cofinito \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}, mostrar: quaisquer dois
não vazio conjuntos abertos conhecer (para que o espaço não seja \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}, portanto
não metrizável); toda sequência injetiva converge para
\emph{todo} apontar. Onde é que a prova da unicidade dos limites
usar \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:topology:4}
(a) Mostre que as projeções $\pi_X, \pi_Y $ de um produto são
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} e \emph{abrir} (imagens de aberturas estão abertas), mas não
fechado em geral ($\{xy = 1\}$ em $\R^2$).
(b) Mostre que uma sequência em um produto contável $\prod_n X_n $ de
espaços métricos convergem se cada coordenada converge, e que
$ d(x, y) = \sum_n 2^{-n}\min(1, d_n(x_n, y_n))$ metriza o
\omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} do produto.
(c) Ligado $\R^\N $, mostre que a ``caixa \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}'' (todos os produtos de
aberturas são abertas) é estritamente mais precisa: a sequência
$ x^{(k)} = (1/k, 1/k, \dots)$ converge para $0$ no \omterm{def:b3:topology:constructions}{produto
topologia} mas não na caixa \omterm{def:b3:topology:topology}{topologia}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:topology:5}
O círculo, três maneiras. Mostre que os seguintes são pares
homeomórfico, com mapas explícitos: (i) $ S^1 \subseteq \R^2$;
(ii) $\R/\Z $ (\omterm{def:b3:topology:constructions}{topologia de quociente}); (iii) $[0,1]/(0 \sim 1)$.
\emph{(Para (ii): mostrar $\R/\Z $ é \omterm{def:b3:topology:hausdorff}{Hausdorff} --- levantar duas classes
para representantes à distância $\leq \frac12$ --- e isso
$\pi([0,1])$ é tudo, então o quociente é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}; então use
\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:topology:6}
Deixar $ X $ seja um espaço métrico.
(a) Mostre que uma união finita de \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} subconjuntos é compactare
que é uma interseção arbitrária.
(b) Se $ K $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, $ F $ fechado, $ K \cap F = \varnothing $,
mostrar $ d(K, F) = \inf\{d(x,y) : x \in K, y \in F\} > 0$; dê um
contra-exemplo com dois conjuntos fechados disjuntos.
(c) Mostre que $ X $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} se \emph{todo} \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ f
\colon X \to \R $ é limitado. \emph{(Se alguma sequência não tiver
subsequência convergente, construa uma ilimitada \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} função
apoiado perto de seus termos; ou usar $ x \mapsto
d(x, \cdot)$-type funções --- uma rota limpa: if $(x_n)$ tem
nenhum ponto de cluster, o conjunto $\{x_n\}$ é fechado e discreto, e
$ f(x_n) = n $ estende continuamente por meios \omterm{def:b3:modules:free}{livres} de Tietze:
$ f(x) = \sum_n n\,\max\bigl(0, 1 - \frac{d(x, x_n)}{r_n}\bigr)$
para pequeno o suficiente $ r_n $.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:topology:7}
(Número Lebesgue) Deixe $(U_i)$ ser uma tampa aberta de um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
espaço métrico $ X $. Mostre que existe $\delta > 0$ tal que cada
subconjunto de diâmetro $< \delta $ reside em um único $ U_i $.
\emph{(Caso contrário, escolha $ A_n $ de diâmetro $< 1/n $ em não $ U_i $ e
um ponto de cluster escolhido $ x_n \in A_n $.)} Deduza o de Heine
teorema (\cref{cor:b3:topology:heineborel}(b)) novamente.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:topology:8}
(a) Mostre que $ GL_n(\R)$ é um aberto, \omterm{def:b3:topology:interior}{denso} subconjunto de $ M_n(\R)$,
e que está desconectado: o sinal do determinante
separa-o em (pelo menos) duas partes. Mostrar por outro lado
isso $ GL_n(\C)$ é \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho}.
\emph{(Para $ A, B \in GL_n(\C)$: $\lambda \mapsto \det\bigl((1 -
\lambda)A + \lambda B\bigr)$ é um polinômio, não idêntico
zero, então tem um número finito de raízes em $\C $: escolha um caminho de
$\lambda $ está em $\C $ de $0$ para $1$ evitando-os.)}
(b) Prove a densidade: $ A + \varepsilon I $ é invertível para pequenos
$\varepsilon > 0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:topology:9}
(a) Mostre que componentes \omterm{def:b3:topology:connected}{conectados} de $\Q $ são os
singletons, e isso $\Q $ não é \omterm{def:b3:topology:locallycompact}{localmente compacto} (um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $0$ em $\Q $ conteria $[-r, r]\cap\Q $,
cujo \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} em $\Q $ não é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}: corte em um irracional).
(b) Completo \cref{ex:b3:topology:sinecurve}: não caminho junta-se
$(0,0)$ para $\Gamma $. \emph{(Se $\gamma = (\gamma_1, \gamma_2)$
é tão caminho, deixar $ t^* = \sup\{t : \gamma_1(t) = 0\}$; para $ t
> t^*$ o ponto se move no gráfico; escolher $ t_k \downarrow
t^*$ com $\gamma_1(t_k) \to 0$ acertando abscissas onde $\sin $
é alternadamente $\pm1$ --- o teorema do valor intermediário
os fornece --- contradizendo continuidade de $\gamma_2$ no
$ t^*$.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:topology:10}
O conjunto Cantor de terços médios $ C = \bigcap_n C_n $, onde $ C_0 =
[0,1]$ e $ C_{n+1}$ remove o terço médio aberto de cada
intervalo de $ C_n $.
(a) Mostrar $ C = \bigl\{\sum_{n\geq1} a_n3^{-n} : a_n \in
\{0,2\}\bigr\}$, e isso $ C $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, com vazio \omterm{def:b3:topology:interior}{interior},
e não tem ponto isolado (\emph{\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito}}).
(b) Mostre que $ C $ está totalmente desconectado.
(c) Mostre que $ x \mapsto (a_n(x))_n $ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} $ C \to
\{0,2\}^\N $ (\omterm{def:b3:topology:topology}{topologia} do produto nos dois pontos discretos
espaço); deduzir isso $ C $ é incontável, e isso $ C \times C
\cong C $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:topology:11}
Projeção estereográfica: do pólo norte $ N = (0, \dots,
0, 1)$ de $ S^n \subseteq \R^{n+1}$, o mapa $\sigma(x) =
\frac{(x_1, \dots, x_n)}{1 - x_{n+1}}$ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} $ S^n
\setminus \{N\} \to \R^n $ (dê o inverso explicitamente). Deduzir
isso $ S^n $ é homeomórfico para o compactação de um ponto
$\widehat{\R^n}$, e que removendo \emph{qualquer} ponto de $ S^n $
deixa um espaço homeomórfico para $\R^n $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:topology:12}
(O \omterm{ex:b3:topology:sinecurve}{curva senoidal do topologista}) Deixar
\[
T = \bigl\{(x, \sin\tfrac1x) : 0 < x \leq 1\bigr\}
\cup \bigl(\{0\}\times\intcc{-1}1\bigr) \subseteq \R^2 .
\]
(a) Mostre que $ T $ é \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}, e que é o \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} de
a parte do gráfico.
(b) Mostre que $ T $ é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} \emph{(o gráfico é \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado}
como um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} imagem; isso é \omterm{def:b3:topology:interior}{encerramento} restos \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado})}.
(c) Mostre que $ T $ é \emph{não} \omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho}: não \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
caminho junta-se $(0,0)$ para $(1, \sin1)$. \emph{(Se $\gamma =
(\gamma_1, \gamma_2)$ é tão caminho, deixar $ t^* = \sup\{t :
\gamma_1(t) = 0\}$; logo depois $ t^*$, $\gamma_1$ leva tudo
pequenos valores positivos (teorema do valor intermediário), então
$\gamma_2$ oscila entre $\pm1$ em cada intervalo
$(t^*, t^* + \delta)$ ---contradizer continuidade no $ t^*$.)}
(d) Conclua que conexão de caminho é estritamente mais forte
do que conectividade, e mostre que tal exemplo não pode ser
abrir em $\R^n $: um \emph{abrir} \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} subconjunto de $\R^n $ é
\omterm{def:b3:topology:pathconnected}{conectado por caminho} \emph{(o conjunto de pontos juntáveis a uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base}
ponto por um caminho está aberto e fechado no domínio)}.
\end{exercise}

\section{Problema: o conjunto de Cantor e uma curva de preenchimento de espaço}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- Existem curvas de Peano e por quê
eles não são homeomorfismos}]\label{pb:b3:topology:1}
Em 1890, Peano surpreendeu a análise com uma \emph{\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
sobreposição} $[0,1] \to [0,1]^2$: uma curva preenchendo um quadrado. Nós
construa um com as próprias mãos do conjunto Cantor $ C $ de
\cref{exo:b3:topology:10} (cujos resultados podem ser usados livremente),
e então provar que tal mapa não pode ser injetivo: os quadrados são
não curvas. Ao longo de tudo, elementos de $ C $ estão escritos $ x =
\sum_{n \geq 1} \frac{2b_n(x)}{3^n}$ com dígitos $ b_n(x) \in
\{0, 1\}$.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Reading off digits continuamente.}
\begin{enumerate}
  \item Mostre que se $ x, y \in C $ satisfazer $\abs{x - y} <
        3^{-m}$, então $ b_n(x) = b_n(y)$ para todos $ n \leq m $.
        \emph{(Se o primeiro dígito diferente for $ b_k $, então
        $\abs{x - y} \geq \frac{2}{3^k} - \sum_{j>k}\frac2{3^j}
        = \frac1{3^k}$.)}
  \item Deduza que cada dígito funciona $ b_n \colon C \to \{0,
        1\}$ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, e derivar novamente o \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} $ C
        \cong \{0,1\}^\N $ de \cref{exo:b3:topology:10}(c).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- A \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} surjection $ C \to
[0,1]^2$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Definir $ g \colon C \to [0,1]$ por $ g(x) = \sum_{n\geq1}
        b_n(x)\,2^{-n}$ (leia os dígitos do Cantor como binários).
        Mostre isso $ g $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} (use a pergunta 1) e
        sobrejetivo. É injetivo?
  \item Definir $\Phi \colon C \to [0,1]^2$ por
        \[
        \Phi(x) = \Bigl(\ \sum_{n\geq1} b_{2n-1}(x)\,2^{-n},\
        \sum_{n\geq1} b_{2n}(x)\,2^{-n}\ \Bigr)
        \]
        (os dígitos ímpares dão a abcissa, os dígitos pares dão a abcissa
        ordenada). Mostre isso $\Phi $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} e
        sobrejetivo.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- Filling the gaps: the Peano
curve.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item O complemento $[0,1] \setminus C $ é uma união contável
        de intervalos abertos disjuntos $(u, v)$ (o meio removido
        terços) cujos extremos estão em $ C $. Definir $ f \colon
        [0,1] \to [0,1]^2$ por $ f = \Phi $ sobre $ C $, estendido
        \emph{afim} em cada lacuna:
        \[
        f(t) = \frac{v - t}{v - u}\,\Phi(u) +
        \frac{t - u}{v - u}\,\Phi(v),
        \qquad t \in (u, v).
        \]
        Mostre isso $ f $ é bem definido e sobrejetivo em
        $[0,1]^2$.
  \item Mostre isso $ f $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} em cada ponto de $[0,1]
        \setminus C $ (localmente afim) e em todos os pontos de
        $ C $: dado $\varepsilon $, escolha $ m $ com $2^{-m} <
        \varepsilon/2$ e use a pergunta 1 para controlar $\Phi $ sobre
        $ C $ aproximar $ x $, então verifique se o afim
        a interpolação não pode escapar: em uma lacuna $(u,v) \subseteq
        (x - 3^{-m}, x + 3^{-m})$, os valores $ f(t)$ deitar no
        segmento $[\Phi(u), \Phi(v)]$, ambas terminam perto de
        $\Phi(x)$. Concluir: $ f $ é um \emph{\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
        sobreposição} $[0,1] \to [0,1]^2$.
  \item Deduzir \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobrejeções $[0,1] \to [0,1]^n $ para
        cada $ n \geq 2$, e $\R \to \R^2$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- But never injective.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre que um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} \emph{injeção} $ f \colon [0,1]
        \to [0,1]^2$ seria um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} em sua imagem
        (\cref{cor:b3:topology:compacthomeo}).
  \item Mostre isso $[0,1]$ e $[0,1]^2$ não são homeomórfico:
        remova um ponto bem escolhido e compare conectividade
        (\cref{met:b3:topology:connectargument}).
  \item Conclua: um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobreposição $[0,1] \to [0,1]^2$
        nunca pode ser injetivo --- um injetivo faria
        $[0,1]^2 = f([0,1])$ homeomórfico para $[0,1]$ por
        pergunta 8, contradizendo a pergunta 9. Onde exatamente
        compacidade de $[0,1]$ insira o argumento?
  \item (Culminação) Monte a moral: há uma \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
        sujeição, mas não \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} bijeção $[0,1] \to
        [0,1]^2$. O que isso diz sobre dimensão como
        topológico noção? Formule precisamente um teorema
        provado neste problema e uma afirmação plausível de que
        permanece além de nossas ferramentas (invariância de domínio).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- The arithmetic of the Cantor set.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Prove isso $ C + C = [0, 2]$: dado $ t \in [0, 1]$,
        escrever $ t = \sum_n d_n3^{-n}$ com dígitos $ d_n \in \{0,
        1, 2\}$ e divida cada dígito como $ d_n = a_n + b_n $ com
        $ a_n, b_n \in \{0, 1\}$; concluir que $\frac C2 +
        \frac C2 = [0, 1]$ \emph{(qual subconjunto de $[0,1]$ é
        $\frac C2$, em termos de dígitos ternários?)}e redimensione.
        Nenhum carregamento é necessário --- diga por que esse é o ponto crucial.
  \item Interprete geometricamente: a ``poeira de Cantor'' $ C \times
        C \subseteq \R^2$, de vazio \omterm{def:b3:topology:interior}{interior}, lança um
        \emph{completo} sombra na diagonal: a projeção $(x,
        y) \mapsto x + y $ mapeia-o para $[0, 2]$. Grave também
        a auto-similaridade $ C = \frac C3 \cup \bigl(\frac C3 +
        \frac23\bigr)$, a equação por trás de cada imagem de
        $ C $.
  \item Mostre que a intercalação de dígitos define um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} $ C
        \to C \times C $, e deduza $ C \cong C^n $ para cada $ n $
        --- o conjunto de Cantor é seu próprio quadrado, cubo, \dots{}
        Que espaços familiares partilham esta propriedade?
  \item Mostre isso $\frac14 \in C $ \emph{(calcular seu ternário
        expansão: $\frac14 = \sum_{k\geq1} 2\cdot3^{-2k}$)}
        embora $\frac14$ é um ponto final de não removido
        intervalo; deduzir --- contando pontos finais --- que
        pontos finais formam um subconjunto contável e adequado de $ C $.
  \item Mostre que o mapa de leitura binária $ g $ da questão 3 é
        no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $2$-para-$1$, e descreva exatamente quais pontos
        de $[0,1]$ tem duas pré-imagens. ($ g $ entra em colapso $ C $ para
        $[0,1]$ colando muitos pares contáveis: o
        sombra combinatória da escadaria Cantor encontrou-se novamente
        em \cref{ch:b3:measure}.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VI --- \omterm{prop:b3:galois:perfect}{Perfeito} \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} sets: Cantor
everywhere.} Um não vazio \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} espaço métrico $ P $ é
\emph{\omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito}} se não tiver ponto isolado.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Deixar $ P $ ser \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} e deixe $ x \in P $, $ r > 0$.
        Mostre que a bola $ B(x, r)$ contém dois pontos $ y_0
        \neq y_1$ de $ P $, e portanto dois \emph{disjunto} fechado
        bolas $\bar B(y_0, \rho)$, $\bar B(y_1, \rho)$ dentro
        $ B(x, r)$, centrado em pontos de $ P $, de raio $\rho
        \leq r/4$ tão pequeno quanto desejado. Explique por que a perfeição
        (sem pontos isolados) é exatamente o que permite isso
        divisão para ser repetida dentro \emph{cada} dos dois
        bolas novas.
  \item Iterar: construir conjuntos fechados $ F_w \neq \varnothing $
        indexado por palavras binárias finitas $ w $, com $ F_{w0},
        F_{w1} \subseteq F_w $ disjunto e
        $\operatorname{diam}F_w \leq 2^{-\abs w}
        \operatorname{diam}P $. Mostre que para todo infinito
        palavra $\varepsilon \in \{0,1\}^\N $ a interseção
        $\bigcap_mF_{\varepsilon_1\cdots\varepsilon_m}$ é um
        ponto único $ h(\varepsilon)$ \emph{(finito
        propriedade de intersecção do \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} $ P $)}.
  \item Mostre isso $ h\colon\{0,1\}^\N \to P $ é injetivo e
        contínuoe conclua: \emph{todo \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
        o espaço métrico é incontável} --- na verdade da cardinalidade
        pelo menos o de $\{0,1\}^\N $. Recuperar: $[0,1]$ e $ C $
        são incontáveis.
  \item Mostre isso $ h $ é um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} em sua imagem
        \emph{(\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} injeção de um \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar},
        \cref{cor:b3:topology:compacthomeo})}: todo \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito}
        \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} espaço métrico contém um homeomórfico cópia de
        o conjunto Cantor. O conjunto Cantor não é uma estranheza, mas o
        germe universal de \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} perfeição.
  \item Deduza que todo contável \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} espaço métrico tem um
        ponto isolado, e exibir um onde o isolado
        pontos são \omterm{def:b3:topology:interior}{denso} mas não tudo: $ K = \{0\} \cup
        \{\frac1n : n \geq 1\}$.
  \item (Cantor--Bendixson para $\R $) Deixar $ F \subseteq \R $ ser
        fechado. Chamar $ x $ um \emph{ponto de condensação} de $ F $ se
        cada \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ x $ conhece $ F $ incontávelmente. Mostrar
        que os pontos de condensação de um incontável fechado
        $ F $ formar um não vazio \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} conjunto fechado $ P $, e $ F
        \setminus P $ é contável \emph{(cobrir o
        pontos de não condensação por muitos racionais contáveis
        reunião de intervalos $ F $ contável)}. Conclua: cada
        subconjunto fechado de $\R $ é contável ou tem o
        cardinalidade do continuum --- o continuum
        hipótese vale para conjuntos fechados.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VII --- Codas: how regular, and how
far from \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito}.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Hregularidade mais antiga da curva) Definir $\alpha =
        \frac{\ln 2}{2\ln 3} \approx 0.3155$, e observe o
        identidade $3^\alpha = \sqrt2$. Usando a questão 1, mostre
        isso
        \[
        \norm{\Phi(x) - \Phi(y)}_\infty \leq 2\,\abs{x -
        y}^\alpha \qquad (x, y \in C),
        \]
        em seguida, propague a estimativa através das lacunas afins:
        mostre que a curva de Peano $ f $ da questão 6 satisfaz
        $\norm{f(t) - f(s)}_\infty \leq 6\abs{t - s}^\alpha $ ligado
        todos $[0,1]$ \emph{(trate um par na mesma lacuna por
        interpolação, então um par geral passando por
        os pontos extremos de $ C \cap [t, s]$)}.
  \item (O expoente $\frac12$ é uma parede) Mostre que não
        sobreposição $ F \colon [0,1] \to [0,1]^2$ pode ser
        $\alpha $-Hölder com $\alpha > \frac12$: corte $[0,1]$
        em $ N $ intervalos, limitam os diâmetros de seus
        imagens e conte os pontos da grade
        $\bigl(\frac iM, \frac jM\bigr)$, $0 \leq i, j \leq M $,
        que um conjunto de diâmetro $< \frac1M $ pode conter; escolher
        $ M $ de ordem $ N^\alpha $ e deixe $ N \to \infty $. Localizar
        nossa curva ($\alpha \approx 0.3155$) em relação ao
        parede, e registrar sem provas que a curva de Hilbert
        atinge o expoente crítico $\frac12$.
  \item (Conjuntos derivados: medição de imperfeição) Para $ F $ fechado
        em $\R $, deixar $ F'$ seja o conjunto de pontos limites de $ F $ (um
        subconjunto fechado) e itere: $ F^{(0)} = F $, $ F^{(i+1)}
        = (F^{(i)})'$. Verifique isso
        \[
        K = \{0\} \cup \Bigl\{\frac1m\Bigr\}_{m \geq 1} \cup
        \Bigl\{\frac1m + \frac1n : m \geq 1,\ n > m^2\Bigr\}
        \]
        é um contável \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar} definido com $ K' = \{0\} \cup
        \{\frac1m\}$, $ K'' = \{0\}$, $ K''' = \varnothing $
        \emph{(verifique se o $ m $-º cluster vive no
        intervalo $(\frac1m, \frac1{m-1})$, então os clusters fazem
        não intercalar)}, e que seus pontos isolados são
        \omterm{def:b3:topology:interior}{denso} em $ K $, como prevê a questão 21. Descreva o
        produção por indução, para cada $ j $, um contável \omterm{def:b3:topology:compact}{compactar}
        $ K_j $ com $ K_j^{(j)} = \{0\}$ e $ K_j^{(j+1)} =
        \varnothing$, e contrastar com o \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito} conjuntos de
        questão 22, para a qual a derivação nunca se move:
        a classificação finita é exatamente o oposto da perfeição.
\end{enumerate}
\end{problem}
