\chapter{O \texorpdfstring{$L^p $}{Lp} Espaços}\label{ch:b3:lp}

A integral de Lebesgue foi construída para análise; o $ L^p $ espaços
é onde reside essa análise. Eles são espaços Banach
(Riesz--Fischer) --- o conclusões que
\cref{exo:b3:complete:1} mostrou o \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} funções
faltou --- e eles suportam uma tecnologia de suavização,
\emph{convolução contra suavizantes}, que se aproxima de qualquer
$ L^p $ função por $\mathcal C^\infty $ uns. Este capítulo prova
as versões integrais de Hölder e Minkowski, completude,
o \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidade} teoremas e a máquina de regularização, terminando
com a geografia de inclusão e interpolação do $ L^p $
escala. Por todo, $(X, \mathcal A, \mu)$ é um \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} o espaço
e as funções têm valores complexos; sobre $\R^d $, o \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} é
$\lambda_d $.

\section{Definição; Hölder e Minkowski}

\begin{definition}\label{def:b3:lp:space}
Para $1 \leq p < \infty $, $\mathcal L^p(\mu)$ é o conjunto de
\omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável} $ f $ com $\norm f_p = \bigl(\int\abs
f^p\dd\mu\bigr)^{1/p} < \infty $, e $\mathcal L^\infty(\mu)$
o conjunto de $ f $ limitado fora de um conjunto nulo, com $\norm
f_\infty $ o \emph{comida essencial} --- o mínimo $ M $ com
$\abs f \leq M $ a.e.\ (o inf é alcançado: cruza o nulo
conjuntos para $ M + \frac1n $). Desde $\norm f_p = 0$ apenas forças $ f
= 0$ \emph{a.e.} (\cref{exo:b3:lebesgue:5}), definimos
\[
L^p(\mu) = \mathcal L^p(\mu)/\{f = 0 \text{ a.e.}\} :
\]
elementos são classes de funções módulo conjuntos nulos, e
$\norm\cdot_p $ é uma norma genuína sobre
$ L^p $.\index{Espaço Lp@$ L^p $ espaço}
\end{definition}

\begin{theorem}[Hdesigualdade dos idosos]\label{thm:b3:lp:holder}
Deixar $1 \leq p, q \leq \infty $ com $\frac1p + \frac1q = 1$
(expoentes conjugados). Para \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável} $ f, g $:\index{Hölder's
inequality}
\[
\norm{fg}_1 \leq \norm f_p\,\norm g_q ,
\]
com igualdade (para $1 < p < \infty $, normas finitas, $ f,g\ne0$)
se $\abs f^p $ e $\abs g^q $ são proporcionais a.e.
\end{theorem}

\begin{proof}
Os casos $\{p, q\} = \{1, \infty\}$ são diretos ($\abs{fg} \leq
\norm g_\infty\abs f $ e.e.). Deixar $1 < p < \infty $; normalizar
$\norm f_p = \norm g_q = 1$ (homogeneidade; zero ou infinito
as normas são triviais). Desigualdade de Young $ ab \leq \frac{a^p}p +
\frac{b^q}q $ ($ a, b \geq 0$; concavidade de $\ln $, como em
\cref{pb:b3:banach:1}) dá pontualmente $\abs{f g} \leq
\frac{\abs f^p}p + \frac{\abs g^q}q $; integrar: $\norm{fg}_1
\leq \frac1p + \frac1q = 1$. A igualdade força a.e.\ igualdade em
Jovem, ou seja\ $\abs f^p = \abs g^q $ a.e.\ (após o
normalização; desfazendo, proporcionalidade).
\end{proof}

\begin{theorem}[Desigualdade de Minkowski]\label{thm:b3:lp:minkowski}
Para $1 \leq p \leq \infty $: $\norm{f + g}_p \leq \norm f_p +
\norm g_p $.\index{Desigualdade de Minkowski}
\end{theorem}

\begin{proof}
$ p = 1, \infty $: desigualdade pontual/a.e.\ triângulo. Para $1 <
p < \infty $, suponha $\norm{f+g}_p < \infty $ (caso contrário, use
$\abs{f+g}^p \leq 2^{p-1}(\abs f^p + \abs g^p)$, da convexidade
de $ t^p $, para ver que o lado esquerdo é finito quando o direito é).
Então
\[
\norm{f{+}g}_p^p \leq \int\abs f\,\abs{f{+}g}^{p-1} +
\int\abs g\,\abs{f{+}g}^{p-1}
\leq \bigl(\norm f_p + \norm g_p\bigr)\,
\bigl\|\abs{f{+}g}^{p-1}\bigr\|_q
\]
por Hölder, e $\norm{\abs{f+g}^{p-1}}_q =
\norm{f+g}_p^{p/q}$ desde $(p-1)q = p $; dividir por
$\norm{f+g}_p^{p/q}$ (se diferente de zero; caso contrário, trivial) e use $ p -
\frac pq = 1$.
\end{proof}

\section{Completude e seus companheiros}

\begin{theorem}[Riesz--Fischer]\label{thm:b3:lp:complete}
Para $1 \leq p \leq \infty $, $ L^p(\mu)$ é um espaço de Banach.
Além disso, toda sequência convergindo em $ L^p $ tem uma subsequência
convergente \emph{\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{quase em todos os lugares}} (com um $ L^p $ dominador
no caso $ p < \infty $).\index{Teorema de Riesz-Fischer}
\end{theorem}

\begin{proof}
$ p = \infty $: um $\norm\cdot_\infty $-Sequência de Cauchy é, fora de um
único conjunto nulo (união de muitos contáveis), uniformemente Cauchy:
converge uniformemente para fora dele; feito. Deixar $ p < \infty $. Por
\cref{exo:b3:complete:1}(b) basta somar absolutamente
série convergente: deixe $\sum\norm{f_k}_p = M < \infty $. Definir
$ G_n = \sum_{k \leq n}\abs{f_k}$ e $ G = \sum_k\abs{f_k}$
(pontualmente em $[0,\infty]$): por Minkowski $\norm{G_n}_p \leq
M $ e MCT ($ G_n^p \nearrow G^p $) dá $\int G^p \leq M^p $:
$ G < \infty $ ou seja, então a série $\sum f_k(x)$ converge
absolutamente para a.e.\ $ x $; chame a soma $ S(x)$ (qualquer valor em
o conjunto nulo). Então $\abs{S - \sum_{k\leq n}f_k}^p \leq (2G)^p
\in L^1$, e DCT dá $\norm{S - \sum_{k\leq n}f_k}_p \to 0$:
a série converge em $ L^p $.

A declaração de subsequência: se $ f_n \to f $ em $ L^p $, escolha $ n_k $
com $\norm{f_{n_{k+1}} - f_{n_k}}_p \leq 2^{-k}$; a série
$\sum(f_{n_{k+1}} - f_{n_k})$ enquadra-se no anterior
argumento: converge absolutamente, ou seja, dominado por um $ G \in
L^p $, então $ f_{n_k} \to f_{n_1} + \sum(\cdots) $ a.e., e isso
a.e.-limit deve ser (um representante de) $ f $ (ambos são $ L^p $
limites). O dominador: $\abs{f_{n_k}} \leq \abs{f_{n_1}} + G $.
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:b3:lp:modes}
$ L^p $ convergência não implica a.e.\ convergência (o
\emph{máquina de escrever} sequência, \cref{exo:b3:lp:3}), nem
inversamente (escapando de solavancos): os dois modos estão vinculados apenas
através de subsequências e dominação. Mantendo os contra-exemplos
de \cref{exo:b3:lp:3} em mente é a melhor vacina.
\end{remark}

\section{Teoremas de densidade}

\begin{theorem}\label{thm:b3:lp:density}
Deixar $1 \leq p < \infty $.
\begin{enumerate}
  \item Funções \omterm{def:b3:groups:simple}{simples} (com medida finita suportes) são
        \omterm{def:b3:topology:interior}{denso} em $ L^p(\mu)$.
  \item Em $ L^p(\R^d)$, o \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} suportado de forma compacta
        funções $\mathcal C_c(\R^d)$ são \omterm{def:b3:topology:interior}{densos}.
  \item A tradução é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobre $ L^p(\R^d)$: escrita
        $\tau_hf = f(\cdot - h)$, $\norm{\tau_hf - f}_p \to 0$
        como $ h \to 0$.
\end{enumerate}
Nenhum dos três vale para $ p = \infty $.
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Para $ f \geq 0$: o diádico $ s_n \nearrow f $ de
\cref{thm:b3:lebesgue:approximation} satisfazer $\abs{f - s_n}^p
\leq f^p \in L^1$: DCT. (Cada $ s_n \leq f $ reside em $ L^p $ e
seus conjuntos de níveis têm finito \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} onde está o valor
positivo: $\mu(s_n \geq c) \leq c^{-p}\int f^p $.) Dividir
geral $ f $ em quatro partes não negativas.

(2) Por (1) é suficiente aproximar $\mathbf 1_A $, $ A $ Borel
com $\lambda_d(A) < \infty $. Regularidade (prova como em
\cref{thm:b3:measure:regularity}) dá compactar $ K \subseteq A
\subseteq U $ abrir com $\lambda_d(U\setminus K) <
\varepsilon $; Função de Urysohn
\[
\varphi(x) = \frac{d(x, \R^d\setminus U)}{d(x, \R^d\setminus U)
+ d(x, K)}
\]
é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, $1$ sobre $ K $, $0$ fora $ U $, e pode ser tomado
suportado de forma compacta (encolher $ U $ para uma abertura limitada primeiro). Então
$\norm{\mathbf 1_A - \varphi}_p^p \leq \lambda_d(U\setminus K)
< \varepsilon $.

(3) Para $ g \in \mathcal C_c $: uniforme continuidade dá
$\norm{\tau_hg - g}_\infty \to 0$, com suportes fixos
compactar para $\abs h \leq 1$: $\norm{\tau_hg - g}_p \to 0$. Para
geral $ f $: escolha $ g \in \mathcal C_c $ com $\norm{f - g}_p <
\varepsilon $; então $\norm{\tau_hf - f}_p \leq 2\norm{f - g}_p +
\norm{\tau_hg - g}_p $ (invariância de tradução da norma).

Para $ p = \infty $: aproximação uniforme de $\mathbf
1_{\intoo0\infty}$ por \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} funções é impossível
(pular) e $\norm{\tau_h\mathbf 1_{\intoo0\infty} - \mathbf
1_{\intoo0\infty}}_\infty = 1$ para $ h \neq 0$.
\end{proof}

\section{Convolução e regularização}

\begin{theorem}[Desigualdade de Young]\label{thm:b3:lp:young}
Deixar $1 \leq p \leq \infty $, $ f \in L^1(\R^d)$, $ g \in
L^p(\R^d)$. Então $ f * g $ é definido, ou seja, pertence a $ L^p $,
e\index{Desigualdade de Young}
\[
\norm{f * g}_p \leq \norm f_1\,\norm g_p .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
$ p = \infty $: ligação direta. $ p = 1$:
\cref{thm:b3:product:convolution}. Deixar $1 < p < \infty $, $ q $
conjugado. Dividir $\abs{f(y)} = \abs{f(y)}^{1/q}\cdot
\abs{f(y)}^{1/p}$ e aplique Hölder:
\[
\int\abs{f(y)}\,\abs{g(x{-}y)}\,\dd y
\leq \Bigl(\int\abs f\Bigr)^{1/q}
\Bigl(\int\abs{f(y)}\,\abs{g(x - y)}^p\,\dd y\Bigr)^{1/p} .
\]
Levante para o $ p $-th poder e integrar em $ x $; Tonelli no
segundo fator dá $\norm f_1^{p/q}\cdot\norm f_1\norm g_p^p $,
ou seja\ $\norm{f*g}_p^p \leq \norm f_1^{1 + p/q}\norm g_p^p =
(\norm f_1\norm g_p)^p $ --- e a finitude do Tonelli
integral justifica a.e.\ convergência absoluta como em
\cref{thm:b3:product:convolution}.
\end{proof}

\begin{definition}[Molificadores]\label{def:b3:lp:mollifier}
A função\index{calmante}\index{função de colisão}
\[
\rho(x) = \begin{cases}
c\,\exp\Bigl(-\dfrac{1}{1 - \norm x^2}\Bigr) & \norm x < 1,\\
0 & \norm x \geq 1,
\end{cases}
\]
com $ c $ normalizando $\int\rho = 1$, é $\mathcal C^\infty $ sobre
$\R^d $: o ponto é que $ t \mapsto \eu^{-1/t}\mathbf
1_{t>0}$ é $\mathcal C^\infty $ sobre $\R $, todas as suas derivadas em
$0^+$ ser $0$ (cada derivada é $ P(1/t)\eu^{-1/t}$ por um
polinômio $ P $, o que tende a $0$; indução). Para
$\varepsilon > 0$ definir $\rho_\varepsilon(x) =
\varepsilon^{-d}\rho(x/\varepsilon)$: suportado em $\bar B(0,
\varepsilon)$, ainda de integral $1$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Regularização]\label{thm:b3:lp:regularization}
Deixar $1 \leq p < \infty $ e $ f \in L^p(\R^d)$. Então:
\begin{enumerate}
  \item $ f * \rho_\varepsilon \in \mathcal C^\infty(\R^d)$,
        com $\partial^\alpha(f * \rho_\varepsilon) = f *
        \partial^\alpha\rho_\varepsilon $;
  \item $\norm{f * \rho_\varepsilon - f}_p \to 0$ como
        $\varepsilon \to 0$;
  \item consequentemente $\mathcal C^\infty_c(\R^d)$ é \omterm{def:b3:topology:interior}{denso} em
        $ L^p(\R^d)$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) Diferenciação sob a integral
(\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff}) em $ x $: para $ x $ em uma bola
$ B $, $\abs{\partial_{x_i}\rho_\varepsilon(x - y)} \leq
C_\varepsilon\,\mathbf 1_{K}(y)$ com $ K $ compactar ($ y $ dentro de
$\varepsilon $ de $ B $), e $\abs f\,\mathbf 1_K \in L^1$
(Hölder contra $\mathbf 1_K $): o teorema se aplica;
iterar para derivadas mais altas.

(2) Desde $\int\rho_\varepsilon = 1$:
\[
(f * \rho_\varepsilon)(x) - f(x)
= \int \bigl(f(x - y) - f(x)\bigr)\rho_\varepsilon(y)\,\dd y ,
\]
e Minkowski \emph{integrante} desigualdade --- ou diretamente:
Hölder/Jensen com a probabilidade \omterm{def:b3:measure:measure}{medir}
$\rho_\varepsilon\dd y $ e Tonelli ---
\[
\norm{f*\rho_\varepsilon - f}_p^p
\leq \int\Bigl(\int\abs{f(x-y) -
f(x)}^p\dd x\Bigr)\rho_\varepsilon(y)\,\dd y
= \int \norm{\tau_yf - f}_p^p\;\rho_\varepsilon(y)\,\dd y
\]
(o passo intermediário: aplicar a desigualdade de Jensen,
\cref{exo:b3:lp:10}, para o \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} $ y $-integral, depois Tonelli).
O integrando é suportado em $\norm y \leq \varepsilon $ e
tende a $0$ ali uniformemente como $\varepsilon \to 0$
(\cref{thm:b3:lp:density}(3)): toda a expressão tende a
$0$.

(3) Aproximado $ f $ por $ g \in \mathcal C_c $
(\cref{thm:b3:lp:density}(2)), então $ g $ por $ g *
\rho_\varepsilon \in \mathcal C_c^\infty $ (compactar suporte:
soma dos apoios).
\end{proof}

\begin{example}[Acalmador $\abs x $, com taxas]
\label{ex:b3:lp:mollifyexample}
Pegar $ f(x) = \abs x $ sobre $\R $ (localmente $ L^1$; o teorema
aplica-se a todas as janelas limitadas) e um simétrico \omterm{def:b3:lp:mollifier}{calmante}
$\rho_\varepsilon $. Então
\[
f_\varepsilon(x) = (f * \rho_\varepsilon)(x)
= \int\abs{x - y}\,\rho_\varepsilon(y)\,\dd y
\]
é $\mathcal C^\infty $; longe da torção, nada acontece:
para $\abs x \geq \varepsilon $, $\abs{x - y}$ é linear em $ x $
no apoio de $\rho_\varepsilon $, então $ f_\varepsilon(x) =
\abs x $ \emph{exatamente} (simetria mata a correção).
Aproximar $0$, suavizando custos com precisão
\[
0 \leq f_\varepsilon(0) = \int\abs
y\,\rho_\varepsilon(y)\,\dd y \leq \varepsilon,
\qquad
\norm{f_\varepsilon - f}_\infty \leq \varepsilon :
\]
o erro de aproximação está confinado ao
$\varepsilon $-vizinhança da singularidade e é de sua
tamanho. Enquanto isso $ f_\varepsilon'' \geq 0$ em todos os lugares
($ f $ é convexo e a convolução contra $\rho_\varepsilon
\geq 0$ preserva a convexidade), com $\int f_\varepsilon'' =
f_\varepsilon'(\infty) - f_\varepsilon'(-\infty) = 2$: o
segunda derivada é uma colisão de massa $2$ espremido em largura
$ O(\varepsilon)$, então $\norm{f_\varepsilon''}_\infty \gtrsim
\varepsilon^{-1}$. Suavização é uma troca: erro uniforme
$ O(\varepsilon)$ contra explosão de derivativos
$ O(\varepsilon^{-1})$ --- a taxa de câmbio exata que
análise quantitativa (desigualdades de interpolação,
\cref{pb:b3:lp:1}círculo de ideias) se formaliza.
\end{example}

\begin{corollary}[Lema fundamental do cálculo de
variações]\label{cor:b3:lp:fundlemma}
Deixar $ f \in L^1_{\mathrm{loc}}(\R^d)$ (\omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} sobre compactos)
com $\int f\varphi = 0$ para cada $\varphi \in \mathcal
C^\infty_c(\R^d)$. Então $ f = 0$ a.e.\index{lema fundamental de
o cálculo das variações}
\end{corollary}

\begin{proof}
Consertar uma bola $ B = B(0, R)$ e deixe $ g = f\mathbf 1_{B(0, R+1)}
\in L^1$. Para $ x \in B $ e $\varepsilon < 1$: $(g *
\rho_\varepsilon)(x) = \int f(y)\rho_\varepsilon(x - y)\dd y =
0$, sendo a função de teste $ y \mapsto \rho_\varepsilon(x-y)
\in \mathcal C_c^\infty $. Mas $ g * \rho_\varepsilon \to g $ em
$ L^1$ (\cref{thm:b3:lp:regularization}): $ g = 0$ a.e.\ em $ B $;
escape $\R^d $.
\end{proof}

\section{O \texorpdfstring{$ L^p $}{Lp} geografia}

\begin{proposition}\label{prop:b3:lp:inclusions}
(a) Se $\mu(X) < \infty $ e $1 \leq p \leq q \leq \infty $,
então $ L^q \subseteq L^p $ com $\norm f_p \leq
\mu(X)^{\frac1p - \frac1q}\,\norm f_q $.
(b) Ligado $\R^d $ (infinito \omterm{def:b3:measure:measure}{medir}) não há inclusões:
para $ p \neq q $ existem funções em $ L^p\setminus L^q $.
(c) (Interpolação) Se $ p < r < q $ e $\alpha \in \intoo01$
é definido por $\frac1r = \frac\alpha p + \frac{1 - \alpha}q $,
então
\[
\norm f_r \leq \norm f_p^{\alpha}\,\norm f_q^{1 - \alpha} ;
\]
em particular $ L^p \cap L^q \subseteq L^r $.
\end{proposition}

\begin{proof}
(a)Hölder com expoentes $\frac qp $ e seu conjugado:
$\int\abs f^p\cdot 1 \leq \norm{\abs f^p}_{q/p}\,\norm
1_{(q/p)'} = \norm f_q^p\,\mu(X)^{1 - p/q}$ ($ q = \infty $
diretamente). (b) Perto $0$ e perto $\infty $, poderes $ x^{-\alpha}$
calibrar: \cref{exo:b3:lp:2}. (c) Escreva $\abs f^r = \abs
f^{r\alpha}\abs f^{r(1-\alpha)}$ e aplique Hölder com o
par conjugado $\frac p{r\alpha}$, $\frac q{r(1-\alpha)}$
(conjugado precisamente pela definição de $\alpha $):
$\int\abs f^r \leq \norm f_p^{r\alpha}\norm f_q^{r(1 -
\alpha)}$.
\end{proof}

\begin{method}\label{met:b3:lp:toolkit}
O $ L^p $ kit de ferramentas, conforme usado abaixo: para provar uma
identidade ou desigualdade para todos $ f \in L^p $ --- prove isso em um
classe densa ($\mathcal C_c^\infty $ através de
\cref{thm:b3:lp:regularization}) e estender por continuidade
(\cref{thm:b3:complete:extension}, ambos os lados sendo
$ L^p $-contínuo); provar $ f = 0$, teste contra $\mathcal
C_c^\infty $ (\cref{cor:b3:lp:fundlemma}); para ganhar suavidade,
convolver; para expoentes comerciais, Hölder e interpolação. O
Teoria de Fourier de \cref{ch:b3:fouriertransform} é um longo
aplicação deste método.
\end{method}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:lp:1}
(a) Enuncie e prove a desigualdade de Cauchy-Schwarz em
$ L^2(\mu)$ como o caso $ p = q = 2$ de Hölder.
(b) Em um \emph{probabilidade} espaço, mostrar $ p \mapsto \norm f_p $
não é decrescente.
(c) Quando é Hölder uma igualdade para $ p = 1$, $ q = \infty $?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:lp:2}
Para qual $ p \in \intco1\infty $ o seguinte pertence a
$ L^p $?
\[
x^{-1/2}\mathbf 1_{\intoo01},\qquad
x^{-1/2}\mathbf 1_{\intoo1\infty},\qquad
\frac{1}{x^{1/2}(1 + \abs{\ln x})}\ \text{on } \intoo01,
\qquad
\frac1{1 + \abs x}\ \text{on } \R .
\]
Concluir: em $\intoo01$ pequeno $ p $ é mais fácil, em
$\intoo1\infty $ grande $ p $ é mais fácil e não $ L^p $ contém
outro em $\R $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:3}
(A máquina de escrever) Enumere os intervalos diádicos $ I_1 =
\intcc01$, $ I_2 = \intcc0{\frac12}$, $ I_3 = \intcc{\frac12}1$,
$ I_4 = \intcc0{\frac14}$, \dots\ e deixe $ f_n = \mathbf
1_{I_n}$.
(a) Mostrar $ f_n \to 0$ em cada $ L^p(\intcc01)$, $ p < \infty $,
mas $(f_n(x))$ diverge para \emph{todo} $ x \in \intcc01$.
(b) Exiba a subsequência a.e-convergente prometida por
\cref{thm:b3:lp:complete}.
(c) Inversamente, forneça uma sequência convergente a.e.\ mas não em
$ L^1$, e um convergindo em $ L^1$ mas em não $ L^p $, $ p > 1$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:4}
Deixar $\mu(X) < \infty $ e $ f \in L^\infty(\mu)$, $ f \neq 0$.
Mostre isso $\norm f_p \to \norm f_\infty $ como $ p \to \infty $.
\emph{(Limite superior por (a) de \cref{prop:b3:lp:inclusions};
limite inferior integrando sobre $\{\abs f > \norm f_\infty -
\varepsilon\}$, de positivo \omterm{def:b3:measure:measure}{medir}.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:5}
(a) Onde exatamente está a prova de
\cref{thm:b3:lp:density}(3) uso $ p < \infty $?
(b) Mostre que $ f \in L^\infty(\R)$ satisfaz $\norm{\tau_hf -
f}_\infty \to 0$ se $ f $ tem uma uniformidade \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
representante.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:6}
Deixar $ p, q $ ser conjugado, $ f \in L^p(\R^d)$, $ g \in
L^q(\R^d)$. Mostre isso $ f * g $ está definido \emph{em todos os lugares},
delimitado, com $\norm{f*g}_\infty \leq \norm f_p\norm g_q $, e
\emph{uniformemente \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}}. \emph{(Continuidade de tradução
em $ L^p $; tratar $ p \in \{1, \infty\}$ separadamente --- para $ p =
\infty $ usar tradução continuidade no $ L^1$ fator.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:7}
Deixar $ f \in L^1_{\mathrm{loc}}(\intoo ab)$ com
$\int f\varphi' = 0$ para cada $\varphi \in \mathcal
C^\infty_c(\intoo ab)$. Mostre isso $ f $ é a.e.\ igual a a
constante. \emph{(Consertar $\chi \in \mathcal C_c^\infty $ com
$\int\chi = 1$; qualquer $\psi \in \mathcal C_c^\infty $ com
$\int\psi = 0$ é um $\varphi'$; escreva uma função de teste geral
como $\psi + (\int\psi)\chi $ e aplicar
\cref{cor:b3:lp:fundlemma} para $ f - c $ com $ c = \int
f\chi $.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:lp:8}
(Suave Urysohn) Deixe $ K \subseteq U \subseteq \R^d $, $ K $
compactar, $ U $ abrir. Construir $\varphi \in \mathcal
C^\infty_c(\R^d)$ com $0 \leq \varphi \leq 1$, $\varphi = 1$
sobre $ K $, $\operatorname{supp}\varphi \subseteq U $.
\emph{(Acalmar o indicador do $\delta $-vizinhança
$ K_\delta $ de $ K $ com $\rho_{\delta/2}$, para $\delta $ pequeno.)}
Deduza um $\mathcal C^\infty $ declaração de partição de unidade para
um compactar coberto por um número finito conjuntos abertos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:9}
Usando interpolação (\cref{prop:b3:lp:inclusions}(c)):
(a) mostre que $ L^1(\R)\cap L^\infty(\R) \subseteq L^p(\R)$ para
tudo $ p $, com $\norm f_p \leq \norm f_1^{1/p}\norm
f_\infty^{1 - 1/p}$;
(b) mostre que $ f \mapsto \norm f_p $ é, para fixo $ f $,
log-convexo em $\frac1p $, e dê um exemplo onde $ f \in L^p $
exatamente para $ p $ em um determinado intervalo $(p_0, p_1)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:10}
(Jensen) Deixe $\mu $ seja um \emph{probabilidade} \omterm{def:b3:measure:measure}{medir}, $ f \in
L^1(\mu)$ verdadeiro, e $\Phi \colon \R \to \R $ convexo. Mostrar
\[
\Phi\Bigl(\int f\,\dd\mu\Bigr) \leq \int \Phi\circ
f\,\dd\mu
\]
\emph{(linha de apoio de $\Phi $ no ponto $ m = \int f $)}.
Deduza a desigualdade aritmética-geométrica e a
monotonicidade de $ p \mapsto \norm f_p $ de
\cref{exo:b3:lp:1}(b).\index{Desigualdade de Jensen}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:lp:11}
(Desigualdade de convolução de Young) Deixe $1 \leq p, q, r \leq
\infty $ com $\frac1p + \frac1q = 1 + \frac1r $, e $ f \in
L^p(\R^d)$, $ g \in L^q(\R^d)$.
(a) Provar $\norm{f * g}_r \leq \norm f_p\,\norm g_q $.
\emph{(Escreva, para expoentes conjugados calculados a partir de $ p, q,
r $,
\[
\abs{f(y)g(x-y)} = \bigl(\abs f^p\abs g^q\bigr)^{1/r}
\cdot\abs f^{\,p(1/p - 1/r)}\cdot\abs g^{\,q(1/q - 1/r)},
\]
e aplique o H de três fatoresdesigualdade mais antiga com
expoentes $ r $, $\frac{pr}{r - p}$, $\frac{qr}{r - q}$; então
integrar em $ x $ por Tonelli.)}
(b) Verifique os três casos especiais já conhecidos: $ r =
\infty $ (Hölder, \cref{exo:b3:lp:6}); $ q = 1$
($ L^p $-estabilidade da convolução por um \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{integrável} núcleo);
$ p = q = 1$ ($ L^1$ é uma álgebra de convolução,
\cref{thm:b3:product:convolution}).
(c) Por que não há desigualdade com $\frac1p + \frac1q < 1 +
\frac1r $? \emph{(Teste de dilatações $ f_\lambda(x) =
f(\lambda x)$ e compare as escalas de ambos os lados.)}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:lp:12}
(Casos de igualdade) (a) Em Hdesigualdade dos idosos
$\int\abs{fg} \leq \norm f_p\norm g_q $ ($1 < p < \infty $),
mostre que a igualdade é válida se e se $\abs f^p $ e $\abs g^q $ são
proporcional a.e. \emph{(Acompanhe o caso de igualdade de Young
desigualdade $ ab \leq \frac{a^p}p + \frac{b^q}q $, que é $ a^p
= b^q $.)}
(b) Na desigualdade de Minkowski $\norm{f + g}_p \leq \norm f_p
+ \norm g_p $ ($1 < p < \infty $), mostram que a igualdade com $ f,
g \neq 0$ forças $ g = cf $ a.e.\ com $ c > 0$.
(c) Contraste com $ p = 1$ e $ p = \infty $: descrever o
casos de igualdade (muito maiores) ali, com exemplos.
\end{exercise}

\section{Problema: desigualdade de Hardy}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- Desigualdade de Hardy e
sua constante acentuada}]\label{pb:b3:lp:1}
Para $ f \in L^p(\intoo0{+\infty})$, $1 < p < \infty $, definir
o \emph{Operador resistente}
\[
(Hf)(x) = \frac1x\int_0^x f(t)\,\dd t .
\]
A desigualdade de Hardy (1920) afirma\index{Desigualdade de Hardy}
\[
\norm{Hf}_p \;\leq\; \frac{p}{p-1}\,\norm f_p ,
\]
e a constante $\frac p{p-1}$ é ótimo e não alcançado.
Este problema prova tudo e depois se estende às séries.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The inequality.} Suponha primeiro $ f
\geq 0$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com compactar suporte em
$\intoo0{+\infty}$, e deixe $ F(x) = \int_0^xf $.
\begin{enumerate}
  \item Mostre isso $ Hf \in L^p $: aproximar $0$, $ F $ desaparece em um
        \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $0$; aproximar $\infty $, $ F $ é limitado, então
        $(Hf)(x) = O(1/x)$, e $ x \mapsto \frac1x $ pertence a
        $ L^p(\intoo1{+\infty})$ para $ p > 1$.
  \item Integrar por partes para mostrar
        \[
        \int_0^\infty \Bigl(\frac Fx\Bigr)^p\dd x
        = \frac{p}{p-1}\int_0^\infty\Bigl(\frac
        Fx\Bigr)^{p-1}f(x)\,\dd x .
        \]
        \emph{(Diferenciar $ x^{1-p}F^p $; termos de limite
        desaparecer --- justificar ambas as extremidades.)}
  \item Aplicar Hölder para o lado direito e deduzir
        $\norm{Hf}_p \leq \frac p{p-1}\norm f_p $ para tal $ f $.
  \item Estender a todos $ L^p $: para $ f \geq 0$, construir
        $ f_n $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com compactar suporte em
        $\intoo0{+\infty}$, $0 \leq f_n \nearrow f $ a.e.\
        \emph{(truncar e depois aproximar monotonicamente ---
        justificar a construção)}; então $ Hf_n \nearrow Hf $
        pontualmente (MCT dentro da média) e MCT passa o
        desigualdade ao limite. Para assinado ou complexo $ f $,
        concluir com $\abs{Hf} \leq H\abs f $.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Optimality.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Para $ A > 1$ deixar $ f_A(t) = t^{-1/p}\,\mathbf
        1_{\intcc1A}(t)$. Calcular $\norm{f_A}_p^p = \ln A $
        e, por $1 \leq x \leq A $,
        \[
        (Hf_A)(x) = \frac p{p-1}\;x^{-1/p}\,
        \bigl(1 - x^{-(1 - 1/p)}\bigr).
        \]
  \item Deduzir $\liminf_{A\to\infty} \norm{Hf_A}_p/
        \norm{f_A}_p \geq \frac{p}{p-1}$, e concluir que
        a constante é ótima.
  \item Mostre essa igualdade $\norm{Hf}_p = \frac
        p{p-1}\norm f_p $ com $ f \neq 0$ é impossível.
        \emph{(Acompanhe o caso de igualdade de Hölder em questão
        3: forçaria $ f = cx^{-1/p}$ comportamento do tipo, que
        não está em $ L^p $.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The discrete inequality.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Para um não crescente $ g \geq 0$ sobre $(0,\infty)$ e
        $ a_n = g(n)$, comparar $\sum a_n^p $ e $\int g^p $,
        e $ H $-médias em conformidade, para deduzir da Parte I
        \emph{Desigualdade discreta de Hardy}: para $ a_n \geq 0$,
        \[
        \sum_{n\geq1}\Bigl(\frac{a_1 + \dots +
        a_n}{n}\Bigr)^{p}
        \;\leq\;
        \Bigl(\frac{p}{p-1}\Bigr)^{p}\,\sum_{n\geq1}a_n^p
        \]
        --- prove primeiro para não crescente $(a_n)$ através do
        comparação acima, então reduza o caso geral ao
        não crescente por rearranjo \emph{(admita, com
        uma justificativa de uma linha, essa classificação $(a_n)$ em
        ordem decrescente só pode aumentar o lado esquerdo enquanto
        consertando a direita)}.
  \item Deduza: se $\sum a_n^p < \infty $ então o Cesàro
        meio de $(a_n)$ estão de novo $\ell^p $ --- e dê um
        exemplo ($ p = 2$) onde $(a_n) \in \ell^2$ mas $ a_n $
        não é resumido, mas Hardy ainda controla os meios.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Epilogue.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre que a desigualdade de Hardy falha para $ p = 1$: com
        $ f = \mathbf 1_{\intcc01}$, calcular $ Hf $ e observe
        $ Hf \notin L^1$. Onde a prova quebra?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- The maximal function, and
Lebesgue's differentiation theorem.} Médias de Hardy do
origem; Média de Hardy-Littlewood \emph{em torno de cada ponto}.
Para $ f \in L^1(\R)$ definir
\[
Mf(x) = \sup_{r>0}\ \frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}\abs
f\,\dd\lambda .
\]
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Vitali, versão finita) Deixe $ B_1, \dots, B_N $ ser
        intervalos abertos. Mostre que existe uma subfamília disjunta
        $ B_{i_1}, \dots, B_{i_k}$ com $\bigcup_jB_j
        \subseteq \bigcup_l3B_{i_l}$, onde $3B $ denota o
        intervalo com o mesmo \omterm{ex:b3:groups:actions}{centro} e comprimento triplo
        \emph{(ganancioso: escolha repetidamente o intervalo mais longo
        disjunto daqueles já escolhidos)}.
  \item (Tipo fraco $(1,1)$) Mostre que para cada $ t > 0$,
        \[
        \lambda\bigl(\{Mf > t\}\bigr) \;\leq\;
        \frac3t\,\norm f_1 :
        \]
        cada $ x $ com $ Mf(x) > t $ possui um intervalo centrado
        $ B_x $ com $\int_{B_x}\abs f > t\,\lambda(B_x)$; pegue
        um compactar $ K \subseteq \{Mf > t\}$ (regularidade interna),
        cobri-lo por um número finito $ B_x $, aplique a questão 11,
        e exaustão.
  \item Calcular $ M\mathbf 1_{\intcc01}(x)$ para $ x > 1$ e
        deduzir isso $ Mf \notin L^1$ para cada $ f \neq 0$
        ($ Mf(x) \geq \frac c{\abs x}$ no infinito): em $ p =
        1$, a desigualdade fraca da questão 12 é a melhor
        declaração possível.
  \item (Tipo forte para $ p > 1$) Para $ f \in L^p $: dividir $ f =
        f\,\mathbf 1_{\abs f > t/2} + f\,\mathbf 1_{\abs f
        \leq t/2}$, observe $ Mf \leq M\bigl(f\mathbf 1_{\abs
        f > t/2}\bigr) + \frac t2$ e combine a questão 12
        com a fórmula do bolo em camadas
        (\cref{prop:b3:product:layercake}) e Tonelli para
        provar
        \[
        \norm{Mf}_p^p \;\leq\;
        \frac{6p\,2^{p-1}}{p-1}\,\norm f_p^p .
        \]
        (A explosão como $ p \downarrow 1$ é a questão 13
        falha, quantificada.)
  \item (Teorema da diferenciação de Lebesgue) Prove: para $ f \in
        L^1(\R)$,
        \[
        \frac1{2r}\int_{x-r}^{x+r}f\,\dd\lambda
        \;\longrightarrow\; f(x)
        \qquad (r \to 0)\quad\text{for a.e.\ }x .
        \]
        \emph{(Limpar para \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ f $. Em geral escreva $ f
        = g + h $, $ g $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com compactar apoiar,
        $\norm h_1 < \varepsilon $
        (\cref{thm:b3:lp:density}); o conjunto onde
        $\limsup_{r\to0}$ da oscilação média excede
        $\delta $ senta-se dentro $\{Mh > \delta/2\} \cup \{\abs h
        > \delta/2\}$, de \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} $ O(\varepsilon/\delta)$;
        deixar $\varepsilon \to 0$, então $\delta \to 0$ ao longo de um
        sequência.)}
  \item Deduza: (a) quase todo ponto é um \emph{Lebesgue
        ponto} de $ f $; (b) para $ f \in L^1$, o primitivo
        $ F(x) = \int_0^xf $ é diferenciável a.e.\ com $ F' =
        f $ a.e.\ --- a metade integral do fundamental
        teorema do cálculo no mundo de Lebesgue, fechando
        o círculo aberto pela escada
        (\cref{pb:b3:measure:1}), que mostrou o inverso
        metade pode falhar.
  \item (\omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{Densidade} pontos) Para \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável} $ A \subseteq \R $,
        mostrar que quase todos $ x \in A $ satisfaz
        $\frac{\lambda(A\cap\intcc{x-r}{x+r})}{2r} \to 1$:
        \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mensurável} os conjuntos estão localmente cheios em quase todos
        seus pontos. Esboce, em duas linhas, como isso resulta
        mais uma prova do teorema de Steinhaus
        (\cref{exo:b3:measure:8}).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VI --- Variations on the theme of
averaging.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Weighted Hardy) Para $\alpha < p - 1$ e $ f \geq 0$,
        mostrar
        \[
        \int_0^\infty\Bigl(\frac{F(x)}x\Bigr)^{p}
        x^{\alpha}\,\dd x \;\leq\;
        \Bigl(\frac{p}{p - 1 - \alpha}\Bigr)^{p}
        \int_0^\infty f(x)^p\,x^{\alpha}\,\dd x
        \]
        pela mesma integração por partes, e verifique se o
        limítrofe $\alpha = p - 1$ é genuinamente proibido
        (adaptar o contra-exemplo da questão 10).
  \item (O adjunto) Deixe $ H^*f(x) =
        \int_x^{\infty}\frac{f(t)}t\,\dd t $. Mostrar $\langle
        Hf, g\rangle = \langle f, H^*g\rangle $ para
        não negativo $ f, g $ (Tonelli), e provar
        $\norm{H^*f}_p \leq p\,\norm f_p $ \emph{(diretamente por
        partes, ou de Hardy no expoente conjugado por
        dualidade --- lembre-se de qual expoente escolhe qual
        constante)}.
  \item (Uma desigualdade do tipo Hilbert) Deduza isso para
        não negativo $ f \in L^p $, $ g \in L^q $:
        \[
        \int_0^\infty\!\!\int_0^\infty
        \frac{f(x)\,g(y)}{\max(x,y)}\,\dd x\,\dd y
        \;\leq\; (p + q)\,\norm f_p\,\norm g_q
        \]
        \emph{(dividido junto $ y < x $ / $ y \geq x $: cada metade é
        um emparelhamento de uma função contra uma transformada de Hardy
        do outro)}.
  \item (Otimalidade, discreta) Mostre que a constante
        $\bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p $ da questão 8 também é
        \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal}: teste em $ a_n = n^{-1/p}\,\mathbf 1_{n \leq
        N}$, compare ambos os lados com integrais e deixe $ N
        \to \infty $ (o espelho discreto da Parte II).
  \item (Síntese) Três operadores de média apareceram em
        este problema: Hardy $ H $, o Ces discretoàro
        média e o operador \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $ M $. Estado em um
        alinhe cada um com o que seus limites dizem, observe que todos
        três falham exatamente em $ p = 1$ e explique por que isso acontece
        a mesma falha três vezes (a cauda harmônica
        $\frac1x $).
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VII --- Carleman's inequality, and how
sharp is sharp.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Desigualdade de Carleman) Deixe $ a_n \geq 0$ com $\sum
        a_n < \infty $. Aplique a desigualdade discreta de Hardy de
        questão 8 para $ b_n = a_n^{1/p}$, use o
        aritmética - desigualdade média geométrica, e deixe $ p \to
        \infty $ (mostre isso $ p \mapsto
        \bigl(\frac p{p-1}\bigr)^p $ diminui para $\eu $) para
        obter
        \[
        \sum_{n\geq1}\bigl(a_1a_2\cdots a_n\bigr)^{1/n}
        \;\leq\; \eu\,\sum_{n\geq1}a_n :
        \]
        as médias geométricas de uma sequência somável são
        resumido, ao custo no \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{máximo} $\eu $.
  \item (A constante $\eu $ é \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal}) Teste $ a_n =
        \frac1n\,\mathbf 1_{n\leq N}$: usando o Stirling
        colchetes de \cref{pb:b3:product:1}, mostrar
        $(n!)^{-1/n} = \frac\eu n\bigl(1 +
        O\bigl(\frac{\ln n}n\bigr)\bigr)$, deduza que ambos
        lados de Carleman crescem como $\eu\ln N $, e concluir
        que nenhuma constante menor que $\eu $ pode funcionar. (Observar
        o padrão: os otimizadores de Hardy e de Carleman
        são ambas as sequências do tipo harmônico que simplesmente falham em
        estar no espaço.)
  \item (Quão lentamente se aproxima o ``nítido''?) Tome $ p = 2$.
        Para $ f = \mathbf 1_{\intcc01}$, calcular
        $\norm{Hf}_2/\norm f_2 = \sqrt2$, contra o limite
        $2$. Para os quase otimizadores $ f_A $ da questão 5,
        provar a identidade exata
        \[
        \norm{Hf_A}_2^2 = 4\ln A - 8 + \frac{8}{\sqrt A},
        \qquad\text{so}\qquad
        \frac{\norm{Hf_A}_2^2}{\norm{f_A}_2^2}
        = 4 - \frac{8 - 8A^{-1/2}}{\ln A} .
        \]
        Avaliar em $ A = \eu^{10}$ (razão $\approx 1.790$)
        e comente: o supremo $2$ é abordado em velocidade
        $1/\ln A$ apenas --- uma constante \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal} pode ser tudo menos
        invisível numericamente.
\end{enumerate}
\end{problem}
