\chapter{Operadores Compactos e o Teorema Espectral}
\label{ch:b3:spectral}

A diagonalização é a coroa da álgebra linear de dimensão finita
jóia: uma matriz simétrica tem uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} ortonormal de
autovetores. Em dimensão infinita, isso falha para limites
operadores \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjuntos} em geral --- multiplicação por $x $ sobre
$ L^2(\intcc01)$ tem \emph{não} autovalores em tudo
(\cref{exo:b3:spectral:6}) --- mas sobrevive, em \omterm{prop:b3:galois:perfect}{perfeito}
formulário, para os operadores que são \emph{quase finito
dimensional}: o \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} uns. O teorema espectral para
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} operadores \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjuntos} é o teorema mais usado
de análise funcional aplicada: diagonaliza integral
equações, impulsiona o Alternativa de Fredholme (fim de semana
problema) resolve a corda vibrante, produzindo a \omterm{def:b3:topology:basis}{base} senoidal
da análise de Fourier a partir da teoria pura do operador --- com Euler
$\zeta(2) = \frac{\pi^2}6$ caindo de uma fórmula de rastreamento como um
presente de despedida. Por todo, $ H $ é um \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espaço Hilbert} sobre $\C $ (ou
$\R $; as instruções se adaptam) e os operadores são limitados.

\section{Operadores compactos}

\begin{definition}\label{def:b3:spectral:compact}
$ T \in \mathcal L(E, F)$ ($ E, F $ Banach) é
\emph{compactar}\index{compactar} se a imagem $ T(B)$ de
a bola unitária é relativamente compacta em $ F $ --- equivalentemente,
toda sequência limitada $(x_n)$ tem uma subsequência com
$(Tx_{n_k})$ convergente. Operadores de classificação finita são compactos
(conjuntos limitados em dimensão finita); a identidade de um
o espaço de dimensão infinita nunca existe (teorema de Riesz, Ano 2).
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:spectral:ideal}
O operadores compactos $\mathcal K(E, F)$ formar um subespaço fechado
de $\mathcal L(E, F)$, e um bilateral \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal}: $ S $ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}
$\Rightarrow $ $ AS $ e $ SB $ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} para limitado $ A, B $.
Além disso, em um \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espaço Hilbert}, todo operador compacto é um
limite-norma de operadores de classificação finita.
\end{proposition}

\begin{proof}
Subespaço: claro na caracterização da sequência. \omterm{def:b3:rings:ideal}{Ideal}:
mapas limitados enviam sequências convergentes para convergentes e
limitado a limitado. Fechamento: deixe $ T_n \to T $ com $ T_n $
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, e $(x_k)$ limitado por $1$; uma extração diagonal
faz $(T_nx_{k_j})_j $ convergente para cada $ n $; então
$(Tx_{k_j})$ é Cauchy, já que
\[
\norm{Tx_{k_j} - Tx_{k_l}} \leq 2\vertiii{T - T_n} +
\norm{T_nx_{k_j} - T_nx_{k_l}} ,
\]
escolhendo primeiro $ n $ depois os índices. Aproximação em Hilbert
espaços: deixar $ T $ ser \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, $ K = \overline{T(B)}$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar};
dado $\varepsilon $, cobrir $ K $ por um número finito de bolas
$ B(y_i, \varepsilon)$ e deixe $ P $ seja a projeção ortogonal
para $ V = \operatorname{Vect}(y_1, \dots, y_m)$ (fechado:
de dimensão finita). Então $ PT $ tem classificação finita, e para
$\norm x \leq 1$: escolhendo $ y_i $ com $\norm{Tx - y_i} <
\varepsilon $,
\[
\norm{Tx - PTx} \leq \norm{Tx - y_i} + \norm{P(y_i - Tx)}
\leq 2\varepsilon
\]
($ y_i = Py_i $; $\vertiii P \leq 1$): $\vertiii{T - PT} \leq
2\varepsilon $.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:spectral:examples}
(a) Operadores diagonais em $\ell^2$: $ T(x_n) = (\lambda_nx_n)$
é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} se $\lambda_n \to 0$
(\cref{exo:b3:spectral:2}).
(b) Operadores de kernel em $\mathcal C(\intcc01)$: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} por
Ascoli (\cref{exo:b3:complete:7}).
(c) \emph{Operadores Hilbert-Schmidt}\index{Operadores Hilbert-Schmidt}: para $ k \in L^2(\intcc01^2)$,
\[
(T_kf)(x) = \int_0^1k(x, y)\,f(y)\,\dd y
\]
define um operador compacto sobre $ L^2(\intcc01)$ com
$\vertiii{T_k} \leq \norm k_{L^2}$
(\cref{exo:b3:spectral:4}: truncando a expansão da \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de
$ k $ exposições $ T_k $ como um limite de operadores de classificação finita).
\end{example}

\section{Operadores auto-adjuntos}

\begin{definition}\label{def:b3:spectral:selfadjoint}
$ T \in \mathcal L(H)$ é \emph{auto-adjunto}\index{auto-adjunto} se $ T = T^*$ (\cref{exo:b3:hilbert:8}), ou seja\
$\langle Tx, y\rangle = \langle x, Ty\rangle $ para todos $ x, y $.
Então $\langle x, Tx\rangle \in \R $ para cada $ x $ (igual ao seu
conjugado).
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:spectral:sanorm}
Para \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} $ T $:\index{raio numérico}
\[
\vertiii T = \sup_{\norm x \leq 1}\ \abs{\langle x,
Tx\rangle} .
\]
Autovalores de $ T $ são reais e autovetores para distintos
os autovalores são ortogonais.
\end{proposition}

\begin{proof}
Deixar $ M $ seja o supremo; $ M \leq \vertiii T $ por
Cauchy-Schwarz. Por outro lado, a identidade do tipo de polarização
\[
\langle x{+}y, T(x{+}y)\rangle - \langle x{-}y,
T(x{-}y)\rangle = 4\operatorname{Re}\langle y, Tx\rangle
\]
(expandir; os termos cruzados $\langle y, Tx\rangle + \langle x,
Ty\rangle = 2\operatorname{Re}\langle y, Tx\rangle $ por
auto-adjunção) dá, com a lei do paralelogramo,
\[
4\operatorname{Re}\langle y, Tx\rangle \leq
M\bigl(\norm{x{+}y}^2 + \norm{x{-}y}^2\bigr) = 2M\bigl(\norm
x^2 + \norm y^2\bigr).
\]
Para $\norm x = 1$ com $ Tx \neq 0$, pegar $ y = Tx/\norm{Tx}$:
$4\norm{Tx} \leq 4M $. Então $\vertiii T \leq M $. Valores próprios:
$ Tx = \lambda x $, $ x \ne 0$ dá $\lambda\norm x^2 = \langle
x, Tx\rangle \in \R $. Ortogonalidade: $\lambda\langle x,
y\rangle = \langle Tx, y\rangle = \langle x, Ty\rangle =
\mu\langle x, y\rangle $ com $\lambda \neq \mu $ real.
\end{proof}

\section{O teorema espectral}

\begin{lemma}[Existência de um autovalor extremo]
\label{lem:b3:spectral:existence}
Deixar $ T \neq 0$ ser \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} e \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}. Então $\vertiii T $
ou $-\vertiii T $ é um autovalor de $ T $.
\end{lemma}

\begin{proof}
Por \cref{prop:b3:spectral:sanorm}, escolha vetores unitários $ x_n $
com $\langle x_n, Tx_n\rangle \to \mu $, onde $\abs\mu =
\vertiii T > 0$ (passar para uma subsequência para fixar o sinal). Então
\[
\norm{Tx_n - \mu x_n}^2
= \norm{Tx_n}^2 - 2\mu\langle x_n, Tx_n\rangle + \mu^2
\leq \vertiii T^2 - 2\mu\langle x_n, Tx_n\rangle + \mu^2
\longrightarrow 2\mu^2 - 2\mu\cdot\mu = 0 .
\]
Por compacidade, uma subsequência $ Tx_{n_k} \to y $; então $\mu
x_{n_k} = Tx_{n_k} - (Tx_{n_k} - \mu x_{n_k}) \to y $, então
$ x_{n_k} \to x = y/\mu $, um vetor unitário e continuidade dá
$ Tx = \mu x $.
\end{proof}

\begin{theorem}[Teorema espectral para auto-adjunto compacto
operadores]\label{thm:b3:spectral:spectral}
Deixar $ T $ seja um \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} operador \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} em um \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espaço Hilbert}
$ H $.\index{teorema espectral (auto-adjunto compacto)}
\begin{enumerate}
  \item $ H $ admite um sistema ortonormal $(e_n)_{n \in N}$
        ($ N $ finito ou contável) de autovetores de $ T $, com
        autovalores reais diferentes de zero $(\lambda_n)$, tal que
        \[
        Tx = \sum_{n\in N}\lambda_n\,\langle e_n, x\rangle\,
        e_n \qquad (x \in H),
        \]
        e $ H = \ker T \,\oplus^\perp\,
        \overline{\operatorname{Vect}}(e_n : n \in N)$.
  \item Se $ N $ é infinito, $\lambda_n \to 0$; para cada
        $\delta > 0$ apenas um número finito $ n $ ter
        $\abs{\lambda_n} \geq \delta $, e cada autoespaço
        $\ker(T - \lambda)$, $\lambda \neq 0$, é
        de dimensão finita.
  \item Concluindo $(e_n)$ por uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} ortonormal de $\ker T $
        rende, quando $ H $ é \omterm{def:b3:galois:separable}{separável}, uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} ortonormal de
        $ H $ feito de autovetores: $ T $ é diagonalizado.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(2) primeiro. Se um número infinito de autovetores ortonormais $ x_k $
tive $\abs{\lambda_{(k)}} \geq \delta $: $\norm{Tx_k - Tx_l}^2 =
\lambda_{(k)}^2 + \lambda_{(l)}^2 \geq 2\delta^2$
(ortogonalidade, Pitágoras): nenhuma subsequência convergente de
$(Tx_k)$, contradizendo a compactação de $ T $ no limite
$(x_k)$. Isso limita por um número finito, para cada $\delta $,
a multiplicidade total de autovalores fora
$\intoo{-\delta}\delta $; contabilidade e $\lambda_n \to 0$
seguir.

(1) Deixe $ H_0$ seja o vão fechado de \emph{todos} vetores próprios
com autovalores diferentes de zero, organizados (por (2) e
Gram-Schmidt dentro de cada autoespaço de dimensão finita,
ortogonalidade através de autoespaços de
\cref{prop:b3:spectral:sanorm}) em um sistema ortonormal
$(e_n)$ com autovalores $\lambda_n \neq 0$. $ T $ mapas $ H_0$
em $ H_0$, e também $ H_0^\perp $ em $ H_0^\perp $: para $ y
\perp H_0$ e $ e $ um autovetor, $\langle e, Ty\rangle =
\langle Te, y\rangle = \lambda\langle e, y\rangle = 0$. O
restrição $ T' = T\restriction_{H_0^\perp}$ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} no \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espaço Hilbert} $ H_0^\perp $; se $ T' \neq
0$, \cref{lem:b3:spectral:existence} produz um autovetor
de $ T $ com autovalor diferente de zero dentro $ H_0^\perp $ ---
impossível, tais vetores vivem em $ H_0$. Então $ T' = 0$:
$ H_0^\perp \subseteq \ker T $. Por outro lado $\ker T \perp $ todo
$ e_n $ ($\langle e_n, z\rangle = \frac1{\lambda_n}\langle
Te_n, z\rangle = \frac1{\lambda_n}\langle e_n, Tz\rangle =
0$): $\ker T \subseteq H_0^\perp $, de onde $\ker T =
H_0^\perp $ e a decomposição ortogonal. A expansão:
para $ x = z + \sum_nc_ne_n $ ($ z \in \ker T $, $ c_n = \langle
e_n, x\rangle $; \cref{thm:b3:hilbert:parseval}(1) ligado $ H_0$),
continuidade de $ T $ dá $ Tx = \sum_nc_n\lambda_ne_n $.

(3) $\ker T $, um subespaço fechado de um espaço \omterm{def:b3:galois:separable}{separável}, é
\omterm{def:b3:galois:separable}{separável}: tem uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} ortonormal
(\cref{prop:b3:hilbert:gramschmidt}); o sindicato é um
\omterm{def:b3:topology:basis}{base} ortonormal de $ H $ pela decomposição em (1).
\end{proof}

\begin{theorem}[Alternativa de Fredholm]
\label{thm:b3:spectral:fredholm}
Deixar $ T $ ser \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} e $\lambda \in \R\setminus
\{0\}$.\index{Alternativa de Fredholm}
\begin{enumerate}
  \item Se $\lambda $ não é um autovalor, então $ T - \lambda I $
        é bijetivo com inverso limitado: para todo $ f $, o
        equação $ Tx - \lambda x = f $ tem exatamente um
        solução, dependendo continuamente sobre $ f $.
  \item Se $\lambda $ é um autovalor, $ Tx - \lambda x = f $ é
        \omterm{def:b3:groups:derived}{solucionável} se $ f \perp \ker(T - \lambda I)$, e o
        a solução é única até isso (dimensional finita)
        núcleo.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Decompor $ x = z + \sum c_ne_n $ e $ f = w + \sum d_ne_n $
junto \cref{thm:b3:spectral:spectral} ($ z, w \in \ker T $). O
leituras de equações
\[
-\lambda z = w, \qquad (\lambda_n - \lambda)\,c_n = d_n\
(n \in N).
\]
(1) $\lambda \notin \{\lambda_n\}\cup\{0\}$: por (2) do
teorema espectral, $\inf_n\abs{\lambda_n - \lambda} = \delta >
0$ (os autovalores se acumulam apenas em $0 \neq \lambda $). Resolver:
$ z = -w/\lambda $, $ c_n = d_n/(\lambda_n - \lambda)$, com
$\sum\abs{c_n}^2 \leq \delta^{-2}\sum\abs{d_n}^2$: um único
solução com $\norm x \leq C\norm f $.
(2) $\lambda = \lambda_{n}$ para $ n $ em um conjunto finito $ F $:
solvabilidade de $(\lambda_n - \lambda)c_n = d_n $ para $ n \in F $
requer $ d_n = 0$, ou seja\ $ f \perp e_n $ ($ n \in F $), ou seja\ $ f
\perp \ker(T - \lambda I)$; o $ c_n $, $ n \in F $, são então
grátis.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b3:spectral:minxy}
Sobre $ L^2(\intcc01)$, deixar $ Tf(x) = \int_0^1\min(x, y)f(y)\dd y $:
um Operador Hilbert-Schmidt com kernel simétrico real:
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} e \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}. Resolvendo $ Tf = \lambda f $: o
relação $\bigl(Tf\bigr)(x) = \int_0^xyf(y)\dd y +
x\int_x^1f(y)\dd y $ mostra $ u = Tf $ satisfaz $ u'' = -f $ (dois
diferenciações, legítimas para \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ f $, e $ Tf $ é
\omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} para $ f \in L^2$: convergência dominada), com $ u(0)
= 0$ e $ u'(1) = 0$. Então as autofunções resolvem $\lambda u'' =
-u $, $ u(0) = 0$, $ u'(1) = 0$:
\[
u_n(x) = \sin\Bigl(\bigl(n + \tfrac12\bigr)\pi x\Bigr),
\qquad
\lambda_n = \frac{1}{\bigl(n + \frac12\bigr)^2\pi^2}
\quad (n \geq 0),
\]
e o teorema espectral afirma --- sem teoria de Fourier ---
que esses senos formam uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} ortonormal de $ L^2(\intcc01)$
após a normalização (o núcleo do $ T $ é $0$: $ Tf = 0$
forças, pelas duas diferenciações, $ f = 0$ e.e.). O
O problema do fim de semana segue o mesmo círculo de ideias para o
corda vibratória e extratos $\zeta(2)$ do traço.
\end{example}

\begin{method}\label{met:b3:spectral:method}
Dada uma equação integral ou diferencial: (1) reformule-a como
$(I - \lambda K)u = f $ ou $ Ku = \lambda u $ com $ K $ um
operador integral; (2) verificar $ K $ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} (Hilbert-Schmidt
kernel, ou Ascoli) e, se possível, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} (simétrico
núcleo real); (3) diagonalizar com o teorema espectral ou
invocar o \omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Alternativa de Fredholm} para solvabilidade; (4) ler
existência, unicidade, estabilidade e fórmulas de série para
soluções na autobase. Operadores diferenciais são
ilimitado, mas seu \emph{inverso} (operadores verdes) são
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}: sempre inverta primeiro.
\end{method}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:spectral:1}
(a) Mostre que um operador limitado com intervalo de dimensão finita
é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}.
(b) Mostre que a identidade de um espaço normado é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} se
a dimensão é finita (Riesz, Ano 2). Deduza que um compacto
operador em um espaço de dimensão infinita nunca é invertível
com inverso limitado.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:spectral:2}
Deixar $ T(x_1, x_2, \dots) = (\lambda_1x_1, \lambda_2x_2, \dots)$
sobre $\ell^2$, com $(\lambda_n)$ limitado.
(a) Mostrar $\vertiii T = \sup\abs{\lambda_n}$.
(b) Mostre que $ T $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} se $\lambda_n \to 0$.
\emph{(Para $\Leftarrow $, truncar; para $\Rightarrow $, teste em
$(e_n)$.)}
(c) Quando é $ T $ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}? Verifique o teorema espectral por
fiscalização nesse caso.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:spectral:3}
Dê os detalhes do \omterm{def:b3:rings:ideal}{ideal} propriedade
(\cref{prop:b3:spectral:ideal}): se $ S $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} e $ A, B $
delimitado, então $ ASB $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}. Deduza que se $ ST = TS = I $
para alguns limitados $ S $, e $\dim H = \infty $, então $ T $ não é
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} --- e reconciliar-se com \cref{exo:b3:spectral:1}(b).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:spectral:4}
(Hilbert--Schmidt) Deixe $ k \in L^2(\intcc01^2)$ e $(e_n)$ um
\omterm{def:b3:topology:basis}{Base} de Hilbert de $ L^2(\intcc01)$.
(a) Mostre que $\vertiii{T_k} \leq \norm k_{L^2}$
\emph{(Cauchy-Schwarz no $ y $-variável, depois Tonelli)}.
(b) Expandir $ k(x,y) = \sum_{m,n}c_{mn}e_m(x)\overline{e_n(y)}$
em $ L^2$ do quadrado (justifique que os produtos formam uma
\omterm{def:b3:topology:basis}{Base} de Hilbert lá), e mostre que truncar a soma dá
operadores de classificação finita convergindo para $ T_k $ em norma do operador:
$ T_k $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:spectral:5}
Deixar $ T $ ser \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} com $\langle x, Tx\rangle \geq 0$ para
tudo $ x $ (\emph{positivo} operador).
(a) Mostre que os autovalores são $\geq 0$ e isso $\vertiii T =
\sup_{\norm x\leq1}\langle x, Tx\rangle $.
(b) Prove a desigualdade generalizada de Cauchy-Schwarz
$\abs{\langle x, Ty\rangle}^2 \leq \langle x, Tx\rangle\langle
y, Ty\rangle $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:spectral:6}
Sobre $ L^2(\intcc01)$, deixar $(Mf)(x) = x\,f(x)$.
(a) Mostre que $ M $ é limitado, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}, com $\vertiii M =
1$, mas tem \emph{não} valores próprios.
(b) Mostrar $ M $ não é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} \emph{(exibir uma sequência limitada
cuja imagem não tem subsequência convergente, por exemplo\ normalizada
indicadores de intervalos de encolhimento próximos $1$ --- ou invocar o
teorema espectral)}.
(c) Onde é que \cref{lem:b3:spectral:existence}quebra de prova
para $ M $?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:spectral:7}
(Volterra) Ligado $ L^2(\intcc01)$, deixar $ Vf(x) = \int_0^xf(y)\dd
y $.
(a) Mostrar $ V $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} (Hilbert--Schmidt com kernel $\mathbf
1_{y < x}$) mas não \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}; calcular $ V^*$.
(b) Mostre que $ V $ não tem autovalor diferente de zero. \emph{(De $ Vf =
\lambda f $: $ f $ tem um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} representante, então é
$\mathcal C^1$, e resolve $\lambda f' = f $, $ f(0) = 0$.)}
(c) Conclua que a compactação por si só não produz vetores próprios:
auto-adjunção em \cref{thm:b3:spectral:spectral} é
essencial.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:spectral:8}
(Courant--Fischer) Deixe $ T $ ser \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto},
\emph{positivo}, com autovalores $\mu_1 \geq \mu_2 \geq \dots
> 0$ (repetido por multiplicidade, autovetores $ e_1, e_2,
\dots $). Mostrar:
\[
\mu_{k} = \max_{\substack{V \subseteq H \\ \dim V = k}}\
\min_{\substack{x \in V\\ \norm x = 1}}\ \langle x, Tx\rangle
= \min_{\substack{W \subseteq H\\ \operatorname{codim}W =
k-1}}\ \max_{\substack{x\in W\\ \norm x = 1}}\ \langle x,
Tx\rangle .
\]
\emph{(Teste $ V = \operatorname{Vect}(e_1,\dots,e_k)$; para o
limite superior cruza qualquer $ V $ com
$\operatorname{Vect}(e_k, e_{k+1}, \dots)$-tipo espaços:
a contagem de dimensões força uma interseção diferente de zero.)} Deduzir
que os autovalores dependem monotonicamente de $ T $ ($ T \leq S
\Rightarrow \mu_k(T) \leq \mu_k(S)$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:spectral:9}
Usando \cref{thm:b3:spectral:fredholm} para $ Tf(x) =
\int_0^1\min(x,y)f(y)\dd y $ (\cref{ex:b3:spectral:minxy}):
para o qual $\lambda \in \R $ a equação integral
\[
f(x) - \lambda\int_0^1\min(x,y)\,f(y)\,\dd y = g(x)
\]
tenha uma solução única $ f \in L^2$ para cada $ g \in L^2$? O que
acontece nos valores excepcionais?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:spectral:10}
Deixar $ S $ seja a mudança $\ell^2$
(\cref{exo:b3:banach:1}).
(a) Mostre que $ S $ não tem autovalores, enquanto todo $\lambda $
com $\abs\lambda < 1$ é um autovalor de $ S^*$ (encontre o
autovetores explicitamente, sequências geométricas).
(b) Nem $ S $ nem $ S^*$ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}: verificar através
\cref{exo:b3:spectral:2}teste de estilo em $(e_n)$.
(c) Comentário: para não autoadjunto, não compacto operadores, o
A paisagem de autovalores pode ser qualquer coisa, desde vazia até cheia
disco --- a noção que sobrevive é a \emph{espectro},
estudou em um curso posterior.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:spectral:11}
(Raízes quadradas) Deixe $ T $ ser \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}, positivo
($\langle x, Tx\rangle \geq 0$) em um \omterm{def:b3:hilbert:inner}{Espaço Hilbert} $ H $, com
decomposição espectral $ Tx = \sum_n\mu_n\langle e_n,
x\rangle e_n $ ($\mu_n > 0$).
(a) Definir $ Sx = \sum_n\sqrt{\mu_n}\,\langle e_n, x\rangle
e_n $; mostrar $ S $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}, positivo, com $ S^2
= T $.
(b) Provar unicidade: qualquer \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} positivo \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} $ R $
com $ R^2 = T $ preserva os autoespaços de $ T $
\emph{($ RT = R^3 = TR $: $ R $ viaja com $ T $, então
$ R(\ker(T - \mu)) \subseteq \ker(T - \mu)$)}e em
$\ker(T - \mu)$, $ R $ é um operador positivo em quadratura com
$\mu\,\mathrm{id}$ em um espaço de dimensão finita:
diagonalize-o ali e conclua $ R =
\sqrt\mu\,\mathrm{id}$ em cada autoespaço, portanto $ R = S $.
(c) Calcular $\sqrt G $ para o operador de string $ G $ de
\cref{pb:b3:spectral:1}: qual kernel possui autovalores
$\frac1{n\pi}$ na \omterm{def:b3:topology:basis}{base} senoidal? (Expressar $\sqrt G $ como o
$ L^2$-limite de kernels; nenhum formulário fechado é necessário.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:spectral:12}
(Decomposição de valores singulares) Deixe $ T \in \mathcal L(H)$ ser
\emph{\omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}}, não necessariamente \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}.
(a) Mostre que $ T^*T $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}, positivo; deixar
$(e_n)$ ser uma família ortonormal de autovetores com
$ T^*Te_n = s_n^2e_n $, $ s_n > 0$ (o \emph{valores singulares}),
concluído por $\ker(T^*T) = \ker T $ (prove esta igualdade).
(b) Definir $ f_n = \frac{Te_n}{s_n}$; mostrar $(f_n)$ é
ortonormal, e estabelecer o \emph{SVD}:
\[
Tx = \sum_n s_n\,\langle e_n, x\rangle\,f_n
\qquad (x \in H),
\]
com convergência em $ H $.
(c) Deduzir: $\vertiii T = \max_ns_n $; $ T $ é um limite-norma de
operadores de classificação finita (re-provando
\cref{prop:b3:spectral:ideal}é conversar para Hilbert
espaços); e para a operadora Volterra $ V $ de
\cref{exo:b3:spectral:7}, que não tem autovalores, explique
por que o SVD existe e quais são seus ingredientes
(identificar $ V^*V $ como um operador de kernel do tipo string ---
calcular seus autovalores explicitamente é
\cref{exo:b3:spectral:9}território).
\end{exercise}

\section{Problema: a corda vibrante e
\texorpdfstring{$\zeta(2)$}{zeta(2)}}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- Operadora de Green,
a base seno e uma fórmula de rastreamento}]\label{pb:b3:spectral:1}
Resolvemos o problema do autovalor da corda vibrante com
extremidades fixas --- $-u'' = \nu u $, $ u(0) = u(1) = 0$ --- por
teoria do operador, obtenha a \omterm{def:b3:topology:basis}{base} ortonormal do seno sem qualquer
Cálculo de Fourier e avaliação $\zeta(2)$ comparando dois
expressões para o \emph{rastrear} do operador Verde.
Definir, em $ L^2(\intcc01)$,
\[
(Gf)(x) = \int_0^1 g(x,y)\,f(y)\,\dd y,
\qquad
g(x, y) = \min(x,y)\,\bigl(1 - \max(x,y)\bigr).
\]

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The Green operator.}
\begin{enumerate}
  \item Mostre isso $ g $ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, simétrico, com $0 \leq g
        \leq \frac14$, e isso $ G $ é \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} e
        \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} (\cref{ex:b3:spectral:examples}(c)).
  \item Para $ f $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}, mostre que $ u = Gf $ é $\mathcal
        C^2$ com
        \[
        -u'' = f, \qquad u(0) = u(1) = 0
        \]
        \emph{(escrever $ u(x) = (1-x)\int_0^xyf(y)\dd y +
        x\int_x^1(1-y)f(y)\dd y $ e diferencie duas vezes)}.
        Por outro lado, se $ u \in \mathcal C^2$ com $ u(0) = u(1)
        = 0$, então $ G(-u'') = u $: $ G $ inverte a string
        operador.
  \item Mostrar $\ker G = \{0\}$ \emph{(se $ Gf = 0$ com $ f \in
        L^2$: teste contra \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $\varphi $, transferir $ G $
        por simetria/Fubini em $\varphi $ e use o
        lema fundamental \cref{cor:b3:lp:fundlemma} --- ou
        regularizar)}, e isso $ G $ é um operador positivo:
        $\langle f, Gf\rangle \geq 0$. \emph{(Para \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
        $ f $: $\langle f, Gf\rangle = \int_0^1 (u')^2$ com $ u
        = Gf $, por partes; concluir por \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densidade}.)}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Diagonalization: the sine
basis.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre que as autofunções de $ G $ com autovalor
        $\lambda \ne 0$ são, até escalares, as soluções de
        $-\lambda u'' = u $, $ u(0) = u(1) = 0$ \emph{(um
        A autofunção tem um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} representante --- $ Gf $
        é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} para $ f \in L^2$, por que? --- portanto é
        $\mathcal C^2$ inicializando a pergunta 2)}.
  \item Resolva o problema do valor limite: os autovalores de
        $ G $ são $\lambda_n = \frac1{n^2\pi^2}$ ($ n \geq 1$),
        com autofunções normalizadas $ e_n(x) =
        \sqrt2\,\sin(n\pi x)$; verifique a ortonormalidade por direto
        integração como um teste de sanidade.
  \item Concluir de
        \cref{thm:b3:spectral:spectral} e a questão 3 que
        $\bigl(\sqrt2\sin(n\pi x)\bigr)_{n\geq1}$ é um
        ortonormal \emph{\omterm{def:b3:topology:basis}{base}} de $ L^2(\intcc01)$ --- não
        Stone - Weierstrass, nenhuma série de Fourier necessária. Expandir
        $ f(x) = x(1-x)$ nesta \omterm{def:b3:topology:basis}{base} e escreva \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} para
        isso.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The trace formula and
$\zeta(2)$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Prove as duas identidades
        \[
        \langle e_n, Ge_n\rangle = \lambda_n
        \quad\text{and}\quad
        \sum_{n\geq1}\lambda_n = \int_0^1 g(x,x)\,\dd x .
        \]
        Para o segundo (o \emph{fórmula de rastreamento}): expandir
        $ g(x, \cdot)$, para fixo $ x $, na \omterm{def:b3:topology:basis}{base} $(e_n)$ ---
        Mostre que os coeficientes são $\lambda_ne_n(x)$, para que $ g(x, \cdot) = \sum_n\lambda_ne_n(x)\,e_n $ em
        $ L^2$. Aqui os senos são explícitos: verifique diretamente
        isso $\sum_n\lambda_ne_n(x)e_n(y)$ converge
        \emph{uniformemente} na praça (compare com $\sum
        \frac2{n^2\pi^2}$), então sua soma é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} e, tendo
        o mesmo $ L^2$-expansões em $ y $ para cada $ x $, é igual
        $ g(x,y)$ em todos os lugares. Definir $ y = x $ e integrar o termo por
        prazo.
  \item Calcular $\int_0^1g(x,x)\dd x = \int_0^1x(1-x)\dd x =
        \frac16$, e concluir
        \[
        \sum_{n\geq1}\frac{1}{n^2\pi^2} = \frac16,
        \qquad\text{i.e.}\qquad
        \boxed{\ \zeta(2) = \frac{\pi^2}{6}\ } :
        \]
        Soma de Euler de um rastreamento de operador.
  \item Derivar novamente $\zeta(2)$ uma terceira maneira: aplicar \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} em
        a \omterm{def:b3:topology:basis}{base} seno para a função constante $\mathbf 1$,
        calcular $\sum_{n \text{ odd}}\frac1{n^2}$ e
        concluir. Depois compare os mecanismos: em que sentido é
        o argumento trace das questões 7--8 ``\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}
        aplicado a todo o kernel de uma só vez''?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- The string vibrates.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Separação de variáveis, sintetizada) Para $ f \in
        L^2$, definir
        \[
        u(t, x) = \sum_{n\geq1}\;c_n\,
        \cos(n\pi t)\,\sqrt2\sin(n\pi x),
        \qquad c_n = \langle e_n, f\rangle .
        \]
        Mostre que a série converge em $ L^2(\intcc01)$ para cada
        $ t $, que $ t\mapsto u(t, \cdot)$ é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} em
        $ L^2$, e isso para $ f $ no espaço de um número finito
        $ e_n $ resolve a equação da onda $\partial_t^2u =
        \partial_x^2u $ com $ u(0) = f $, $\partial_tu(0) = 0$,
        extremidades fixas. Os autovalores $ n^2\pi^2$ são os quadrados
        frequências: os harmônicos da corda --- explique o
        interpretação musical de
        \cref{thm:b3:spectral:spectral} em um parágrafo.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Variational dividends: the power
method, Weyl stability, and a rigorous bound on $\pi $.} Deixar
$ A $ seja um \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} \emph{positivo} operador com
valores próprios $\mu_1 \geq \mu_2 \geq \cdots > 0$ e
autovetores ortonormais $(u_n)$; $ R(x) = \frac{\langle x,
Ax\rangle}{\norm x^2}$. As fórmulas min-max são
\cref{exo:b3:spectral:8}; aqui nós os gastamos.
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Método de potência) Para $ x \neq 0$ escrever $ m_p =
        \sum_n\mu_n^p\abs{\langle u_n, x\rangle}^2$. Mostrar
        $ m_pm_{p+2} \geq m_{p+1}^2$ (Cauchy--Schwarz), deduza
        a corrente
        \[
        R(x) \;\leq\; \frac{\langle Ax, Ax\rangle}{\langle x,
        Ax\rangle} \;\leq\; R(Ax) \;\leq\; \mu_1,
        \]
        e prove que se $\langle u_1, x\rangle \neq 0$,
        então $ R(A^kx) \to \mu_1$: iterando o operador em
        qualquer vetor genérico calcula o autovalor superior ---
        o método de potência de análise numérica, certificado.
  \item (Estabilidade de Weyl) Para \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} positivo
        $ A, B $, deduza de \cref{exo:b3:spectral:8} que
        \[
        \abs{\mu_n(A) - \mu_n(B)} \;\leq\; \vertiii{A - B}
        \qquad\text{for every } n :
        \]
        todo o espectro é $1$-Lipschitz no \omterm{def:b3:banach:operator}{operador
        norma} --- autovalores de grandes sistemas simétricos podem ser
        calculado a partir de aproximações com erro garantido.
  \item Aplique o limite de Rayleigh a $ G $ com o teste
        função $ u(x) = x(1-x)$: resolver $-w'' = u $, $ w(0) =
        w(1) = 0$ obter $ Gu = w = \frac{x(1-x)(1 + x -
        x^2)}{12}$, calcular
        \[
        \norm u_2^2 = \frac1{30}, \qquad
        \langle u, Gu\rangle = \frac1{12}\Bigl(\frac1{30} +
        \frac1{140}\Bigr) = \frac{17}{5040},
        \qquad R(u) = \frac{17}{168},
        \]
        e concluir o \emph{rigoroso} vinculado $\frac1{\pi^2}
        = \lambda_1 \geq \frac{17}{168}$, ou seja\ $\pi \leq
        \sqrt{168/17} < 3.1437$.
  \item Uma etapa da cadeia da questão 11, no mesmo teste
        função: usando $\int_0^1(x - x^2)^4\dd x =
        \frac1{630}$, calcular
        \[
        \norm{Gu}_2^2 = \frac1{144}\Bigl(\frac1{30} +
        \frac2{140} + \frac1{630}\Bigr) = \frac{31}{90720},
        \qquad
        \frac{\langle Gu, Gu\rangle}{\langle u, Gu\rangle} =
        \frac{31}{306},
        \]
        e concluir $\pi \leq \sqrt{306/31} < 3.1419$: dois
        integrais, quatro dígitos corretos. (Cada um mais
        iteração quadra aproximadamente a precisão: o
        lacuna do autovetor $\lambda_1/\lambda_2 = 4$ unidades
        convergência geométrica.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VI --- The trace of $ G^2$, and
$\zeta(4)$.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostre isso $\sum_n\lambda_n^2 =
        \iint_{\intcc01^2}g(x,y)^2\,\dd x\,\dd y $
        \emph{(expandir $ g $ com \omterm{def:b3:topology:basis}{base} no produto
        $(e_m(x)e_n(y))_{m,n}$ de $ L^2(\intcc01^2)$ --- um
        \omterm{def:b3:topology:basis}{Base} de Hilbert, cf.\ \cref{exo:b3:spectral:5} --- e
        aplicar \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} na praça; a questão 7 identifica
        os coeficientes)}.
  \item Calcule a integral dupla:
        \[
        \iint g^2 = 2\int_0^1(1-x)^2\Bigl(\int_0^x
        y^2\,\dd y\Bigr)\dd x
        = \frac23\int_0^1x^3(1-x)^2\,\dd x = \frac1{90} .
        \]
  \item Concluir $\zeta(4) = \dfrac{\pi^4}{90}$; explicar,
        sem cálculo, como traços de poderes superiores
        $ G^k $ produzir $\zeta(2k) \in \pi^{2k}\,\Q $ para todos
        $ k \geq 1$, e por que os valores ímpares $\zeta(3),
        \zeta(5), \dots $ estão estruturalmente fora disso
        alcance da máquina.
  \item ($\pi $ de baixo) De $\lambda_1^2 \leq
        \sum_n\lambda_n^2 = \frac1{90}$ deduzir $\pi \geq
        90^{1/4} > 3.080$, e monte com a questão 14 o
        veredicto bilateral
        \[
        3.080 \;<\; \pi \;<\; 3.1419,
        \]
        obtido inteiramente a partir da vibração da corda
        aritmética. Qual lado converge mais rápido se usarmos
        traços mais altos $(\operatorname{tr}G^{2k})^{-1/4k}$,
        e por quê?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VII --- Forcing and resonance.} Consertar
$\nu \in \R $ e considere a string forçada $-u'' - \nu u =
f $, $ u(0) = u(1) = 0$, com $ f \in L^2$ e $ c_n = \langle
e_n, f\rangle $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Suponha $\nu \notin \{n^2\pi^2 : n \geq 1\}$. Mostrar
        isso
        \[
        u = \sum_{n\geq1}\frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu}\,e_n
        \]
        converge em $ L^2$ e uniformemente em $\intcc01$
        \emph{(Cauchy--Schwarz entre $(c_n)$ e as caudas
        de $\sum n^{-4}$, com $\norm{e_n}_\infty =
        \sqrt2$)}, e que satisfaz $ u = Gf + \nu Gu $
        --- a forma de coordenadas explícitas do Fredholm
        alternativa (\cref{thm:b3:spectral:fredholm}), com
        singularidade.
  \item Suponha $\nu = m^2\pi^2$. Mostre isso $ u = Gf + \nu
        Gu $ tem uma solução se $ c_m = 0$, único até
        somando múltiplos de $ e_m $. Leitura física: empurrar
        um balanço exatamente em sua própria frequência.
  \item Para $\nu < \pi^2$, mostre que o operador solução
        $ R_\nu\colon f \mapsto u $ está limitado $ L^2$ com
        norma $\frac1{\pi^2 - \nu}$, \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto},
        e positivo: toda a análise espectral é reiniciada,
        deslocado por $\nu $.
  \item (Síntese) Compile o dicionário deste problema:
        autovalor $\leftrightarrow $ frequência quadrada
        (harmônicos); rastrear $\leftrightarrow $ $\zeta(2)$;
        Norma Hilbert-Schmidt $\leftrightarrow $ $\zeta(4)$;
        \omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{Alternativa de Fredholm} $\leftrightarrow $ ressonância;
        min-máx $\leftrightarrow $ limites variacionais ($\pi <
        3.1437$ de um polinômio). Um operador integral,
        cinco capítulos de análise lucrados.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part VIII --- Three last echoes.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item ($\zeta(6)$, de graça) Pergunta 6 \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}
        identidade dada $\sum_{n\text{ odd}}n^{-6} =
        \frac{\pi^6}{960}$. Dividir $\zeta(6)$ em estranho e
        mesmo $ n $ e concluir
        \[
        \zeta(6) = \frac{\pi^6}{945},
        \]
        sem nova integral: a máquina da questão 17
        (vestígios de $ G^3$) teria produzido o mesmo valor
        ao custo de um kernel iterado --- \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} em um
        uma função bem escolhida é o caminho mais barato aqui.
  \item (O estado fundamental é positivo) Deixe $ A $ seja um \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}
        \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto} operador positivo ativado $ L^2(\intcc01)$
        dado por um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} kernel simétrico $ k > 0$ sobre
        $\intoo01^2$, com maior autovalor $\mu_1$. Mostrar:
        (a) qualquer maximizador do quociente de Rayleigh é um
        $\mu_1$-função própria; (b) se $ u $ é um, então
        $\langle\abs u, A\abs u\rangle \geq \langle u,
        Au\rangle $, com \emph{estrito} desigualdade se $ u $ leva
        ambos os sinais em conjuntos de positivos \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} --- por isso $ u $
        tem um sinal constante, e $ u = \mu_1^{-1}Au $
        nunca desaparece $\intoo01$; (c) $\mu_1$ é um
        \emph{\omterm{def:b3:groups:simple}{simples}} autovalor. Verifique todas as reivindicações em $ G $:
        $ e_1 = \sqrt2\sin(\pi x) > 0$, e cada $ e_n $, $ n
        \geq 2$, sendo ortogonal a $ e_1$, deve mudar de sinal
        (faz: $ n - 1$ \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} zeros).
  \item (Distância ao espectro e o preço do
        ressonância) Para $\nu \notin \{n^2\pi^2\}$, mostre que
        o operador de solução $ R_\nu $ da questão 19 é
        limitado, \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{auto-adjunto}, \omterm{def:b3:spectral:compact}{compactar}, com
        \[
        \vertiii{R_\nu} =
        \frac1{\min_{n\geq1}\,\abs{n^2\pi^2 - \nu}}
        = \frac1{\operatorname{dist}\bigl(\nu,
        \{n^2\pi^2\}\bigr)},
        \]
        a norma sendo atingida no modo mais próximo. Então
        quantificar o balanço da questão 20: forçando com $ f = e_1$
        no $\nu = (1 - \varepsilon)\pi^2$ produz $ u =
        \frac{1}{\varepsilon\pi^2}\,e_1$, uma amplificação por
        $\frac1\varepsilon $ da resposta estática $ Ge_1 =
        \frac1{\pi^2}e_1$ --- um por cento abaixo do
        fundamental ($\varepsilon = 10^{-2}$), a sequência
        responde cem vezes mais alto.
\end{enumerate}
\end{problem}
