\chapter{Formas Diferenciais e Teorema de Stokes}\label{ch:b3:forms}

Um teorema de análise absorveu, ao longo de dois séculos, todos
os outros do gênero: o teorema fundamental do cálculo,
Green--Riemann (comprovado no volume Ano ~ 2), a divergência
teorema de Gauss, o teorema da curvatura de Kelvin - Stokes --- cada
diz que a integral de alguma derivada sobre uma região é igual
a integral do objeto original sobre o limite. O
linguagem de \emph{formas diferenciais} faz-lhes uma declaração,
$\int_M\dd\omega = \int_{\partial M}\omega $, e faz com que
declaração demonstrável de uma só vez. Este capítulo constrói o
linguagem honestamente --- álgebra multilinear alternada, o
\omterm{def:b3:forms:d}{derivada externa}, \omterm{def:b3:forms:pullback}{retrocessos}, \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação}, integração no
subvariedades de \cref{ch:b3:submanifolds} --- prova Stokes'
teorema, e desconta os primeiros cheques: a integral clássica
teoremas, o \omterm{def:b3:forms:winding}{número do enrolamento} que secretamente correu
\cref{ch:b3:residues}, e, no problema do fim de semana, o problema de Brouwer
teorema do ponto fixo. Por todo, \emph{suave} significa $\mathcal
C^\infty $; cada mapa e forma são suaves, a menos que indicado
caso contrário. Isto não custa nenhuma generalidade que valha a pena ter neste nível
e libera as mãos.

\section{Álgebra multilinear alternada}

\begin{definition}\label{def:b3:forms:alternating}
Deixar $ E $ seja um espaço vetorial real de dimensão $ n $. UM
\emph{$ k $-forma alternada linear}\index{$ k $-forma alternada linear} sobre
$ E $ é um mapa $\alpha\colon E^k \to \R $, linear em cada
variável, com $\alpha(v_1, \dots, v_k) = 0$ sempre que dois
argumentos são iguais. O espaço deles está escrito $\Lambda^k E^*$;
por convenção $\Lambda^0E^* = \R $. Forças de alternância
antisimetria: a troca de dois argumentos altera o sinal
(expandir $\alpha(\dots, v + w, \dots, v + w, \dots) = 0$) e
mais geralmente $\alpha(v_{\sigma(1)}, \dots, v_{\sigma(k)}) =
\varepsilon(\sigma)\,\alpha(v_1, \dots, v_k)$ para cada
permutação $\sigma $.
\end{definition}

\begin{example}
Sobre $ E = \R^n $: $\Lambda^1E^* = E^*$ é o espaço duplo; o
determinante na \omterm{def:b3:topology:basis}{base} canônica é um $ n $-linear
forma alternada, e \cref{prop:b3:forms:basis} vai mostrar isso
vãos $\Lambda^nE^*$ --- a razão profunda pela qual o determinante é
único em escala. Para $ k > n $, $\Lambda^kE^* = \{0\}$:
$ k $ vetores são dependentes e expandindo um ao longo dos outros
mata $\alpha $ por alternância.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:b3:forms:wedge}
Para $\ell_1, \dots, \ell_k \in E^*$, deles \emph{exterior
produto}\index{exterior
produto} é o $ k $-linear alternando
formulário
\[
(\ell_1 \wedge \dots \wedge \ell_k)(v_1, \dots, v_k)
= \det\bigl(\ell_i(v_j)\bigr)_{1 \leq i, j \leq k} .
\]
Alternância e multilinearidade são os determinantes em
suas colunas.
\end{definition}

\begin{proposition}[Base de $\Lambda^k $]\label{prop:b3:forms:basis}
Deixar $(e_1, \dots, e_n)$ ser uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de $ E $ com \omterm{def:b3:banach:operator}{dual} \omterm{def:b3:topology:basis}{base}
$(e_1^*, \dots, e_n^*)$. Os formulários
\[
e_I^* = e_{i_1}^* \wedge \dots \wedge e_{i_k}^*,
\qquad I = \{i_1 < \dots < i_k\} \subseteq \{1, \dots, n\},
\]
formar uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de $\Lambda^kE^*$; por isso $\dim\Lambda^kE^* =
\binom nk $. Explicitamente, $\alpha =
\sum_{\abs I = k}\alpha(e_{i_1}, \dots, e_{i_k})\,e_I^*$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\emph{Gerando.} Deixar $\alpha \in \Lambda^kE^*$ e $\beta =
\sum_I\alpha(e_I)\,e_I^*$, onde $\alpha(e_I)$ abrevia
$\alpha(e_{i_1}, \dots, e_{i_k})$. Ambos os lados estão $ k $-linear
e alternados, então eles concordam assim que concordam em todos
$ k $-tuplas $(e_{j_1}, \dots, e_{j_k})$ com $ j_1 < \dots <
j_k $ (multilinearidade se reduz a tuplas de vetores de \omterm{def:b3:topology:basis}{base},
alternância para estritamente crescentes). E $ e_I^*(e_{j_1},
\dots, e_{j_k}) = \det(e_{i_r}^*(e_{j_s})) = \delta_{IJ}$:
para $ I = J $ a matriz é a identidade; para $ I \neq J $ alguns
linha é zero. Então $\beta(e_J) = \alpha(e_J)$ para todos $ J $:
$\beta = \alpha $. \emph{Liberdade.} Se $\sum_I c_Ie_I^* = 0$,
avaliando em $(e_{j_1}, \dots, e_{j_k})$ dá $ c_J = 0$.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:b3:forms:wedgegeneral}
O produto exterior se estende a um mapa bilinear
$\Lambda^kE^* \times \Lambda^\ell E^* \to
\Lambda^{k+\ell}E^*$, determinado pela bilinearidade e
$(e_I^*) \wedge (e_J^*) = e_I^* \wedge e_J^*$ (concatenar
e reordenar; o produto é $0$ se $ I \cap J \neq
\varnothing $). É associativo e
\emph{graduado-anticomutativo}:
\[
\beta \wedge \alpha = (-1)^{k\ell}\,\alpha \wedge \beta
\qquad (\alpha \in \Lambda^k, \ \beta \in \Lambda^\ell).
\]
\end{definition}

\begin{proof}[\omnameProof]
Ambas as propriedades são verificadas nos elementos de \omterm{def:b3:topology:basis}{base} e estendidas por
bilinearidade. Associatividade: ambos os parênteses de
$ e_I^* \wedge e_J^* \wedge e_K^*$ igual à cunha do
família concatenada de $1$-formas, pela fórmula determinante
de \cref{def:b3:forms:wedge} (Expansão de Laplace por blocos).
A regra dos sinais: mover cada um dos $\ell $ fatores de $\beta $
além do $ k $ fatores de $\alpha $ custa um sinal por adjacente
transposição (uma troca de duas linhas do determinante), portanto
$(-1)^{k\ell}$ no total.
\end{proof}

\begin{proposition}[Pullback, caso linear]
\label{prop:b3:forms:linearpullback}
Um mapa linear $ u\colon E \to F $ induz, para cada $ k $, o
mapa linear $ u^*\colon \Lambda^kF^* \to \Lambda^kE^*$,
$(u^*\alpha)(v_1, \dots, v_k) = \alpha(u(v_1), \dots,
u(v_k))$. Isso satisfaz $ u^*(\alpha \wedge \beta) = u^*\alpha
\wedge u^*\beta $ e $(u \circ w)^* = w^* \circ u^*$.
Além disso:
\begin{enumerate}
  \item Se $\dim E = n $ e $ u\colon E \to E $, então no
        linha $\Lambda^nE^*$: $ u^*\alpha = (\det u)\,\alpha $.
  \item Se $\operatorname{rk}u < k $, então $ u^* = 0$ sobre
        $\Lambda^kF^*$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
As identidades funcionais são imediatas das definições
(para a regra do produto, verifique as fatias de $1$-formas com o
fórmula determinante --- $\det(\ell_i(uv_j)) =
\det((u^*\ell_i)(v_j))$ --- então estenda bilinearmente).
(1) $ u^*$ mapeia o unidimensional $\Lambda^nE^*$
(\cref{prop:b3:forms:basis}) para si mesmo, então $ u^*\alpha =
c\,\alpha $ com $ c $ independente de $\alpha \neq 0$; testando
ligado $\alpha = e_1^* \wedge \dots \wedge e_n^*$ e $(v_j) =
(e_j)$ dá $ c = \det(e_i^*(ue_j)) = \det u $.
(2) Para $ v_1, \dots, v_k \in E $, os vetores $ u(v_1), \dots,
u(v_k)$ mentir na imagem de $ u $, de dimensão $< k $: eles são
linearmente dependente e um forma alternada desaparece em um
família dependente (expandir o vetor dependente ao longo do
outros).
\end{proof}

\section{Formas diferenciais e a derivada externa}

\begin{definition}\label{def:b3:forms:diffform}
Deixar $ U \subseteq \R^n $ esteja aberto. UM \emph{diferencial
$ k $-forma}\index{diferencial
$ k $-forma} sobre $ U $ é um mapa suave
$\omega\colon U \to \Lambda^k(\R^n)^*$; na \omterm{def:b3:topology:basis}{base} de
\cref{prop:b3:forms:basis} (com $\dd x_i $ escrito para
$ e_i^*$),
\[
\omega = \sum_{\abs I = k} a_I\,\dd x_I,
\qquad
\dd x_I = \dd x_{i_1} \wedge \dots \wedge \dd x_{i_k},
\]
com coeficientes suaves $ a_I \in \mathcal C^\infty(U)$.
O espaço deles é $\Omega^k(U)$; $\Omega^0(U) = \mathcal
C^\infty(U)$. UM $0$-forma é uma função; um $1$-form é um campo
de formas lineares (por exemplo\ o diferencial $\dd f $ de um
função); um $ n $-forma é $ a\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd
x_n $, o integrando natural de \cref{ch:b3:product}.
\end{definition}

\begin{definition}[Derivada externa]\label{def:b3:forms:d}
O \emph{derivada externa}\index{derivada externa} é
o mapa linear $\dd\colon \Omega^k(U) \to \Omega^{k+1}(U)$
definido por
\[
\dd\Bigl(\sum_I a_I\,\dd x_I\Bigr)
= \sum_I \dd a_I \wedge \dd x_I
= \sum_I\sum_{j=1}^n \frac{\partial a_I}{\partial
x_j}\,\dd x_j \wedge \dd x_I .
\]
Sobre $0$-formas é o diferencial usual.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:b3:forms:dsquare}
(um) $\dd(\omega \wedge \eta) = \dd\omega \wedge \eta +
(-1)^k\,\omega \wedge \dd\eta $ para $\omega \in \Omega^k $
(o \emph{regra de Leibniz graduada}).
(b) $\dd \circ \dd = 0$.\index{d squared zero@$\dd^2 = 0$}
\end{theorem}

\begin{proof}
(a) Por bilinearidade é suficiente tratar $\omega = a\,\dd
x_I $, $\eta = b\,\dd x_J $. Então $\omega \wedge \eta =
ab\,\dd x_I \wedge \dd x_J $ e
\[
\dd(\omega\wedge\eta) = (b\,\dd a + a\,\dd b) \wedge \dd x_I
\wedge \dd x_J
= (\dd a \wedge \dd x_I) \wedge (b\,\dd x_J) +
a\,\dd b \wedge \dd x_I \wedge \dd x_J,
\]
e movendo o $1$-forma $\dd b $ além do $ k $ fatores de $\dd
x_I $ custos $(-1)^k $ (\cref{def:b3:forms:wedgegeneral}): o
segundo termo é $(-1)^k\,\omega \wedge \dd\eta $.
(b) Para uma função: $\dd(\dd a) = \sum_{i,j}
\frac{\partial^2a}{\partial x_j\partial x_i}\,\dd x_j \wedge
\dd x_i $. O coeficiente é simétrico em $(i,j)$ por
Teorema de Schwarz sobre parciais mistas (provado no ano ~2
volume; $ a $ é $\mathcal C^\infty $), enquanto $\dd x_j \wedge
\dd x_i $ é antisimétrico: emparelhando os termos $(i,j)$ e
$(j,i)$, tudo é cancelado. Para um geral $\omega = \sum
a_I\dd x_I $: $\dd\dd\omega = \sum\dd(\dd a_I \wedge \dd x_I)
= \sum(\dd\dd a_I\wedge\dd x_I - \dd a_I\wedge\dd(\dd x_I))$
por (a), e ambos os termos desaparecem ($\dd(\dd x_I) = 0$ desde o
coeficiente é constante).
\end{proof}

\begin{definition}[Retrocesso]\label{def:b3:forms:pullback}
Deixar $\varphi\colon U \to V $ seja suave ($ U \subseteq \R^m $,
$ V \subseteq \R^n $ abrir). O \emph{retrocesso}\index{retrocesso}
$\varphi^*\colon \Omega^k(V) \to \Omega^k(U)$ está definido
pontualmente pelo recuo linear ao longo do diferencial:
$(\varphi^*\omega)_x = (D\varphi(x))^*\,\omega_{\varphi(x)}$.
Concretamente, $\varphi^*$ substitutos: $\varphi^*f = f \circ
\varphi $ em funções, $\varphi^*(\dd y_i) =
\dd\varphi_i = \sum_j\frac{\partial\varphi_i}{\partial
x_j}\dd x_j $, e $\varphi^*(a\,\dd y_{i_1}\wedge\dots\wedge
\dd y_{i_k}) =
(a\circ\varphi)\,\dd\varphi_{i_1}\wedge\dots\wedge
\dd\varphi_{i_k}$.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:b3:forms:pullback}
(um) $\varphi^*(\omega \wedge \eta) = \varphi^*\omega \wedge
\varphi^*\eta $ e $(\psi \circ \varphi)^* = \varphi^* \circ
\psi^*$.
(b) $\varphi^*(\dd\omega) = \dd(\varphi^*\omega)$: o
\omterm{def:b3:forms:d}{derivada externa} comuta com cada substituição suave
--- a identidade que o torna \emph{o} derivado do
teoria.
(c) Se $\varphi\colon U \to V $ é suave entre aberturas de
$\R^n $ e $\omega = a\,\dd y_1 \wedge \dots \wedge \dd
y_n $, então $\varphi^*\omega = (a \circ
\varphi)\,\det\bigl(D\varphi\bigr)\,\dd x_1 \wedge \dots
\wedge \dd x_n $.
\end{theorem}

\begin{proof}
(a) Declarações pontuais sobre linear \omterm{def:b3:forms:pullback}{retrocessos}
(\cref{prop:b3:forms:linearpullback}), mais a regra da cadeia
$ D(\psi\circ\varphi)(x) = D\psi(\varphi(x))\,D\varphi(x)$.
(b) Para um $0$-forma $ f $: $\varphi^*(\dd f) = \dd f \circ
D\varphi = \dd(f \circ \varphi)$ é a regra da cadeia. Para
$\omega = a\,\dd y_I $: usando (a), $\varphi^*\omega =
(a\circ\varphi)\,\dd\varphi_{i_1}\wedge\dots\wedge
\dd\varphi_{i_k}$, então pela regra de Leibniz
(\cref{thm:b3:forms:dsquare}(a)) e $\dd\dd\varphi_{i_r} =
0$:
\[
\dd(\varphi^*\omega) = \dd(a\circ\varphi) \wedge
\dd\varphi_{i_1}\wedge\dots\wedge\dd\varphi_{i_k}
= \varphi^*(\dd a) \wedge \varphi^*(\dd y_I)
= \varphi^*(\dd a \wedge \dd y_I) =
\varphi^*(\dd\omega).
\]
(c) Pontualmente isso é exatamente $ u^*\alpha = (\det u)\alpha $
em formulários de \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} superior (\cref{prop:b3:forms:linearpullback}(1)
com $ u = D\varphi(x)$).
\end{proof}

\begin{example}[Coordenadas polares]\label{ex:b3:forms:polar}
Para $\varphi(r, \theta) = (r\cos\theta, r\sin\theta)$:
$\varphi^*\dd x = \cos\theta\,\dd r -
r\sin\theta\,\dd\theta $, $\varphi^*\dd y = \sin\theta\,\dd r
+ r\cos\theta\,\dd\theta $, então
\[
\varphi^*(\dd x \wedge \dd y) =
(\cos\theta\,\dd r - r\sin\theta\,\dd\theta) \wedge
(\sin\theta\,\dd r + r\cos\theta\,\dd\theta)
= r\,\dd r \wedge \dd\theta,
\]
o Jacobiano de \cref{ex:b3:product:polar} aparecendo por puro
álgebra --- não \omterm{def:b3:measure:measure}{medir} teoria. \cref{exo:b3:forms:9} voltas
esta observação em uma afirmação: para integrais orientadas, o
fórmula de mudança de variáveis \emph{é} o \omterm{def:b3:forms:pullback}{retrocesso} fórmula.
\end{example}

\section{Formulários fechados e exatos; o Poincaré lema}

\begin{definition}\label{def:b3:forms:closedexact}
$\omega \in \Omega^k(U)$ é \emph{fechado}\index{fechado}
se $\dd\omega = 0$, \emph{exato}\index{exato} se
$\omega = \dd\eta $ para alguns $\eta \in \Omega^{k-1}(U)$ (um
\emph{primitivo} de $\omega $). Exato $\Rightarrow $ fechado por
$\dd^2 = 0$; o inverso é uma questão sobre o
\emph{forma} de $ U $.
\end{definition}

\begin{example}[A forma angular]\label{ex:b3:forms:angular}
Sobre $ U = \R^2 \setminus \{0\}$,
\[
\omega_\theta = \frac{x\,\dd y - y\,\dd x}{x^2 + y^2}
\]
é fechado (cálculo direto:
\cref{exo:b3:forms:4}) mas não \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exato}: sua integral ao longo do
círculo unitário é $2\pi \neq 0$, enquanto integrais de formas exatas
junto fechado curvas desaparecem (\cref{prop:b3:forms:exactloop}).
Localmente, $\omega_\theta = \dd\theta $ para qualquer suavidade
determinação $\theta $ do ângulo polar --- de onde o
nome e a obstrução: tal determinação não existe em
todos $ U $. Este único formulário executa o \omterm{def:b3:forms:winding}{número do enrolamento}
(\cref{sec:b3:forms:winding}) e, por meio dele, o resíduo
teorema de \cref{ch:b3:residues}.
\end{example}

\begin{theorem}[Poincaréé lema]\label{thm:b3:forms:poincare}
Deixar $ U \subseteq \R^n $ estar aberto e \emph{em forma de estrela} em relação a $0$. Todo fechado $ k $-formulário ativado $ U $ ($ k \geq 1$) é
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exato}.\index{Poincaré lemma}
\end{theorem}

\begin{proof}
Construímos um linear \emph{operador de homotopia} $ h\colon
\Omega^k(U) \to \Omega^{k-1}(U)$ com
\begin{equation}\label{eq:b3:forms:homotopy}
\dd(h\omega) + h(\dd\omega) = \omega
\qquad (k \geq 1);
\end{equation}
se $\dd\omega = 0$, então $\omega = \dd(h\omega)$ e nós estamos
feito. Para $\omega = \sum_I a_I\,\dd x_I $ definir
\[
h\omega = \sum_{\abs I = k}\ \sum_{r=1}^{k}(-1)^{r-1}
\Bigl(\int_0^1 t^{k-1}a_I(tx)\,\dd t\Bigr)\,
x_{i_r}\,\dd x_{i_1}\wedge\dots\wedge
\widehat{\dd x_{i_r}}\wedge\dots\wedge\dd x_{i_k}
\]
(o chapéu exclui um fator; as integrais são suaves em $ x $
por diferenciação sob a integral,
\cref{thm:b3:lebesgue:paramdiff}, sendo todas as derivadas
dominado em compactos). Verificando
\eqref{eq:b3:forms:homotopy} é um cálculo feito uma vez por semana
vida, então fazemos isso na íntegra. Consertar $ I $ e pegue $\omega =
a\,\dd x_I $ (linearidade). Primeiro,
\[
\dd(h\omega) = k\Bigl(\int_0^1t^{k-1}a(tx)\dd t\Bigr)\dd x_I
+ \sum_{r=1}^k(-1)^{r-1}\sum_{j=1}^n
\Bigl(\int_0^1t^{k}\,\partial_ja(tx)\,\dd t\Bigr)
x_{i_r}\,\dd x_j\wedge\dd x_{I\setminus i_r} :
\]
o primeiro grupo reúne os termos em que $\dd $ atinge o
fator $ x_{i_r}$ --- a cunha $\dd x_{i_r}\wedge\dd
x_{I\setminus i_r}$ remonta $\dd x_I $ com um sinal
$(-1)^{r-1}$ que cancela o pré-fator, e o $ k $ valores
de $ r $ dê o fator $ k $ --- enquanto o segundo grupo
coleta os termos onde $\dd $ atinge a integral (cadeia
regra traz à tona $ t\,\partial_ja(tx)$). Próximo, $\dd\omega =
\sum_j\partial_ja\,\dd x_j\wedge\dd x_I $, e aplicando o
definição de $ h $ em \omterm{def:b3:galois:extension}{grau} $ k+1$, o \omterm{def:b3:holomorphic:index}{índice} $ j $ ocupando
a primeira vaga:
\[
h(\dd\omega) = \sum_{j=1}^n\Bigl(\int_0^1t^{k}
\partial_ja(tx)\dd t\Bigr)x_j\,\dd x_I
- \sum_{j=1}^n\sum_{r=1}^k(-1)^{r-1}
\Bigl(\int_0^1t^{k}\partial_ja(tx)\dd t\Bigr)
x_{i_r}\,\dd x_j\wedge\dd x_{I\setminus i_r} .
\]
As somas duplas são canceladas em $\dd(h\omega) + h(\dd\omega)$,
que portanto é igual
\[
\Bigl(\int_0^1\bigl(k\,t^{k-1}a(tx) +
t^k{\textstyle\sum_j}x_j\,\partial_ja(tx)\bigr)\dd t\Bigr)
\dd x_I
= \Bigl(\int_0^1\frac{\dd}{\dd t}\bigl(t^ka(tx)\bigr)\dd
t\Bigr)\dd x_I
= a(x)\,\dd x_I = \omega,
\]
pelo teorema fundamental do cálculo. Formato de estrela
entrou onde deveria: $ tx \in U $ para $ t \in \intcc01$,
para que $ a(tx)$ faz sentido.
\end{proof}

\begin{remark}
Para $ k = 1$ e $\omega = \sum_j a_j\dd x_j $, o primitivo
é $ f(x) = \int_0^1\sum_ja_j(tx)\,x_j\,\dd t $ --- a linha
integral de $\omega $ ao longo do segmento $[0, x]$: o teorema
é o de diversas variáveis ``um campo com Jacobiano simétrico
é um gradiente'' do Ano~2, agora em todos os \omterm{def:b3:galois:extension}{graus}. O angular
formulário (\cref{ex:b3:forms:angular}) mostra a hipótese sobre
$ U $ não é decorativo: $\R^2\setminus\{0\}$ não é
em forma de estrela, e seu fechamento não implica exatidão.
O que sobrevive em um general conjunto aberto é medido pelo
\emph{Cohomologia de Rham} $ H^k(U) =
\ker\dd/\operatorname{im}\dd $ --- ver
\cref{exo:b3:forms:12} para o primeiro cálculo não trivial.
\end{remark}

\section{Orientação e integração em subvariedades}

Integrando um $ k $-form requer $ k $-orientado dimensional
território. Lembrar de \cref{ch:b3:submanifolds}
(\cref{thm:b3:submanifolds:characterizations}) que um
$ k $-subvariedade $ M \subseteq \R^n $ é localmente a imagem de um
parametrização regular $\gamma\colon V \to M \cap W $ ($ V
\subseteq \R^k $ abrir, $\gamma $ um \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} em sua imagem
com diferencial injetivo).

\begin{definition}\label{def:b3:forms:orientation}
Um \emph{orientação}\index{orientação} de $ M $ é uma escolha,
para cada $ p \in M $, de uma das duas classes de orientação de
\omterm{def:b3:topology:basis}{bases} do espaço tangente $ T_pM $, que é \emph{localmente
coerente}: em torno de cada ponto há uma parametrização
$\gamma $ cujo quadro de coordenadas $(\partial_1\gamma, \dots,
\partial_k\gamma)$ é orientado positivamente em todos os pontos
seu domínio. Tais parametrizações são chamadas \emph{direto}.
$ M $ é \emph{orientável} se existe uma orientação; elesbanda obius mostra que isso pode falhar. Todas as subvariedades neste
capítulo são orientados.
\end{definition}

\begin{definition}[Integral de uma forma]\label{def:b3:forms:integral}
Deixar $ M $ seja um orientado $ k $-subvariedade e $\omega $ um
$ k $-forma definida em um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ M $, com
$\operatorname{supp}\omega \cap M $ compactar.
(a) Se $\operatorname{supp}\omega \cap M \subseteq
\gamma(V)$ para uma única parametrização direta, defina
\[
\int_M\omega = \int_V\gamma^*\omega
\]
--- o lado direito é a integral de Lebesgue sobre $ V $
(\cref{ch:b3:product}) do coeficiente $ g $ de
$\gamma^*\omega = g\,\dd u_1\wedge\dots\wedge\dd u_k $, que
é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com compactar apoiar.
(b) Em geral, escolha um número finito de parametrizações diretas
$\gamma_i(V_i)$ cobrindo o compactar
$\operatorname{supp}\omega \cap M $ e um subordinado
\omterm{lem:b3:forms:partition}{partição da unidade} $(\chi_i)$
(\cref{lem:b3:forms:partition}) e definir $\int_M\omega =
\sum_i\int_M\chi_i\,\omega $, cada termo calculado por (a).
Para uma curva ($ k = 1$) parametrizado por
$\gamma\colon\intcc ab\to\R^n $ nós escrevemos
$\int_\gamma\omega = \int_a^b\gamma^*\omega $, sem injetividade
necessário.
\end{definition}

\begin{lemma}[Consistência]\label{lem:b3:forms:consistency}
A definição (a) não depende do direto
parametrização, e a definição (b) não depende nem do
cobrir nem no \omterm{lem:b3:forms:partition}{partição da unidade}. Além disso, se
$\Phi $ é um difeomorfismo de bairros de dois orientados
subvariedades com $\Phi(M) = M'$, carregando um quadro direto de
$ M $ para um quadro direto de $ M'$ em algum momento de cada
componente de $ M $, então $\int_{M'}\omega =
\int_M\Phi^*\omega $.
\end{lemma}

\begin{proof}
(a) Deixe $\gamma\colon V \to M $, $\delta\colon V' \to M $ ser
parametrizações diretas cujas imagens contêm
$\operatorname{supp}\omega\cap M $. A transição $\tau =
\delta^{-1}\circ\gamma $ é um difeomorfismo entre
subconjuntos abertos relevantes de $ V, V'$ (suavidade das transições:
\cref{thm:b3:submanifolds:characterizations}, através do local
descrição do gráfico), e $\gamma = \delta\circ\tau $ aí, então
$\gamma^*\omega = \tau^*(\delta^*\omega)$
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(um)). Escrever $\delta^*\omega =
g\,\dd u_1\wedge\dots\wedge\dd u_k $; então
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(c)) $\tau^*(\delta^*\omega) =
(g\circ\tau)\,\det(D\tau)\,\dd u_1\wedge\dots\wedge\dd u_k $.
Ambos os quadros sendo diretos, $ D\tau $ mapeia uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} positiva para um
\omterm{def:b3:topology:basis}{base} positiva: $\det D\tau > 0$, então $\det D\tau =
\abs{\det D\tau}$ e o teorema da mudança de variáveis
(\cref{thm:b3:product:changeofvar}) dá
$\int(g\circ\tau)\abs{\det D\tau} = \int g $: os dois
integrais concordam. \emph{Aqui está todo o motivo \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação}
existe}: sem o controle do sinal, o Jacobiano e seus
o valor absoluto difere e a integral está mal definida.
(b) Se $(\chi_i)$ e $(\tilde\chi_j)$ são dois admissíveis
partições (tampas incluídas), então por (a) e finito
aditividade, $\sum_i\int\chi_i\omega =
\sum_{i,j}\int\chi_i\tilde\chi_j\omega =
\sum_j\int\tilde\chi_j\omega $, cada termo duplo computável
em qualquer gráfico. A última afirmação: se $\gamma $ atropela
parametrizações diretas de $ M $, então $\Phi\circ\gamma $ corre
sobre parametrizações diretas de $ M'$ (o \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação}
comparação é localmente constante e fixada em um ponto por
componente) e $(\Phi\circ\gamma)^*\omega =
\gamma^*(\Phi^*\omega)$.
\end{proof}

\begin{lemma}[Partições de unidade, caso compacto]
\label{lem:b3:forms:partition}
Deixar $ K \subseteq \R^n $ ser compactar e $ W_1, \dots, W_m $ \omterm{def:b3:topology:topology}{aberto
conjuntos} cobertura $ K $. Existem $\chi_1, \dots, \chi_m \in
\mathcal C^\infty(\R^n)$ com $0 \leq \chi_i \leq 1$,
$\operatorname{supp}\chi_i \subseteq W_i $ compactar, e
$\sum\chi_i = 1$ em um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de
$ K $.\index{partição da unidade}
\end{lemma}

\begin{proof}
Cada $ x \in K $ reside em alguns $ W_{i(x)}$ com um fechado bola
$\bar B(x, 2r_x) \subseteq W_{i(x)}$; extratos de compacidade
$ x_1, \dots, x_N $ com as bolas $ B(x_s, r_{x_s})$ cobertura
$ K $. Para cada $ s $ dê um solavanco $\theta_s \in \mathcal
C^\infty $, $0 \leq \theta_s \leq 1$, $\theta_s = 1$ sobre
$\bar B(x_s, r_{x_s})$, $\operatorname{supp}\theta_s
\subseteq B(x_s, 2r_{x_s})$ (acalmar o indicador do
bola de raio $\frac32r_{x_s}$,
\cref{thm:b3:lp:regularization}). Atribuir cada $ s $ para um
\omterm{def:b3:holomorphic:index}{índice} $ i(s)$ com $ B(x_s, 2r_{x_s}) \subseteq W_{i(s)}$ e
definir $\Theta_i = \sum_{i(s) = i}\theta_s $. No conjunto aberto
$\Omega_0 = \{\sum_j\Theta_j > \tfrac12\} \supseteq K $, o
funções $\Theta_i/\sum_j\Theta_j $ fazer o trabalho, mas são
definido apenas lá; globalizar, deixe $\rho \in \mathcal
C^\infty(\R^n)$ satisfazer $\rho = 0$ onde $\sum_j\Theta_j
\geq 1$ e $\rho > 0$ onde $\sum_j\Theta_j \leq \tfrac12$
(acabar com um corte adequado de $1 - \sum_j\Theta_j $) e
definir
\[
\chi_i = \frac{\Theta_i}{\rho + \sum_j\Theta_j} .
\]
O denominador está em todo lugar $> 0$ e é igual
$\sum_j\Theta_j $ sobre $\{\sum_j\Theta_j \geq 1\}$, uma abertura
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ K $ (cada ponto de $ K $ está em alguma bola
$ B(x_s, r_{x_s})$ onde $\theta_s = 1$); lá
$\sum_i\chi_i = 1$. Os suportes e limites são claros.
\end{proof}

\section{Teorema de Stokes}

\begin{definition}\label{def:b3:forms:boundary}
UM \emph{$ k $-subvariedade com limite}\index{$ k $-subvariedade com limite} $ M \subseteq \R^n $ é um conjunto coberto por regular
parametrizações de dois tipos: \emph{\omterm{def:b3:topology:interior}{interior} gráficos}
$\gamma\colon V \to M \cap W $ com $ V \subseteq \R^k $ aberto,
e \emph{gráficos de limites} $\gamma\colon V \cap H^k \to M
\cap W $, onde $ H^k = \{u \in \R^k : u_k \geq 0\}$ e
$\gamma $ estende-se suave e regularmente para o aberto $ V $.
O \emph{limite} $\partial M $ é o conjunto de pontos
alcançado em $ u_k = 0$; é um $(k-1)$-subvariedade sem
limite, parametrizado pelos mapas $ u' \mapsto \gamma(u',
0)$. Um \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} de $ M $ induz um em $\partial M $ por
o \emph{exterior-normal-primeiro} regra: em $ p \in \partial M $,
uma \omterm{def:b3:topology:basis}{base} $(w_1, \dots, w_{k-1})$ de $ T_p\partial M $ é
positivo se se $(\nu, w_1, \dots, w_{k-1})$ é um positivo
\omterm{def:b3:topology:basis}{base} de $ T_pM $, onde $\nu \in T_pM \setminus T_p\partial M $
aponta para fora $ M $ (em um gráfico de limites: $\nu =
-\partial_k\gamma $, até adicionar componentes tangenciais ---
o \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} classe não os vê).
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
  \fill[omDef!10] (-2,0) arc (180:0:2) -- cycle;
  \draw[thick, omDef] (-2,0) arc (180:0:2);
  \draw[thick, omThm] (-2,0) -- (2,0);
  \node[omDef] at (0.1,1.35) {$ M $};
  \node[omThm, below] at (1.55,-0.05) {$\partial M $};
  \draw[->, thick, omExo] (1.415,1.415) -- (2.05,2.05);
  \node[omExo, right] at (2.02,2.12) {$\nu $};
  \draw[->, thick] (1.29,1.53) arc (50:75:2);
  \draw[->, thick, omExo] (-0.6,0) -- (-0.6,-0.65);
  \node[omExo, below] at (-0.6,-0.65) {$\nu $};
  \draw[->, thick] (-0.35,0) -- (0.55,0);
  \node[below] at (0.1,-0.14) {induced};
\end{tikzpicture}

{\small A regra externa-normal-primeiro: em cada limite
ponto, coloque o vetor externo $\nu $ primeiro; as \omterm{def:b3:topology:basis}{bases} que
completo para um quadro positivo de $ M $ orientar $\partial M $.
Para um domínio plano com o padrão \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} este é o
regra de Green no sentido anti-horário - Riemann.}
\end{omfigure}

\begin{lemma}[Stokes no meio espaço]
\label{lem:b3:forms:halfspace}
Deixar $\eta $ seja suave $(k-1)$-formulário ativado $\R^k $ com compactar
apoiar. Então
\[
\int_{H^k}\dd\eta = \int_{\partial H^k}\eta,
\]
onde $ H^k $ carrega o padrão \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} de $\R^k $ e
$\partial H^k = \{u_k = 0\} \cong \R^{k-1}$ o induzido,
o que é $(-1)^k $ vezes o padrão \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} de
$\R^{k-1}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Primeiro o \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} escrituração contábil: o \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} externo ao longo
$\partial H^k $ é $-e_k $, e
\[
\det(-e_k, e_1, \dots, e_{k-1}) =
-\det(e_k, e_1, \dots, e_{k-1}) = -(-1)^{k-1}\det(e_1,
\dots, e_k) = (-1)^k :
\]
o quadro $(e_1, \dots, e_{k-1})$ de $\partial H^k $ é
positivo para o induzido \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} exatamente quando $ k $ é
mesmo, de onde vem a comparação declarada. Por linearidade, tome $\eta
= f\,\dd u_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd
u_i}\wedge\dots\wedge\dd u_k $, $ f \in \mathcal
C^\infty_c(\R^k)$; então $\dd\eta =
(-1)^{i-1}\,\partial_if\,\dd u_1\wedge\dots\wedge\dd u_k $
(em movimento $\dd u_i $ em seus custos de slot $ i - 1$ trocas). Dois
casos, ambos de Tonelli--Fubini
(\cref{thm:b3:product:fubini}) e a variável única
teorema fundamental do cálculo.

\emph{Caso $ i < k $.} Integrando primeiro em $ u_i $ sobre $\R $:
$\int_\R\partial_if\,\dd u_i = 0$ (compactar suporte), então
$\int_{H^k}\dd\eta = 0$. E a restrição de $\eta $ para
$\{u_k = 0\}$ contém o fator $\dd u_k $, que restringe
para $0$ ($ u_k $ é constante lá): $\int_{\partial H^k}\eta =
0$ também.

\emph{Caso $ i = k $.} Integrando primeiro em $ u_k $ sobre
$\intco0\infty $:
\begin{align*}
\int_{H^k}\dd\eta &= (-1)^{k-1}\int_{\R^{k-1}}
\Bigl(\int_0^\infty\partial_kf\,\dd u_k\Bigr)\dd u' \\
&= (-1)^{k-1}\int_{\R^{k-1}}\bigl(0 - f(u', 0)\bigr)\dd u'
= (-1)^k\int_{\R^{k-1}}f(u',0)\,\dd u' .
\end{align*}
No limite lado, $\eta $ restringe a $ f(u',
0)\,\dd u_1\wedge\dots\wedge\dd u_{k-1}$, e o induzido
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} ser $(-1)^k $ vezes o padrão,
$\int_{\partial H^k}\eta =
(-1)^k\int_{\R^{k-1}}f(u',0)\,\dd u'$. Os dois lados concordam.
\end{proof}

\begin{theorem}[Stokes]\label{thm:b3:forms:stokes}
Deixar $ M \subseteq \R^n $ seja um compactar orientado $ k $-subvariedade
com limite, $\partial M $ carregando o induzido
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação}, e deixe $\omega $ seja suave $(k-1)$-formulário em um
\omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ M $. Então\index{Teorema de Stokes}
\[
\int_M\dd\omega = \int_{\partial M}\omega .
\]
Em particular, se $\partial M = \varnothing $:
$\int_M\dd\omega = 0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Cubra o compactar $ M $ por um número finito de imagens diretas
gráficos (\omterm{def:b3:topology:interior}{interior} ou limite) e pegue um \omterm{lem:b3:forms:partition}{partição da unidade}
$(\chi_i)$ subordinado ao correspondente conjuntos abertos $ W_i $
de $\R^n $ (\cref{lem:b3:forms:partition}), com $\sum\chi_i
= 1$ em um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ M $. Nesse \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança}
$\dd(\sum\chi_i) = 0$, então
\[
\int_M\dd\omega = \sum_i\int_M\dd(\chi_i\omega),
\qquad
\int_{\partial M}\omega =
\sum_i\int_{\partial M}\chi_i\omega :
\]
ambos os lados são aditivos, e basta provar a
teorema para um formulário suportado em uma única imagem de gráfico.

\emph{\omterm{def:b3:topology:interior}{Interior} gráfico.} Se $\operatorname{supp}\omega \cap M
\subseteq \gamma(V)$ com $ V $ abrir em $\R^k $: estender $\eta =
\gamma^*\omega $ de zero a $\R^k $ (suave, compactar suporte
em $ V $) e aplique \cref{lem:b3:forms:halfspace} com o
apoio longe de $\partial H^k $ (traduzir $ V $ para dentro do
abra o meio espaço superior --- ou simplesmente repita o caso $ i < k $
cálculo sobre todos $\R^k $): $\int_M\dd\omega =
\int_{\R^k}\dd\eta = 0$, e $\int_{\partial M}\omega = 0$
desde $\omega $ desaparece perto $\partial M $.

\emph{Limite gráfico.} Se $\operatorname{supp}\omega\cap M
\subseteq \gamma(V \cap H^k)$: com $\eta = \gamma^*\omega $
estendido por zero,
$\gamma^*(\dd\omega) = \dd\eta $
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(b)), então por
\cref{def:b3:forms:integral}:
\[
\int_M\dd\omega = \int_{H^k}\dd\eta
\overset{\text{\cref{lem:b3:forms:halfspace}}}{=}
\int_{\partial H^k}\eta .
\]
Resta identificar o lado direito com $\int_{\partial
M}\omega $. O limite é parametrizado por $\beta(u') =
\gamma(u', 0)$, e $\beta^*\omega $ é a restrição de
$\eta $ para $\{u_k = 0\}$ (\omterm{def:b3:forms:pullback}{retrocesso} sob a inclusão $ u'
\mapsto (u', 0)$ composto com $\gamma $). O \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação}
comparação é a mesma $(-1)^k $ em ambos os lados: a moldura
$(\partial_1\beta, \dots, \partial_{k-1}\beta)$ senta-se no
induzido \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} de $\partial M $ com o sinal
$\det(-e_k, e_1, \dots, e_{k-1}) = (-1)^k $ computado no
gráfico (o vetor de saída recua para $-e_k $), que é
exatamente o sinal relativo $\partial H^k $ é induzido
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} para o padrão $\R^{k-1}$
(\cref{lem:b3:forms:halfspace}). As duas convenções de sinais
cancelar:
$\int_{\partial H^k}\eta = \int_{\partial M}\omega $.
\end{proof}

\begin{example}[Os teoremas clássicos]
\label{ex:b3:forms:classical}
Deixar $ D \subseteq \R^2$ seja um compactar domínio com suave
limite, orientado para o padrão. Para $\omega = P\,\dd x +
Q\,\dd y $: $\dd\omega = \bigl(\partial_xQ -
\partial_yP\bigr)\dd x\wedge\dd y $, e Stokes lê
\[
\int_D\Bigl(\frac{\partial Q}{\partial x} -
\frac{\partial P}{\partial y}\Bigr)\dd x\,\dd y
= \oint_{\partial D}P\,\dd x + Q\,\dd y :
\]
\emph{Verde - Riemann}, provado para domínios elementares no
Volume do ano ~ 2 e agora em generalidade natural. Em $\R^3$,
Stokes aplicado ao \omterm{ex:b3:ode:planeclassification}{fluxo} $2$-forma de um campo vetorial em um
compactar domínio dá o \emph{teorema da divergência}
$\int_\Omega\operatorname{div}F =
\int_{\partial\Omega}\langle F, \nu\rangle\,\dd S $ e
aplicado a um $1$-formar em uma superfície com limite, o
clássico \emph{Kelvin-Stokes} teorema da curvatura;
\cref{exo:b3:forms:7} explica ambos os dicionários.
\end{example}

\section{O número do enrolamento}\label{sec:b3:forms:winding}

\begin{definition}\label{def:b3:forms:winding}
Deixar $\gamma\colon\intcc01\to\R^2\setminus\{a\}$ seja suave
fechado curva. Isso é \emph{número do enrolamento}\index{número do enrolamento} em volta $ a $ é
\[
\operatorname{Ind}_\gamma(a) =
\frac1{2\pi}\int_\gamma\omega_\theta^a,
\qquad
\omega_\theta^a = \frac{(x - a_1)\,\dd y - (y - a_2)\,\dd
x}{(x - a_1)^2 + (y - a_2)^2} .
\]
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:b3:forms:windinginteger}
$\operatorname{Ind}_\gamma(a) \in \Z $; em função de $ a $
é constante em cada \omterm{def:b3:topology:components}{componente conectado} de
$\R^2\setminus\gamma(\intcc01)$ e zero no ilimitado
componente. Para $\gamma(t) = a + r(\cos2\pi t, \sin2\pi t)$:
$\operatorname{Ind}_\gamma(a) = 1$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Pegar $ a = 0$ e escrever $\gamma = (x, y)$, $\rho =
\norm\gamma > 0$, $\vartheta(t) =
\int_0^t\gamma^*\omega_\theta $, para que $\vartheta' =
\frac{xy' - yx'}{x^2 + y^2}$. Em notação complexa, deixe $ u(t)
= \gamma(t)\,\rho(t)^{-1}\eu^{-\iu\vartheta(t)}$; então
$\abs u = 1$ e um cálculo direto dá
\[
\frac{u'}{u} = \frac{\gamma'}{\gamma} - \frac{\rho'}{\rho}
- \iu\vartheta'
= \frac{\bar\gamma\gamma'}{\abs\gamma^2} -
\frac{\rho'}{\rho} - \iu\,\frac{xy' -
yx'}{\rho^2}
= \frac{(xx' + yy')}{\rho^2} - \frac{\rho'}{\rho} = 0,
\]
desde $\bar\gamma\gamma' = (xx' + yy') + \iu(xy' - yx')$ e
$\rho\rho' = xx' + yy'$. Então $ u $ é constante: $\gamma(t) =
\rho(t)\,c\,\eu^{\iu\vartheta(t)}$ com $\abs c = 1$, e
$\gamma(1) = \gamma(0)$ com $\rho(1) = \rho(0)$ forças
$\eu^{\iu\vartheta(1)} = \eu^{\iu\vartheta(0)} = 1$:
$\vartheta(1) \in 2\pi\Z $, ou seja\
$\operatorname{Ind}_\gamma(0) \in \Z $. Em função de $ a $
no complemento aberto do compactar curva, a definição
integral é \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} (\cref{thm:b3:lebesgue:paramcont},
dominação sobre um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de cada $ a $); um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo}
função com valor inteiro é localmente constante, portanto constante
em componentes. Para $\norm a $ grande o integrando é
$ O(1/\norm a)$ uniformemente em $ t $, então o \omterm{def:b3:holomorphic:index}{índice} tende a $0$
e desaparece no componente ilimitado. Para o círculo:
$\gamma^*\omega_\theta^a = 2\pi\,\dd t $ diretamente.
\end{proof}

\begin{remark}
Sob $\C \cong \R^2$, $\frac{\dd z}{z} = \frac{x\,\dd x +
y\,\dd y}{x^2 + y^2} + \iu\,\omega_\theta $, então
$\operatorname{Ind}_\gamma(a) =
\frac1{2\iu\pi}\oint_\gamma\frac{\dd z}{z - a}$: este é o
\omterm{def:b3:holomorphic:index}{índice} de \cref{ch:b3:residues}, e
\cref{prop:b3:forms:windinginteger} prova novamente a sua
integralidade e constância local por meios de variáveis reais ---
o topológico metade do resíduo teorema, agora em pé
Stokes.
\end{remark}

\begin{proposition}\label{prop:b3:forms:exactloop}
Se $\omega = \dd f $ é \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exato} ao ar \omterm{def:b3:modules:free}{livre} $ U $ e
$\gamma\colon\intcc01\to U $ é um fechado curva, então
$\int_\gamma\omega = 0$.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\int_\gamma\dd f = \int_0^1(f\circ\gamma)'(t)\,\dd t =
f(\gamma(1)) - f(\gamma(0)) = 0$ --- a regra da cadeia
identifica $\gamma^*(\dd f)$ com $(f\circ\gamma)'\,\dd t $.
\end{proof}

\begin{method}\label{met:b3:forms:method}
Computando com formas: (1) mecanizar --- reordenar cunhas com
sinais, $\dd $ diferencia coeficientes em novos $\dd
x_j $ é, \omterm{def:b3:forms:pullback}{retrocessos} substituir; confie na álgebra, ela codifica
cada Jacobiano. (2) Para integrar um formulário sobre uma subvariedade:
parametrizar diretamente, recuar, integrar o coeficiente;
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} é a única armadilha --- verifique um quadro. (3) Para
provar uma identidade integral, procure uma forma de Stokes: é o
integrando \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exato}? o domínio é um limite? (4) Para comparar
integrais sobre duas subvariedades ``paralelas'', aplique Stokes
para a região entre eles (o argumento da deformação,
\cref{exo:b3:forms:10}). (5) Uma integral diferente de zero de a fechado
formulário certifica um topológico obstrução --- sem primitivo,
sem retração, sem extensão \omterm{def:b3:modules:free}{livre} de zero: é assim que o
problema de fim de semana mata retrações da bola.
\end{method}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:forms:1}
Sobre $\R^3$, deixar $\omega = x\,\dd y - z\,\dd x $ e $\eta =
\dd x + y\,\dd z $. Calcular $\omega\wedge\eta $, $\dd\omega $,
$\dd\eta $, e $\dd(\omega\wedge\eta)$, e verifique o
regra de Leibniz graduada neste exemplo.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:b3:forms:2}
Identifique, em $\R^3$, as três encarnações de $\dd $: para
$ f \in \Omega^0$, $\dd f \leftrightarrow \nabla f $; para o
formulário de trabalho $\omega_F = F_1\dd x + F_2\dd y + F_3\dd z $,
$\dd\omega_F \leftrightarrow \operatorname{curl}F $; para o
forma de \omterm{ex:b3:ode:planeclassification}{fluxo} $\sigma_F = F_1\,\dd y\wedge\dd z + F_2\,\dd
z\wedge\dd x + F_3\,\dd x\wedge\dd y $, $\dd\sigma_F
\leftrightarrow \operatorname{div}F $. Deduzir de $\dd^2 =
0$ as identidades $\operatorname{curl}\nabla f = 0$ e
$\operatorname{div}\operatorname{curl}F = 0$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:3}
Decida se cada $1$-forma é fechado, \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exato} em seu domínio,
e calcule um primitivo quando existir:
(a) $(2xy + z^2)\,\dd x + x^2\,\dd y + 2xz\,\dd z $ sobre
$\R^3$;
(b) $\dfrac{x\,\dd x + y\,\dd y}{x^2 + y^2}$ sobre
$\R^2\setminus\{0\}$;
(c) $\dfrac{-y\,\dd x + x\,\dd y}{x^2 + y^2}$ no
meio plano $\{x > 0\}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:4}
(A forma angular) Verifique se $\omega_\theta $
(\cref{ex:b3:forms:angular}) é fechado; calcular
$\int_\gamma\omega_\theta $ para $\gamma $ o círculo de raio
$ r $ em volta $0$; concluir que $\omega_\theta $ não é \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exato}
sobre $\R^2\setminus\{0\}$, e isso $\R^2\setminus\{0\}$ é
em forma de estrela em relação a nenhum de seus pontos (duas rotas:
através de \cref{thm:b3:forms:poincare}, e diretamente do
geometria).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:5}
(Forma de área de uma hipersuperfície) Deixe $ M \subseteq \R^n $ seja um
compactar hipersuperfície orientada cuja \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} é dado por
um campo \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} unitário $\nu $ ($(w_1, \dots, w_{n-1})$ positivo
se $(\nu, w_1, \dots, w_{n-1})$ positivo em $\R^n $). Mostrar
que o $(n-1)$-forma $\sigma_\nu =
\sum_i(-1)^{i-1}\nu_i\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd
x_i}\wedge\dots\wedge\dd x_n $ restringe $ M $ para o
\emph{formulário de área}: para uma parametrização direta $\gamma $,
$\gamma^*\sigma_\nu = \sqrt{\det G}\,\dd u_1\wedge\dots
\wedge\dd u_{n-1}$, onde $ G = ({}^t D\gamma)(D\gamma)$ é
a matriz Gram. \emph{(Observe que
$(\gamma^*\sigma_\nu)(e_1, \dots, e_{n-1}) = \det(\nu,
\partial_1\gamma, \dots, \partial_{n-1}\gamma)$ e quadrado
este determinante.)} Calcular $\int_{S^2}\sigma_\nu = 4\pi $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:6}
Calcular $\int_{S^2}\omega $ para $\omega = x\,\dd y\wedge\dd z
+ y\,\dd z\wedge\dd x + z\,\dd x\wedge\dd y $: (a) diretamente
em coordenadas esféricas; (b) via Stokes na bola unitária.
Deduzir $\operatorname{vol}(B^3) = \frac{4\pi}3$ do
área de $ S^2$ e generalizar:
$ n\operatorname{vol}(B^n) = \operatorname{area}(S^{n-1})$,
consistente com \cref{thm:b3:product:ballvolume}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:7}
(Os dicionários) Deriva cuidadosamente de
\cref{thm:b3:forms:stokes}: (a) o teorema da divergência em
$\R^3$ (combinar \cref{exo:b3:forms:2} e
\cref{exo:b3:forms:5}); (b) o teorema de Kelvin-Stokes
$\int_S\langle\operatorname{curl}F, \nu\rangle\,\dd S =
\oint_{\partial S}\langle F, \tau\rangle\,\dd\ell $ por um
compactar superfície orientada com limite em $\R^3$. Verifique o
\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} convenções concordam sobre a meia esfera superior
delimitado pelo equador.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:8}
(Identidades de Green) Para $ u, v $ suave em um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de
um compactar domínio $\Omega \subseteq \R^n $ com suave
limite, provar
\[
\int_\Omega\bigl(u\,\Delta v + \langle\nabla u, \nabla
v\rangle\bigr) = \int_{\partial\Omega}u\,\partial_\nu
v\,\dd S,
\qquad
\int_\Omega\bigl(u\,\Delta v - v\,\Delta u\bigr) =
\int_{\partial\Omega}\bigl(u\,\partial_\nu v -
v\,\partial_\nu u\bigr)\dd S .
\]
Deduzir: um \omterm{prop:b3:conformal:harmonicholo}{função harmônica} sobre $\Omega $ desaparecendo em
$\partial\Omega $ desaparece de forma idêntica, e dois harmônico
funções com o mesmo limite os valores coincidem ---
singularidade no problema de Dirichlet de
\cref{ch:b3:conformal}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:9}
(Mudança de variáveis, forma orientada) Deixe $\varphi\colon U
\to V $ ser um difeomorfismo de aberturas de $\R^n $ com $\det
D\varphi > 0$, e $ f $ \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com compactar suporte em
$ V $. Mostre que o \omterm{def:b3:forms:pullback}{retrocesso} identidade
$\int_U\varphi^*(f\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n) =
\int_Vf\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n $ é equivalente a
o teorema da mudança de variáveis
(\cref{thm:b3:product:changeofvar}) para tal $\varphi $ e
explicar exatamente onde o valor absoluto no Jacobiano
foi.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:forms:10}
(Deformação) Deixe $\omega $ seja um \emph{fechado} $2$-formulário ativado
$\R^3\setminus\{0\}$ e $ S_r $ a esfera do raio $ r $
centrado em $0$. Mostre isso $\int_{S_r}\omega $ não
depender de $ r > 0$ \emph{(aplique Stokes na casca entre
dois raios; cuidado com os dois limite orientações)}. Candidatar-se a
o \emph{forma de ângulo sólido}
\[
\omega = \frac{x\,\dd y\wedge\dd z + y\,\dd z\wedge\dd x +
z\,\dd x\wedge\dd y}{(x^2 + y^2 + z^2)^{3/2}} :
\]
verifique se é fechado, calcular $\int_{S_r}\omega = 4\pi $ e
concluir que é fechado mas não \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exato} sobre
$\R^3\setminus\{0\}$ --- o irmão bidimensional de
$\omega_\theta $, e o conteúdo geométrico da lei de Gauss
em eletrostática.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:b3:forms:11}
Deixar $\gamma $ seja suave fechado curva em
$\R^2\setminus\{0\}$ com $ n = \operatorname{Ind}_\gamma(0)$.
Mostrar $\int_\gamma\omega = n\int_{S^1}\omega $ para
\emph{todo} fechado $1$-forma $\omega $ sobre
$\R^2\setminus\{0\}$ \emph{(escrever $\omega = c\,\omega_\theta
+ \dd f $ por \cref{exo:b3:forms:12})}. Interpretação: no
plano perfurado, o \omterm{def:b3:forms:winding}{número do enrolamento} é a única obstrução
ao desaparecimento dos períodos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:b3:forms:12}
(Primeiro cálculo de de Rham) Mostre que todo fechado $1$-forma
$\omega $ sobre $ U = \R^2\setminus\{0\}$ é exclusivamente
\[
\omega = c\,\omega_\theta + \dd f,
\qquad c = \frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega,\quad f \in
\mathcal C^\infty(U) :
\]
definir $ f(p)$ integrando $\omega - c\,\omega_\theta $
ao longo de um caminho de $(1,0)$ para $ p $ (peça radial e depois circular
arco), mostre que o resultado é independente das escolhas
precisamente porque o $ S^1$-period desaparece e verifique $\dd
f = \omega - c\,\omega_\theta $. Concluir:
$ H^1(\R^2\setminus\{0\}) \cong \R $, gerado pelo
forma angular.
\end{exercise}

\section{Problema: teorema do ponto fixo de Brouwer}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- sem retratação, não
escapar}]\label{pb:b3:forms:1}
O teorema de Brouwer afirma que \emph{todo mapa \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} do fechado bola unitária $\bar B = \bar B^n \subseteq \R^n $ em
em si tem um ponto fixo} --- um dos grandes da matemática
teoremas, com consequências da teoria dos jogos (Nash
equilíbrio) para análise de matriz. A prova da forma diferencial
é o mais limpo conhecido: Stokes mostra que a esfera não é um
retraia a bola e tudo se segue. Por todo,
$ S = S^{n-1} = \partial\bar B $, $ n \geq 2$, e
\[
\sigma = \sum_{i=1}^n(-1)^{i-1}x_i\,
\dd x_1\wedge\dots\wedge\widehat{\dd x_i}\wedge\dots\wedge
\dd x_n
\]
(o chapéu exclui o fator).

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The measuring instrument.}
\begin{enumerate}
  \item Calcular $\dd\sigma $, e deduza de Stokes
        (\cref{thm:b3:forms:stokes}) que $\int_S\sigma =
        n\operatorname{vol}(\bar B) > 0$, onde $ S $ carrega
        o limite \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} da bola.
  \item Para $ n = 2$ e $ n = 3$, identifique a restrição de
        $\sigma $ para $ S $ com as formas de comprimento de arco e área
        (\cref{exo:b3:forms:5} com $\nu(x) = x $) e
        recalcular $\int_S\sigma $ diretamente.
  \item Deixar $ W \subseteq \R^N $ estar aberto e $\varphi\colon W
        \to \R^n $ suave com $\norm{\varphi(x)} = 1$ para
        tudo $ x \in W $. Mostre isso
        $\varphi^*(\dd\sigma) = 0$. \emph{(Diferenciar
        $\norm\varphi^2 = 1$: a imagem de $ D\varphi(x)$
        está no hiperplano $\varphi(x)^\perp $, de
        dimensão $ n - 1$; então aplique
        \cref{prop:b3:forms:linearpullback}(2).)}
  \item Onde está a falha na seguinte prova de que
        $\int_S\sigma = 0$: ``$ S $ é compactar sem
        limite, e $\sigma $ restrito a $ S $ é um topo
        formar nele, portanto fechado, por isso $\int_S\sigma =
        \int_S\dd(\text{something}) = 0$ por Stokes''?
        (Identifique a palavra errada.)
  \item Explique em um parágrafo a estratégia da Parte II:
        o que será integrado, sobre o quê e onde
        de onde virá a contradição.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- No smooth retraction.} Suponha,
por contradição, que $ r $ é um \emph{retração suave} de
a bola em sua esfera: $ r $ é suave em um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de
$\bar B $, $ r(\bar B) \subseteq S $, e $ r(x) = x $ para todos
$ x \in S $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Justificar $\int_Sr^*\sigma = \int_S\sigma $
        \emph{(sobre $ S $, $ r $ restringe-se à identidade: se
        $\gamma $ é uma parametrização direta de um pedaço de
        $ S $, então $ r\circ\gamma = \gamma $)}.
  \item Usando Stokes em $\bar B $, mostrar $\int_Sr^*\sigma =
        \int_{\bar B}\dd(r^*\sigma)$.
  \item Mostrar $\dd(r^*\sigma) = r^*(\dd\sigma) = 0$ (pergunta
        3 aplicado a $\varphi = r $) e concluo:
        \emph{não há retração suave $\bar B \to S $.}
  \item Resolver o caso excluído $ n = 1$ à mão: mostrar
        diretamente que não mapa \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $\intcc{-1}1 \to
        \{-1, 1\}$ corrige ambos os endpoints e nomeia o
        teorema que você usou.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- Smooth Brouwer.} Deixar $ g $ ser
suave em um \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $\bar B $ com $ g(\bar B)
\subseteq \bar B $ e \emph{não} ponto fixo em $\bar B $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostrar $\delta = \min_{x\in\bar B}\norm{g(x) - x} >
        0$.
  \item Para $ x \in \bar B $ deixar $ u(x) = \frac{x -
        g(x)}{\norm{x - g(x)}}$ e deixe $ r(x) = x +
        t(x)\,u(x)$ seja a intersecção do raio
        $\{x + tu(x) : t \geq 0\}$ com $ S $. Resolva o
        quadrático $\norm{x + tu}^2 = 1$ e obter
        \[
        t(x) = -\langle x, u(x)\rangle +
        \sqrt{1 - \norm x^2 + \langle x, u(x)\rangle^2}
        \;\geq\; 0 .
        \]
  \item Mostre que o radicando é \emph{estritamente} positivo
        ligado $\bar B $: se $1 - \norm x^2 + \langle x,
        u(x)\rangle^2 = 0$ então $\norm x = 1$ e $\langle
        x, u(x)\rangle = 0$, ou seja\ $\langle x, x -
        g(x)\rangle = 0$, ou seja\ $\langle x, g(x)\rangle =
        1$; por Cauchy-Schwarz com $\norm x = 1$,
        $\norm{g(x)} \leq 1$, isso força $ g(x) = x $ ---
        excluído. Deduza isso $ r $ é suave em um
        \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $\bar B $.
  \item Mostrar $ r(\bar B) \subseteq S $ e $ r(x) = x $ para $ x
        \in S $ \emph{(para $\norm x = 1$, verificar $ t(x) = 0$
        usando $\langle x, u(x)\rangle \geq 0$, que por si só
        segue de $\langle x, x - g(x)\rangle = 1 -
        \langle x, g(x)\rangle \geq 0$)}. Conclua com
        Parte II: \emph{cada auto-mapa suave de $\bar B $ tem
        um ponto fixo.}
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- \omterm{def:b3:topology:continuity}{Contínuo} Brouwer.} Deixar
$ f\colon\bar B\to\bar B $ ser \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sem ponto fixo.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mostrar $\varepsilon = \min_{\bar B}\norm{f - x} > 0$,
        e produzir um \emph{polinomial} mapa $ p\colon\R^n\to
        \R^n $ com $\sup_{\bar B}\norm{p - f} <
        \varepsilon/2$ (Stone - Weierstrass,
        \cref{thm:b3:complete:stoneweierstrass}, coordenar
        por coordenada --- justificar a passagem de escalar para
        aproximação vetorial).
  \item O mapa $ p $ pode sair da bola; definir $ g = \frac{p}{1
        + \varepsilon/2}$. Mostrar $ g(\bar B) \subseteq \bar B $
        e $\sup_{\bar B}\norm{g - f} < \varepsilon $.
  \item Derive uma contradição com a Parte III e conclua:
        \emph{todo mapa \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $\bar B^n \to \bar B^n $
        tem um ponto fixo.}
  \item Mostre por exemplo que o teorema falha em: a abertura
        bola; a esfera $ S $; um fechado anel. Qual
        propriedade de $\bar B $ cada contraexemplo perde?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Dividends.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item (Perron - \omterm{thm:b3:galois:finitefields}{Frobenius}, existência) Deixe $ A $ feijão
        $ n\times n $ matriz com todas as entradas $> 0$, e
        $\Delta = \{x \in \R^n : x_i \geq 0,\ \sum x_i =
        1\}$. Mostrar o mapa $ x \mapsto Ax/\norm{Ax}_1$ é
        bem definido e \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} sobre $\Delta $, que
        $\Delta $ é homeomórfico para um fechado bola de
        $\R^{n-1}$ (radial \omterm{def:b3:topology:continuity}{homeomorfismo} de um convexo
        compactar com não vazio \omterm{def:b3:topology:interior}{interior} em seu período afim),
        e concluir que $ A $ tem um autovetor com
        entradas estritamente positivas e autovalor $> 0$.
  \item Deduza que toda matriz estocástica com positivo
        entradas (colunas somando $1$) tem um estacionário
        vetor de probabilidade $\pi = A\pi $ --- o
        Vetor do tipo PageRank. (A singularidade também vale, mas
        precisa de outras ferramentas.)
  \item (Bola peluda, configuração) Vamos $ v $ seja suave em um
        \omterm{def:b3:topology:topology}{vizinhança} de $ S = S^{n-1}$ com $\langle v(x),
        x\rangle = 0$ e $\norm{v(x)} = 1$ para $ x \in S $
        (um \emph{campo tangente unitário}). Para $ t \in \R $ definir
        $ F_t(x) = x + t\,v(x)$. Mostrar
        $\norm{F_t(x)} = \sqrt{1 + t^2}$ sobre $ S $: $ F_t $ mapas
        $ S $ para a esfera $\sqrt{1+t^2}\,S $.
  \item Mostre isso $ P(t) = \int_SF_t^*\sigma $ é um
        \emph{polinomial} em $ t $ \emph{(cada coeficiente
        função de $ F_t^*\sigma $ em um gráfico é polinomial
        em $ t $, com coeficientes suaves no gráfico
        variável; integração é linear)}.
  \item Mostre isso para $\abs t $ pequeno, $ F_t $ é um
        difeomorfismo de $ S $ para $\sqrt{1+t^2}\,S $:
        injetividade para $ t\operatorname{Lip}(v) < 1$; locais
        difeomorfismo pelo teorema da função inversa
        (\cref{thm:b3:submanifolds:ift} em gráficos); imagem
        aberto e fechado no \omterm{def:b3:topology:connected}{conectado} esfera alvo.
        Deduza, usando \cref{lem:b3:forms:consistency} e
        a escala $\sigma_{\lambda x} =
        \lambda^{n}\,\sigma_x $ sob $ x \mapsto \lambda x $
        (verifique), isso
        \[
        P(t) = \pm(1 + t^2)^{n/2}\int_S\sigma,
        \qquad\text{with the sign } + \text{ for small } t
        \]
        (\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientação} preservado por continuidade de $ t = 0$).
  \item Concluir (Milnor): se $ n $ é \emph{chance}, $(1 +
        t^2)^{n/2}$ não é um polinômio em $ t $, ainda assim
        concorda com o polinômio $ P(t)/\int_S\sigma $ aproximar
        $0$ --- contradição. Por isso \emph{o
        esferas de dimensões pares $ S^{n-1}$ ($ n $ estranho) carregar
        nenhum campo tangente unitário}, e, normalizando e
        suavização (convolver componente e projeto ---
        justificar ambas as etapas), não \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} desaparecendo em lugar nenhum
        campo tangente: todo vento na Terra deixa um
        ponto calmo.

  \item (Esferas ímpares penteiam livremente) Exposição em $ S^{2m-1}
        \subseteq \R^{2m} \cong \C^m $ uma suavidade explícita
        campo tangente unitário: $ v(x) = \iu x $ em complexo
        notação, ou seja,
        \[
        v(x_1, y_1, \dots, x_m, y_m) =
        (-y_1, x_1, \dots, -y_m, x_m) .
        \]
        Verifique a tangência e o comprimento unitário e conclua que
        a dicotomia de paridade da questão 23 é nítida: um
        esfera é penteável exatamente quando sua dimensão é
        estranho. Onde está o argumento polinomial da questão
        22 ponto de equilíbrio $ n $?
  \item (Zeros de limite comportamento) Deixe $ f \colon \bar
        B^n \to \R^n $ ser \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} com $\langle f(x),
        x\rangle \geq 0$ para cada $ x \in S^{n-1}$. Mostrar
        isso $ f $ desaparece em algum lugar $\bar B^n $.
        \emph{(Se não, $ g(x) = -f(x)/\norm{f(x)}$ mapas
        $\bar B $ continuamente em $ S \subseteq \bar B $;
        aplicar Brouwer a $ g $ e contradizer o limite
        hipótese.)} Deduza o \emph{sobrejetividade
        critério}: um \omterm{def:b3:topology:continuity}{contínuo} $ F\colon\R^n\to\R^n $ com
        $\frac{\langle F(x), x\rangle}{\norm x} \to
        +\infty $ como $\norm x \to \infty$ é sobrejetivo ---
        o ancestral de dimensão finita da coercividade
        argumentos de análise não linear.
\end{enumerate}
\end{problem}
