\chapter{Contando hasta 20}\label{ch:g1:counting}

¿Cuántas canicas? Contar responde a la primera pregunta de
matemáticas. En este capítulo contamos pequeñas colecciones, escribe el
números de $0$ a $20$, y compara: ¿quién tiene más?

\section{Contando objetos}

\begin{method}[Cómo contar]\label{met:g1:counting:how}
\begin{enumerate}
  \item Toca cada objeto una vez, diciendo los números en orden: uno,
        dos, tres, \dots;
  \item no te saltes ningún objeto, no toques ninguno dos veces (mueve el
        los contados a un lado o tacharlos);
  \item el número \emph{último} dice cuántos hay.
\end{enumerate}
El orden de los toques no importa: se cuentan de izquierda a derecha o
De derecha a izquierda, las canicas $7$ son canicas $7$.
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
  \foreach \i/\n in {0/1,1/2,2/3,3/4,4/5} {
    \fill[omDef] (\i*1.1,0) circle (0.33);
    \node[above, font=\small] at (\i*1.1,0.45) {\n};
  }
  \node[right, font=\small] at (5.2,0) {five marbles: there are $5$};
\end{tikzpicture}

{\small Contando: un número por cada canica, y el último número es
la respuesta.}
\end{omfigure}

\begin{definition}[Cero]\label{def:g1:counting:zero}
Cuando no hay nada que contar --- un cuadro vacío --- el número es
\emph{cero}\index{cero}, escrito $0$.
\end{definition}

\section{Los números hasta el 20.}

\begin{example}[Lectura y escritura]\label{ex:g1:counting:writing}
Los números de $0$ a $20$, en orden:
\[
0,\ 1,\ 2,\ 3,\ 4,\ 5,\ 6,\ 7,\ 8,\ 9,\ 10,
\]
\[
11,\ 12,\ 13,\ 14,\ 15,\ 16,\ 17,\ 18,\ 19,\ 20 .
\]
Después de $9$, los números usan dígitos \emph{dos}: $13$ es una decena y $3$
más; $20$ son dos decenas. (Decenas suben al escenario en
\cref{ch:g1:tens}.)
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
  \draw[-Stealth] (-0.4,0) -- (20.8,0);
  \foreach \i in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19,20} {
    \draw (\i,-0.12) -- (\i,0.12);
    \node[below, font=\footnotesize] at (\i,-0.15) {\i};
  }
  \fill[omThm] (7,0) circle (2.6pt);
  \fill[omMeth] (13,0) circle (2.6pt);
\end{tikzpicture}

{\small La recta numérica de $0$ a $20$: cada número tiene su lugar.
Si caminamos hacia la derecha, los números crecen. Los puntos marcan $7$ y $13$.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Justo antes, justo después]\label{ex:g1:counting:neighbors}
En la línea, cada número tiene dos vecinos: justo antes de que llegue $14$
$13$, justo después viene $15$. Contando hacia atrás --- $10$, $9$, $8$,
\dots\ --- camina hacia la izquierda.
\end{example}

\section{Comparando}

\begin{method}[¿Quién tiene más?]\label{met:g1:counting:compare}
Para comparar dos colecciones, haga pares: uno de cada colección,
lado a lado.
\begin{enumerate}
  \item Si algunos objetos de una colección se quedan sin pareja,
        esa colección tiene \emph{más};
  \item si no sobra nada en ninguno de los lados, hay
        \emph{tantos} en ambos.
\end{enumerate}
Con los números no es necesario ningún emparejamiento: el que está más a la derecha en el
La recta numérica es la más grande --- el emparejamiento y la recta siempre concuerdan. Nosotros
escriba $12 > 9$ ($12$ es más) o $9 < 12$ ($9$ es menos).
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
  \foreach \i in {0,1,2,3,4,5,6} \fill[omDef] (\i*1.1,1.3) circle (0.3);
  \foreach \i in {0,1,2,3,4} \fill[omThm] (\i*1.1,0) circle (0.3);
  \foreach \i in {0,1,2,3,4}
    \draw[omExo, thick] (\i*1.1,0.3) -- (\i*1.1,1.0);
  \draw[omExo, thick] (5.5,1.3) circle (0.52);
  \draw[omExo, thick] (6.6,1.3) circle (0.52);
  \node[right, font=\small] at (7.5,0.65)
    {$7 > 5$: two blue marbles have no partner};
\end{tikzpicture}

{\small Comparando por emparejamiento: $7$ canicas azules contra $5$ rojas
--- sobran dos azules (encerrados en un círculo), por lo que $7$ es más que $5$.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Primero, segundo, tercero.]\label{ex:g1:counting:ordinal}
En una carrera los corredores llegan en orden: el \emph{primero}, el
\emph{segundo}, \emph{tercero}, \emph{cuatro}\,\dots\ Estos
las palabras dicen el \emph{posición}, no la cantidad: el tercer corredor es
un corredor, en el lugar número $3$.
\end{example}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:1}
Cuente las letras de su nombre. contar los dedos de dos
manos. Cuenta las patas de dos gatos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:2}
Escribe en dígitos: siete; \ doce; \ veinte; \\omterm{def:g1:counting:zero}{cero}. Escribe en palabras:
$4$; $15$; $18$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:3}
Continuar contando: $8,\ 9,\ 10,\ ?,\ ?,\ ?$. Contar hacia atrás:
$15,\ 14,\ 13,\ ?,\ ?,\ ?$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:4}
¿Qué número viene justo antes de $10$? ¿Justo después de $16$? entre
$12$ y $14$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:5}
Copiar y completar con $<$ o $>$:
\[
6 \;?\; 9, \qquad
14 \;?\; 8, \qquad
11 \;?\; 13, \qquad
20 \;?\; 19 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:6}
Dibuja círculos $6$ y cruces $8$. Emparejarlos: cuáles son más y
¿por cuantos?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:7}
Ordenar de menor a mayor: $12$; $7$; $17$; $2$; $10$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:8}
Cinco niños hacen fila: Ana, Bob, Cleo, Dan, Emma. quien es
segundo? ¿Quién es el cuarto? ¿En qué lugar está Dan?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g1:counting:9}
Soy un número entre $10$ y $20$. Contando por línea, estoy
tres pasos después de $13$. ¿Quién soy yo? ¿Y quién tiene tres pasos?
\emph{antes}$13$?
\end{exercise}