\chapter{Lettervormen}\label{ch:g7:literal}

Een letter in een berekening staat voor een getal dat we nog niet
kennen, of voor \emph{alle} getallen tegelijk: $P = 4c$ schrijven geeft
de \omterm{def:g6:measure:perimeter}{omtrek} van elk vierkant in één formule. Dit hoofdstuk leert de
schrijfconventies, hoe waarden in te vullen, en hoe eenvoudige
uitdrukkingen te vereenvoudigen --- het begin van de algebra, voortgezet
in \cref{ch:g8:equations}.

\section{Schrijven met letters}

\begin{definition}[Lettervorm]\label{def:g7:literal:def}
Een \emph{lettervorm}\index{lettervorm} (of letteruitdrukking) is een
berekening met één of meer letters, die elk voor een getal staan.
Schrijfconventies:
\begin{itemize}
  \item het teken $\times$ valt weg vóór een letter of een haakje:
        $3 \times a = 3a$, \ $a \times b = ab$, \
        $2 \times (x + 5) = 2(x + 5)$;
  \item maar het blijft tussen twee getallen: $3 \times 5$ kan niet
        als $35$ geschreven worden!
  \item $a \times a$ wordt $a^2$ geschreven (``$a$ kwadraat''),
        $a \times a \times a = a^3$;
  \item $1a$ wordt $a$ geschreven, en $0a$ is $0$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:write}
Vereenvoudig de schrijfwijze:
\[
5 \times x + 3 \times y = 5x + 3y,
\qquad
a \times 7 = 7a \ \text{(getal eerst)},
\qquad
x \times x \times 4 = 4x^2 .
\]
\end{example}

\begin{example}[Formules zijn lettervormen]\label{ex:g7:literal:formulas}
Voor een rechthoek met lengte $L$ en breedte $w$:
\omterm{def:g6:measure:perimeter}{omtrek} $P = 2(L + w)$, \omterm{def:g6:measure:area}{oppervlakte} $A = Lw$. Eén formule vat de
oneindig veel rechthoeken tegelijk samen --- dat is precies het punt
van letters.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
  \draw[thick] (0,0) rectangle (4.4,2.0);
  \node[below, font=\small] at (2.2,0) {$L$};
  \node[left, font=\small] at (0,1.0) {$w$};
  \node[font=\small] at (2.2,1.0) {$A = Lw$};
  \node[above, font=\small, omDef] at (2.2,2.05) {$P = 2(L + w)$};
\end{tikzpicture}

{\small Twee formules, geldig voor elke rechthoek: vul de waarden van
$L$ en $w$ in om getallen te krijgen.}
\end{omfigure}

\section{Invullen}

\begin{method}[Een uitdrukking uitrekenen]\label{met:g7:literal:substitute}
Om een uitdrukking uit te rekenen voor gegeven waarden van haar
letters:
\begin{enumerate}
  \item herschrijf de uitdrukking met de verborgen $\times$-tekens
        terug: $3a + a^2$ is $3 \times a + a \times a$;
  \item vervang elke letter door haar waarde, met haakjes eromheen
        indien nodig;
  \item reken uit, met inachtneming van de rekenvolgorde van
        \cref{ch:g7:priorities}.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:substitute}
Bereken $E = 3x + x^2$ voor $x = 5$:
\[
E = 3 \times 5 + 5 \times 5 = 15 + 25 = 40 .
\]
Bereken $F = 2(a + 3b)$ voor $a = 4$ en $b = 0.5$:
\[
F = 2 \times (4 + 3 \times 0.5) = 2 \times (4 + 1.5) = 2 \times 5.5
= 11 .
\]
\end{example}

\section{Uitdrukkingen herleiden}

\begin{proposition}[Gelijksoortige termen verzamelen]\label{prop:g7:literal:reduce}
Termen met hetzelfde letterdeel kunnen verzameld worden door hun
getaldelen op te tellen (dit is distributiviteit,
\cref{thm:g7:priorities:distributivity}, achterstevoren gelezen):
\[
5x + 3x = (5 + 3)x = 8x,
\qquad
7a - 2a = 5a .
\]
Termen met verschillende letterdelen (zoals $3x$ en $5y$, of $x$ en
$x^2$) kunnen niet verzameld worden.
\end{proposition}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:reduce}
Herleid $E = 4x + 7 + 3x + 2$, met de termen gesorteerd:
\[
E = (4x + 3x) + (7 + 2) = 7x + 9 .
\]
Let op: $7x + 9$ is \emph{niet} $16x$! Test met $x = 1$:
$4 + 7 + 3 + 2 = 16$ en $7 \times 1 + 9 = 16$ komen overeen, maar
$16x$ zou ook $16$ zijn --- test met $x = 2$: het origineel geeft
$8 + 7 + 6 + 2 = 23$, en $7 \times 2 + 9 = 23$, terwijl
$16 \times 2 = 32$. De herleiding $7x + 9$ is juist, $16x$ is fout.
\end{example}

\begin{method}[Een gelijkheid testen]\label{met:g7:literal:test}
Om te controleren of twee uitdrukkingen voor elke waarde gelijk zouden
kunnen zijn:
\begin{enumerate}
  \item vul dezelfde waarde in beide in, minstens twee keer (bijv.\
        $x = 2$ en $x = 10$; vermijd $0$ en $1$, die te veel
        verschillen verbergen);
  \item als de resultaten ook maar één keer verschillen, zijn de
        uitdrukkingen \emph{niet} gelijk --- één tegenvoorbeeld doodt
        een algemene bewering;
  \item als de resultaten overeenkomen, is de gelijkheid slechts
        \emph{plausibel}: een bewijs vraagt algebra (uitwerken,
        herleiden).
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g7:literal:test}
Is $2(x + 3)$ gelijk aan $2x + 6$ voor elke $x$? Uitwerken bewijst
het: $2(x+3) = 2x + 2 \times 3 = 2x + 6$. Is $(x + 1)^2$ gelijk aan
$x^2 + 1$? Test $x = 2$: $(2+1)^2 = 9$ maar $2^2 + 1 = 5$. Nee ---
en één tegenvoorbeeld is een volledig bewijs van ``nee''.
\end{example}

\section{Uitdrukkingen opstellen}

\begin{example}[Van situatie naar uitdrukking]\label{ex:g7:literal:produce}
Een taxi rekent $4$ euro plus $2$ euro per kilometer. Voor een rit van
$k$ kilometer is de prijs
\[
p = 4 + 2k \quad\text{euro}.
\]
Voor $k = 7$: $p = 4 + 14 = 18$ euro. De uitdrukking \emph{is} het
algemene antwoord; invullen produceert elk bijzonder antwoord.
\end{example}

\begin{example}[Getaltrucs]\label{ex:g7:literal:trick}
``Denk aan een getal, verdubbel het, tel $10$ op, deel door $2$, trek
je getal af.'' Noem het getal $n$ en volg de stappen:
\[
n \ \to\ 2n \ \to\ 2n + 10 \ \to\ \frac{2n + 10}{2} = n + 5 \ \to\
n + 5 - n = 5 .
\]
Iedereen krijgt $5$, wat $n$ ook was --- de letters verklaren de
magie.
\end{example}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:1}
Vereenvoudig de schrijfwijze:
\[
7 \times x, \qquad
y \times 3, \qquad
a \times b \times 5, \qquad
x \times x, \qquad
2 \times (a + 4).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:2}
Zet de $\times$-tekens terug:
\[
5ab, \qquad
3(x + 2), \qquad
x^2 + 4x, \qquad
2a^3 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:3}
Bereken voor $x = 3$: \ $5x + 1$; \quad $x^2$; \quad $2x^2 - x$;
\quad $10 - 2x$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:4}
Bereken $3a + 2b$ en $a b + 5$ voor $a = 4$, $b = 1.5$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:5}
Herleid:
\[
8x + 5x, \qquad
9a - 4a + a, \qquad
6y + 2 + 3y + 7, \qquad
5t + 3 - 2t - 3 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:6}
Geef een formule voor: de \omterm{def:g6:measure:perimeter}{omtrek} van een vierkant met zijde $c$; de
\omterm{def:g6:measure:perimeter}{omtrek} van een \omterm{def:g6:shapes:triangles}{gelijkbenige driehoek} met basis $b$ en gelijke zijden
$s$; de prijs van $n$ broden van $1.20$ euro elk.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:literal:7}
Koppel elke uitdrukking aan een beschrijving: $2n$; $n + 2$; $n^2$;
$\frac n2$. Beschrijvingen: ``de \omterm{def:g3:division:half}{helft} van $n$''; ``het dubbele van
$n$''; ``het kwadraat van $n$''; ``twee meer dan $n$''.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:literal:8}
Beslis met \cref{met:g7:literal:test} (met bewijs of
tegenvoorbeeld) of deze gelijkheden voor elke $x$ gelden:
\[
3(x + 4) = 3x + 12; \qquad
2x + 5 = 7x; \qquad
x + x = x^2 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:literal:9}
Een rechthoek heeft breedte $w$ en zijn lengte is $3$ cm meer dan
zijn breedte.
\begin{enumerate}
  \item Druk de lengte, daarna de \omterm{def:g6:measure:perimeter}{omtrek}, uit in $w$, en herleid.
  \item Bereken de \omterm{def:g6:measure:perimeter}{omtrek} voor $w = 5$ cm, rechtstreeks en met je
        herleide formule. Zelfde antwoord?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:literal:10}
Volg de truc van \cref{ex:g7:literal:trick} met letters: ``denk aan
een getal, tel $6$ op, vermenigvuldig met $3$, trek $18$ af, deel door
je startgetal'' (neem aan dat het niet \omterm{def:g1:counting:zero}{nul} is). Wat krijgt iedereen?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g7:literal:11}
De figuur hieronder is een vierkant met zijde $a$ met een
vierkante hoek van zijde $b$ weggenomen ($b$ kleiner dan $a$). Schrijf
twee verschillende uitdrukkingen voor zijn \omterm{def:g6:measure:area}{oppervlakte} (één als
\omterm{ex:g1:subtraction:difference}{verschil}, één door de L-vorm in twee rechthoeken te snijden), en
controleer dat ze overeenkomen voor $a = 5$, $b = 2$.
\end{exercise}
