\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b1:logic} --- Logica, verzamelingen en afbeeldingen}

\begin{solution}{exo:b1:logic:1}
Negaties, waarbij $\lnot$ door elke kwantor wordt geduwd
(\cref{prop:b1:logic:negquant}) en $\lnot(P \implies Q) \iff P \land
\lnot Q$ wordt gebruikt:
\begin{enumerate}
  \item $\exists x \in \R,\ \forall y \in \R,\ x + y \leq 0$;
  \item $\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ xy \neq 0$;
  \item $\exists \varepsilon > 0,\ \forall \delta > 0,\ \exists x \in
        \R,\ \abs{x} \leq \delta \text{ en } \abs{f(x)} >
        \varepsilon$.
\end{enumerate}
\omterm{def:b1:logic:statement}{Uitspraak} (1) is waar: gegeven $x$, neem $y = -x + 1$; dan $x + y = 1 >
0$. \omterm{def:b1:logic:statement}{Uitspraak} (2) is waar: $x = 0$ voldoet aan $xy = 0$ voor alle $y$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:2}
Waarheidstabel, met W/O voor de vier gevallen $(P, Q)$:
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c|c|c|c}
$P$ & $Q$ & $P \implies Q$ & $\lnot(P \implies Q)$ & $\lnot Q$ &
$P \land \lnot Q$ \\
\hline
W & W & W & O & O & O \\
W & O & O & W & W & W \\
O & W & W & O & O & O \\
O & O & W & O & W & O \\
\end{tabular}
\end{center}
Kolommen $4$ en $6$ vallen samen, wat de equivalentie bewijst. De negatie
van ``als een functie afleidbaar is dan is ze continu'' is dus: ``er is
een functie die afleidbaar en niet continu is'' (een onware \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak},
zoals het toevallig uitkomt: de oorspronkelijke implicatie is waar, zie
\cref{ch:b1:derivative}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:3}
\emph{Contrapositie.} Neem $x < 1$ aan. Dan $x^3 < 1$ (de derdemachts\-functie
is stijgend) en $x < 1$, dus $x^3 + x < 2$. Dit bewijst de contrapositie,
dus de \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak}.

\emph{Tegenspraak.} Veronderstel dat $a > 0$ het kleinste strikt positief
reëel getal is. Dan is $a/2$ strikt positief en $a/2 < a$ (aangezien $a >
0$), in tegenspraak met de minimaliteit. Dus zo'n $a$ bestaat niet.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:4}
\begin{enumerate}
  \item Basisgeval $n = 0$: $2^0 = 1 = 2^1 - 1$. Stap: aannemend de
        identiteit voor $n$,
        \[
        \sum_{k=0}^{n+1} 2^k = (2^{n+1} - 1) + 2^{n+1}
        = 2 \cdot 2^{n+1} - 1 = 2^{n+2} - 1 .
        \]
  \item Basisgeval $n = 0$: $4^0 + 5 = 6 = 3 \times 2$. Stap: als
        $4^n + 5 = 3m$, dan
        \[
        4^{n+1} + 5 = 4(4^n + 5) - 15 = 3(4m - 5),
        \]
        deelbaar door $3$.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:5}
De inductiestap neemt stilzwijgend aan dat de twee groepen (``de eerste
$n$'' en ``de laatste $n$'') overlappen, zodat de gedeelde potloden de
kleur van de ene groep naar de andere dragen. Voor $n + 1 = 2$ zijn de
twee groepen $\{$eerste potlood$\}$ en $\{$tweede potlood$\}$: ze zijn
disjunct, en het argument breekt. Dus $P(1) \implies P(2)$ werd nooit
bewezen, en de inductie stort in --- ook al is $P(n) \implies P(n+1)$
geldig voor elke $n \geq 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:6}
\begin{enumerate}
  \item $x \in A \setminus B \iff x \in A \land x \notin B \iff x \in
        A \land x \in \overline{B} \iff x \in A \cap \overline{B}$.
  \item Met (1) en distributiviteit
        (\cref{prop:b1:logic:setalgebra}):
        $(A \cup B) \cap \overline{C} = (A \cap \overline{C}) \cup
        (B \cap \overline{C})$.
  \item Veronderstel $A \subseteq B$. Dan $A \cup B \subseteq B$ (beide
        stukken liggen in $B$) en $B \subseteq A \cup B$ altijd, dus
        $A \cup B = B$. Veronderstel $A \cup B = B$: dan $A \cap B
        \subseteq A$ altijd, en $A \subseteq A \cup B = B$ geeft
        $A \subseteq A \cap B$, dus $A \cap B = A$. Veronderstel $A \cap
        B = A$: dan $A = A \cap B \subseteq B$. De drie voorwaarden zijn
        dus equivalent (we bewezen een cyclus van implicaties).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:7}
\begin{enumerate}
  \item $f$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} ($n + 1 = m + 1 \implies n = m$) maar niet
        \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}: $0$ heeft geen \omterm{def:b1:logic:map}{origineel} in $\N$.
  \item $g$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}: $n \mapsto n - 1$ is een tweezijdige inverse
        op $\Z$.
  \item $h$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}: $\frac{x+1}{x-1} = \frac{x'+1}{x'-1}$ geeft
        $(x+1)(x'-1) = (x'+1)(x-1)$, d.w.z.\ $xx' - x + x' - 1 = xx' -
        x' + x - 1$, dus $2x' = 2x$. Ze is niet \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} op $\R$: het
        oplossen van $y = \frac{x+1}{x-1}$ geeft $x(y - 1) = y + 1$, wat
        geen oplossing heeft wanneer $y = 1$ (de vergelijking leest als
        $0 = 2$). Met codomein $\R \setminus \{1\}$ geeft dezelfde
        berekening het unieke \omterm{def:b1:logic:map}{origineel} $x = \frac{y+1}{y-1}$, dus
        $h \colon \R \setminus \{1\} \to \R \setminus \{1\}$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}
        en $h^{-1}(y) = \frac{y+1}{y-1} = h(y)$: $h$ is haar eigen
        inverse.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:8}
\begin{enumerate}
  \item $x \in f^{-1}(B \cap B') \iff f(x) \in B \cap B' \iff f(x) \in
        B \land f(x) \in B' \iff x \in f^{-1}(B) \cap f^{-1}(B')$.
        Voor beelden: $y \in f(A \cup A')$ desda $y = f(x)$ voor een of
        andere $x$ in $A$ of in $A'$, desda $y \in f(A)$ of $y \in
        f(A')$.
  \item Als $y \in f(A \cap A')$, dan $y = f(x)$ met $x \in A$ en
        $x \in A'$, dus $y \in f(A)$ en $y \in f(A')$. Striktheid: neem
        $f \colon \R \to \R$, $x \mapsto x^2$, $A = \{-1\}$,
        $A' = \{1\}$: dan $f(A \cap A') = f(\emptyset) = \emptyset$ maar
        $f(A) \cap f(A') = \{1\}$.
  \item ($\Leftarrow$) Met $A = \{x\}$, $A' = \{x'\}$ voor $x \neq x'$:
        als $f(x) = f(x')$, dan $f(A) \cap f(A') = \{f(x)\}$ terwijl
        $f(A \cap A') = \emptyset$, in tegenspraak met de aangenomen
        gelijkheid; dus $f$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}. ($\Rightarrow$) Zij $f$
        \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} en $y \in f(A) \cap f(A')$: $y = f(x) = f(x')$ met
        $x \in A$, $x' \in A'$; injectiviteit geeft $x = x' \in A \cap
        A'$, dus $y \in f(A \cap A')$. Met (2) geldt gelijkheid.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:9}
$g \circ f = \mathrm{id}_E$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} en \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}, dus via
\cref{prop:b1:logic:comp}~(2) is $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} en $g$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}.
Voorbeeld: $E = \N$, $F = \Z$, $f$ de inclusie $n \mapsto n$, en
$g \colon \Z \to \N$, $g(n) = n$ voor $n \geq 0$ en $g(n) = 0$ voor
$n < 0$. Dan $g(f(n)) = n$ voor alle $n \in \N$, maar $f$ is niet
\omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} en $g$ is niet \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:10}
$x^2 - y^2 = x - y \iff (x - y)(x + y) = x - y \iff (x - y)(x + y - 1)
= 0 \iff y = x$ of $y = 1 - x$. \emph{Reflexief:} $y = x$ werkt.
\emph{Symmetrisch:} de voorwaarde ``$y = x$ of $y = 1 - x$'' is
symmetrisch in $x$ en $y$ (als $y = 1 - x$ dan $x = 1 - y$).
\emph{Transitief:} veronderstel $x \mathbin{\mathcal{R}} y$ en $y
\mathbin{\mathcal{R}} z$; de vier gevallen doorlopend, is $z$ telkens
gelijk aan $x$ of $1 - x$ (b.v.\ $y = 1 - x$ en $z = 1 - y$ geven $z =
x$). Dus $\mathcal{R}$ is een \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie} en $\mathrm{cl}(x) =
\{x,\, 1 - x\}$. Deze klasse heeft precies één element wanneer $x = 1 -
x$, d.w.z.\ voor $x = \frac12$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:11}
Zij $f \colon E \to \mathcal{P}(E)$ een willekeurige \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} en stel
$D = \{x \in E : x \notin f(x)\} \in \mathcal{P}(E)$. Veronderstel $D =
f(a)$ voor een of andere $a \in E$. Als $a \in D$, dan per definitie van
$D$, $a \notin f(a) = D$: tegenspraak. Als $a \notin D$, dan $a \notin
f(a)$, dus per definitie van $D$, $a \in D$: tegenspraak. Dus $D$ ligt
niet in het beeld van $f$, en $f$ is niet \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}. (In het bijzonder
is geen \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} in bijectie met haar \omterm{def:b1:logic:sets}{machtsverzameling}: er zijn
``meer'' deelverzamelingen van $\N$ dan gehele getallen.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:logic:12}
\begin{enumerate}
  \item ($\Rightarrow$) Zij $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} en $\Phi(B) = \Phi(B')$.
        Voor $y \in B$, kies $x$ met $f(x) = y$; dan $x \in f^{-1}(B) =
        f^{-1}(B')$, dus $y = f(x) \in B'$. Dus $B \subseteq B'$, en
        symmetrisch $B' \subseteq B$: $\Phi$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}.
        ($\Leftarrow$) Als $f$ niet \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} is, kies $y_0 \in F$
        buiten het beeld; dan $f^{-1}(\{y_0\}) = \emptyset =
        f^{-1}(\emptyset)$ met $\{y_0\} \neq \emptyset$, dus $\Phi$ is
        niet \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}.
  \item ($\Rightarrow$) Zij $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} en $A \subseteq E$. Stel
        $B = f(A)$; dan $f^{-1}(B) = \{x : f(x) \in f(A)\}$, en
        injectiviteit geeft $f(x) \in f(A) \iff x \in A$, dus $\Phi(B) =
        A$: $\Phi$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}. ($\Leftarrow$) Als $f$ niet \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}
        is, neem $x \neq x'$ met $f(x) = f(x')$. Elke
        origineelverzameling $f^{-1}(B)$ bevat $x$ als en slechts als ze
        $x'$ bevat; dus $\{x\}$ is niet van de vorm $\Phi(B)$, en
        $\Phi$ is niet \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:logic:1}
\textbf{1.} \emph{Reflexief:} $\mathrm{id}_E$ is een bijectie van $E$ op
zichzelf. \emph{Symmetrisch:} als $f \colon E \to F$ \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} is, levert
\cref{thm:b1:logic:inverse} de $f^{-1} \colon F \to E$, zelf \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}.
\emph{Transitief:} als $f \colon E \to F$ en $g \colon F \to G$ bijecties
zijn, zegt \cref{prop:b1:logic:comp}~(1) dat $g \circ f \colon E \to G$
een bijectie is. (Dit is enkel ``zoals'' een \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalentierelatie}: de
collectie van alle \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} is zelf geen \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling}, door de
paradoxen waar \cref{exo:b1:logic:11} op zinspeelt; de drie eigenschappen
zijn wat telt.)

\textbf{2.} Als $f \colon E \to F$ en $g \colon F \to G$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} zijn,
is $g \circ f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} via \cref{prop:b1:logic:comp}~(1): $E \preceq
G$. Voor het tweede punt, corestrict $f$ tot haar beeld: de \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}
$\tilde f \colon E \to f(E)$, $x \mapsto f(x)$, is \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} per
constructie van $f(E)$ en \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} omdat $f$ het is, dus \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}:
$E \approx f(E)$.

\textbf{3.} ($\Rightarrow$) Zij $f \colon E \to F$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} en fixeer
$a \in E$ ($E \neq \emptyset$). Definieer $s \colon F \to E$ door: $s(y)$
is de unieke $x$ met $f(x) = y$ wanneer $y \in f(E)$ (uniciteit via
injectiviteit), en $s(y) = a$ anders. Voor elke $x \in E$, $s(f(x)) = x$,
dus elke $x$ wordt bereikt: $s$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}. ($\Leftarrow$) Zij
$s \colon F \to E$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}. Voor elke $x \in E$ kies één $y_x \in F$
met $s(y_x) = x$, en stel $u(x) = y_x$. Als $u(x) = u(x')$ dan $x =
s(u(x)) = s(u(x')) = x'$: $u \colon E \to F$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}.

\textbf{4.} $n \mapsto n + 1$ beeldt $\N$ in $\N^*$ af, is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}
($n + 1 = m + 1 \implies n = m$) en \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief} (elke $m \geq 1$ is
$(m - 1) + 1$ met $m - 1 \in \N$). Voor $\sigma$: ze beeldt de even
getallen $0, 2, 4, \dots$ af op $0, 1, 2, \dots$ en de oneven getallen
$1, 3, 5, \dots$ op $-1, -2, -3, \dots$ Injectiviteit: de even inputs
landen in $\N$ ($\sigma(n) = n/2 \geq 0$) en de oneven inputs landen in
de strikt negatieve gehele getallen ($\sigma(n) = -(n+1)/2 \leq -1$), dus
een botsing moet gebeuren binnen één pariteitsklasse, waar $\sigma$
strikt monotoon is ($n/2 = m/2$ of $(n+1)/2 = (m+1)/2$ dwingt $n = m$
af). Surjectiviteit: $k \geq 0$ is $\sigma(2k)$; $k \leq -1$ is
$\sigma(-2k - 1)$ met $-2k - 1 \geq 1$ oneven. Dus $\N \approx \N^*$ en
$\N \approx \Z$.

\textbf{5.} $C_0 = E \setminus g(F) \subseteq C$, dus $x \notin C$
impliceert $x \notin C_0$, d.w.z.\ $x \in g(F)$: een of andere $y \in F$
voldoet aan $g(y) = x$. Als ook $g(y') = x$, geeft injectiviteit van $g$
dat $y' = y$. Dus de tweede clausule van de definitie van $h$ selecteert
een uniek, goed gedefinieerd element $g^{-1}(x)$.

\textbf{6.} Directe beelden commuteren met unies
(\cref{exo:b1:logic:8}~(1), toegepast op $f$ dan op $g$):
\[
g\bigl(f(C)\bigr)
= g\Bigl(f\Bigl(\bigcup_{n \in \N} C_n\Bigr)\Bigr)
= \bigcup_{n \in \N} g\bigl(f(C_n)\bigr)
= \bigcup_{n \in \N} C_{n+1}
= \bigcup_{n \geq 1} C_n \subseteq C .
\]

\textbf{7.} Zij $x \neq x'$ in $E$. Als beide in $C$ liggen, dan $h(x) =
f(x) \neq f(x') = h(x')$ via injectiviteit van $f$. Als geen van beide
in $C$ ligt, dan $g(h(x)) = x \neq x' = g(h(x'))$, dus $h(x) \neq h(x')$.
Als $x \in C$ en $x' \notin C$ (het gemengde geval, op verwisseling van
namen na): veronderstel $h(x) = h(x')$, d.w.z.\ $f(x) = g^{-1}(x')$. Het
toepassen van $g$: $x' = g(f(x)) \in g(f(C))$, en vraag 6 geeft $x' \in
C$ --- tegenspraak. Dus $h(x) \neq h(x')$ in alle gevallen: $h$ is
\omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}.

\textbf{8.} Zij $y \in F$. \emph{Geval 1: $g(y) \notin C$.} Dan
$h(g(y)) = g^{-1}(g(y)) = y$: het element $g(y)$ is een \omterm{def:b1:logic:map}{origineel}.
\emph{Geval 2: $g(y) \in C$}, zeg $g(y) \in C_n$. Aangezien $g(y) \in
g(F)$, hebben we $g(y) \notin C_0 = E \setminus g(F)$, dus $n \geq 1$ en
$g(y) \in C_n = g(f(C_{n-1}))$: er is $x \in C_{n-1}$ met $g(y) =
g(f(x))$. Injectiviteit van $g$ geeft $y = f(x)$, en $x \in C_{n-1}
\subseteq C$, dus $h(x) = f(x) = y$. In beide gevallen wordt $y$
bereikt: $h$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}, dus \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}.

\textbf{9.} Als $E \preceq F$ en $F \preceq E$, kies injecties $f \colon
E \to F$ en $g \colon F \to E$; vragen 5--8 bouwen een bijectie $h \colon
E \to F$, dus $E \approx F$. De \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} is niet-triviaal omdat de twee
gegeven injecties niet verwant zijn --- geen van beide hoeft \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}
te zijn, en geen enkele formule die $f$ en $g$ naïef mengt definieert een
\omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}: de hele inhoud is de \omterm{thm:b1:logic:partition}{partitie} van $E$ in het gebied $C$
(waar men $f$ kopieert) en haar complement (waar men $g$ achterstevoren
draait).

\textbf{10.} (a) De inclusie $\intoo01 \to \intcc01$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}; en
$x \mapsto \frac{x + 1}3$ beeldt $\intcc01$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} af in
$\intcc{\frac13}{\frac23} \subseteq \intoo01$ (ze is affien met niet-nul
richtingscoëfficiënt). Via vraag 9, $\intcc01 \approx \intoo01$ --- een
bijectie die vrij onaangenaam is om expliciet neer te schrijven.
(b) \emph{Injectiviteit.} Veronderstel $2^p(2q + 1) = 2^{p'}(2q' + 1)$
met, zeg, $p \leq p'$. Delen door $2^p$: $2q + 1 = 2^{p' - p}(2q' + 1)$.
Als $p' > p$ is het rechterlid even en het linkerlid oneven ---
onmogelijk; dus $p = p'$, dan $2q + 1 = 2q' + 1$ en $q = q'$.
\emph{Surjectiviteit.} We tonen via sterke inductie aan dat elk geheel
getal $m \geq 1$ van de vorm $2^p(2q + 1)$ is. Voor $m = 1$: $p = q = 0$.
Zij $m \geq 1$ en neem de bewering aan voor alle gehele getallen van
$\intint1m$. Als $m + 1$ oneven is, $m + 1 = 2q + 1$ met $p = 0$. Als
$m + 1$ even is, $m + 1 = 2m'$ met $1 \leq m' \leq m$; via hypothese
$m' = 2^p(2q + 1)$, dus $m + 1 = 2^{p+1}(2q + 1)$. Dus $\varphi(p, q) =
2^p(2q + 1) - 1$ raakt elke $n \in \N$, en $\varphi$ is een bijectie
$\N \times \N \to \N$.

\textbf{11.} Aangezien $A$ oneindig is, is $A \setminus \{\varphi(0),
\dots, \varphi(n - 1)\}$ nooit leeg, en de kleinste-element-eigenschap
van $\N$ (gebruikt om \cref{thm:b1:logic:induction} te bewijzen) maakt de
recursieve definitie legitiem. \emph{Strikt stijgend:} $\varphi(n + 1)$
behoort tot $A \setminus \{\varphi(0), \dots, \varphi(n)\} \subseteq A
\setminus \{\varphi(0), \dots, \varphi(n - 1)\}$, waarvan het minimum
$\varphi(n)$ is; dus $\varphi(n + 1) \geq \varphi(n)$, en gelijkheid is
uitgesloten, vanwaar $\varphi(n+1) > \varphi(n)$. \emph{$\varphi(n) \geq
n$:} via inductie, $\varphi(0) \geq 0$, en $\varphi(n + 1) \geq
\varphi(n) + 1 \geq n + 1$. \emph{Injectiviteit} volgt uit strikte
monotonie. \emph{Surjectiviteit op $A$:} veronderstel dat een of andere
$a \in A$ nooit bereikt wordt. Aangezien $\varphi(a + 1) \geq a + 1 > a$,
is de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van $n$ met $\varphi(n) > a$ niet-leeg; zij $n$ haar
kleinste element. Voor elke $k < n$, $\varphi(k) \leq a$, dus
$\varphi(k) < a$ ($a$ wordt niet bereikt). Dan ligt $a$ in $A \setminus
\{\varphi(0), \dots, \varphi(n - 1)\}$ en $a < \varphi(n)$, in
tegenspraak met de minimaliteit die $\varphi(n)$ definieert. Dus
$\varphi$ is een bijectie $\N \to A$, en $A$ is aftelbaar.

\textbf{12.} Zij $E \preceq \N$ via een injectie $f$; dan $E \approx
f(E)$ (vraag 2). Als $f(E)$ eindig is, is $E$ eindig; als $f(E)$
oneindig is, geeft vraag 11 $f(E) \approx \N$, dus $E \approx \N$ via
transitiviteit (vraag 1). Omgekeerd injecteren eindige \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} en
\omterm{pb:b1:logic:1}{aftelbare verzamelingen} uiteraard in $\N$. De afkorting: $E \preceq \N$
en $\N \preceq E$ geven $E \approx \N$ rechtstreeks via
Cantor--Schröder--Bernstein --- geen opsommingsargument nodig.

\textbf{13.} Zij $f \colon E \to \N$ en $g \colon F \to \N$ injecties.
Dan is $(x, y) \mapsto \varphi\bigl(f(x), g(y)\bigr)$ een injectie
$E \times F \to \N$: als de beelden samenvallen, geeft injectiviteit van
$\varphi$ (vraag 10) $f(x) = f(x')$ en $g(y) = g(y')$, dan $x = x'$, $y =
y'$. Voor $\Z \times \N^*$: beide factoren zijn aftelbaar (vraag 4), dus
$\Z \times \N^* \preceq \N$; ze is oneindig (ze bevat $\{0\} \times
\N^*$), dus aftelbaar via vraag 12.

\textbf{14.} Elk rationaal getal $r$ heeft een unieke voorstelling $r =
p/q$ met $p \in \Z$, $q \in \N^*$ en de breuk vereenvoudigd (uniciteit
wordt bewezen in \cref{ch:b1:arith}; voor $r = 0$ neem $0/1$). De
\omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $r \mapsto (p, q)$ is dan \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}: het paar bepaalt $r =
p/q$. Dus $\Q \preceq \Z \times \N^* \preceq \N$ via vraag 13. Aangezien
$\N \subseteq \Q$ geeft $\N \preceq \Q$, toont vraag 12 (of
Cantor--Schröder--Bernstein rechtstreeks) $\Q \approx \N$: de
rationale getallen zijn aftelbaar.

\textbf{15.} Voor elke $n$ fixeer een injectie $f_n \colon E_n \to \N$.
Voor $x \in \bigcup_n E_n$, zij $n(x)$ de \emph{kleinste} $n$ met $x \in
E_n$, en stel $u(x) = \varphi\bigl(n(x), f_{n(x)}(x)\bigr) \in \N$. Als
$u(x) = u(x')$, geeft injectiviteit van $\varphi$ dat $n(x) = n(x') = n$
en $f_n(x) = f_n(x')$, dus $x = x'$ via injectiviteit van $f_n$. Dus de
unie injecteert in $\N$: ze is ten hoogste aftelbaar.

\textbf{16.} Zij $\Psi(F) = \sum_{i \in F} 2^i$ voor $F \subseteq \N$
eindig ($\Psi(\emptyset) = 0$). Veronderstel $F \neq F'$ en zij $m$ het
grootste element waarop ze verschillen, zeg $m \in F \setminus F'$
(verwissel namen indien nodig). Elementen $> m$ behoren tot beide of geen
van beide, dus ze dragen gelijk bij aan beide sommen; de bijdragen van
elementen $\leq m$ vergelijkend:
\[
\sum_{i \in F,\, i \leq m} 2^i \geq 2^m
> 2^m - 1 = \sum_{k=0}^{m-1} 2^k
\geq \sum_{i \in F',\, i \leq m} 2^i ,
\]
met behulp van de meetkundige som van \cref{exo:b1:logic:4}. Dus $\Psi(F)
\neq \Psi(F')$: $\Psi$ is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} en de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van eindige
deelverzamelingen van $\N$ is ten hoogste aftelbaar; ze is oneindig (ze
bevat alle singletons), dus aftelbaar.

\textbf{17.} Stuur $A \subseteq \N$ naar haar indicator $\mathbf 1_A
\colon \N \to \{0,1\}$, $\mathbf 1_A(n) = 1$ als $n \in A$ en $0$ anders;
stuur $u \in \{0,1\}^{\N}$ naar $A_u = \{n \in \N : u(n) = 1\}$. De twee
\omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} zijn elkaars inverse: $A_{\mathbf 1_A} = A$ en $\mathbf
1_{A_u} = u$ (controleer de waarde bij elke $n$). Via
\cref{thm:b1:logic:inverse} is elk een bijectie: $\mathcal{P}(\N)
\approx \{0,1\}^{\N}$.

\textbf{18.} Voor elke $n$, $d(n) = 1 - \Phi(n)(n) \neq \Phi(n)(n)$, dus
de rijen $d$ en $\Phi(n)$ verschillen op de index $n$: $d \neq \Phi(n)$.
Dus is geen enkele $\Phi$ \omterm{def:b1:logic:inj}{surjectief}, en via vraag 3 is er ook geen
injectie $\{0,1\}^{\N} \to \N$: $\{0,1\}^{\N}$ is niet ten hoogste
aftelbaar. Via het woordenboek van vraag 17 is een \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $\Phi
\colon \N \to \{0,1\}^{\N}$ een \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $f \colon \N \to
\mathcal{P}(\N)$, en $d$ correspondeert met de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $D = \{n : n
\notin f(n)\}$ (inderdaad $d(n) = 1 \iff \Phi(n)(n) = 0 \iff n \notin
f(n)$): het diagonaalargument \emph{is} Cantors bewijs van
\cref{exo:b1:logic:11} voor $E = \N$.

\textbf{19.} Schrijf $x_n = 0.d_1(n)\,d_2(n)\,d_3(n)\dots$ in eigenlijke
vorm en definieer $\delta_n = 5$ als $d_n(n) \neq 5$, $\delta_n = 6$ als
$d_n(n) = 5$, dan $x = 0.\delta_1\delta_2\delta_3\dots$ Deze ontwikkeling
gebruikt enkel de cijfers $5$ en $6$, dus ze eindigt niet op allemaal
$9$'s: ze is de eigenlijke ontwikkeling van een reële $x \in \intco01$.
Voor elke $n$ verschillen de $n$-de cijfers van $x$ en $x_n$ ($\delta_n
\neq d_n(n)$ per constructie); aangezien eigenlijke ontwikkelingen uniek
zijn, $x \neq x_n$. Dus geen enkele rij put $\intco01$ uit: via vraag 3
opnieuw is $\intco01$ niet ten hoogste aftelbaar.

\textbf{20.} $\intco01 \subseteq \R$, dus een injectie $\R \to \N$ zou
beperken tot een op $\intco01$, in tegenspraak met vraag 19: $\R$ is
overaftelbaar. Als $\R \setminus \Q$ ten hoogste aftelbaar was, dan zou
$\R = \Q \cup (\R \setminus \Q)$ een unie van twee ten hoogste \omterm{pb:b1:logic:1}{aftelbare
verzamelingen} zijn, dus ten hoogste aftelbaar via vraag 15 (neem $E_0 =
\Q$, $E_n = \R \setminus \Q$ voor $n \geq 1$) --- tegenspraak. Dus de
irrationale getallen zijn overaftelbaar. Precies: binnen $\R$ vormen de
rationale getallen een \omterm{pb:b1:logic:1}{aftelbare verzameling} terwijl hun complement
overaftelbaar is; geen bijectie kan ooit $\R \setminus \Q$ met $\Q$
koppelen --- er zijn strikt ``meer'' irrationale dan rationale getallen,
ook al zijn beide oneindig en beide dicht.

\textbf{21.} $p/q$ (met $q \neq 0$) is een wortel van $qX - p$, een
niet-nul veelterm met gehele coëfficiënten. $\sqrt 2$ is een wortel van
$X^2 - 2$. Voor $x = \sqrt 2 + \sqrt 3$: $x^2 = 5 + 2\sqrt 6$, dus
$x^2 - 5 = 2\sqrt 6$ en $(x^2 - 5)^2 = 24$, d.w.z.\
\[
x^4 - 10x^2 + 1 = 0 :
\]
$\sqrt 2 + \sqrt 3$ is een wortel van $X^4 - 10X^2 + 1$.

\textbf{22.} Beeld $P = a_0 + a_1X + \dots + a_nX^n$ (graad $\leq n$,
gehele coëfficiënten) af op $(a_0, \dots, a_n) \in \Z^{n+1}$: dit is
\omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}, aangezien een veelterm bepaald wordt door haar coëfficiënten.
Via inductie op $n$: $\Z^1 = \Z$ is aftelbaar (vraag 4), en $\Z^{n+2}
\approx \Z^{n+1} \times \Z$ is ten hoogste aftelbaar via vraag 13. Dus
elke \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van integer-veeltermen van begrensde graad is ten
hoogste aftelbaar; ze is oneindig (ze bevat de constanten), dus aftelbaar
via vraag 12.

\textbf{23.} De \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van alle integer-veeltermen is $\bigcup_{n
\in \N} \{P : \deg P \leq n,\ P \text{ heeft gehele coëfficiënten}\}$,
een aftelbare unie van \omterm{pb:b1:logic:1}{aftelbare verzamelingen}: ten hoogste aftelbaar via
vraag 15, oneindig, dus aftelbaar.

\textbf{24.} Voor elke niet-nul integer-veelterm $P$ is de wortelset
$R_P = \{x \in \R : P(x) = 0\}$ eindig (ten hoogste $\deg P$ elementen,
aangenomen). Via vraag 23 kunnen de niet-nul integer-veeltermen worden
opgesomd $P_0, P_1, P_2, \dots$; dan is $\mathcal{A} = \bigcup_{n \in \N}
R_{P_n}$ een aftelbare unie van eindige (dus ten hoogste aftelbare)
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen}: ten hoogste aftelbaar via vraag 15. Ze bevat $\Q$ (vraag
21), dus ze is oneindig: $\mathcal{A}$ is aftelbaar.

\textbf{25.} Als $\R \setminus \mathcal{A}$ ten hoogste aftelbaar was,
zou $\R = \mathcal{A} \cup (\R \setminus \mathcal{A})$ ten hoogste
aftelbaar zijn (vraag 15), in tegenspraak met vraag 20. Dus
transcendente getallen bestaan en vormen zelfs een overaftelbare
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling}, terwijl de algebraïsche getallen --- die elk getal bevatten
opgebouwd uit gehele getallen door worteltrekking --- een louter
aftelbaar skelet binnen $\R$ vormen. Samenvatting van de architectuur:
vragen 1--3 zetten de vergelijkingstaal op;
Cantor--Schröder--Bernstein (vragen 5--9) laat ons gelijkmachtigheid
bewijzen door twee makkelijke injecties in plaats van één slimme
bijectie, en werd gebruikt voor $\intcc01 \approx \intoo01$, voor $\Q$
en doorheen Deel V; de koppelingsbijectie (vraag 10) dreef producten en
aftelbare unies aan (vragen 13, 15), die op hun beurt $\Q$, de
integer-veeltermen en $\mathcal{A}$ aandreven; het diagonaalargument
(vragen 18--19) leverde de ene strikte ongelijkheid $\N \prec \R$ die het
hele verhaal niet-triviaal maakt. Cantors conclusie is filosofisch
opvallend: het bewijs wijst helemaal geen \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent getal} aan, maar
toont toch dat in de zin van gelijkmachtigheid \emph{bijna elk} reëel
getal \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent} is. Eén specifiek \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent getal} noemen ---
$\pi$ of $\eu$ --- vereiste geheel andere wiskunde en decennia meer
werk.
\end{solution}
