\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b1:counting} --- Tellen}

\begin{solution}{exo:b1:counting:1}
Onafhankelijke trappen en de productregel: $26^2 \times 10^3 \times 26^2
= 26^4 \times 1000 = 456\,976\,000$ platen. Met de vier letters
paarsgewijs verschillend vormen de letterstappen een $4$-schikking van het
alfabet: $26 \times 25 \times 24 \times 23 = 358\,800$ manieren, dus
$358\,800 \times 1000 = 358\,800\,000$ platen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:2}
\textsc{orange} heeft $6$ verschillende letters: $6! = 720$ anagrammen.
\textsc{banana} heeft $6$ letters met herhalingen ($3$ a's, $2$ n's,
$1$ b): elk anagram wordt bepaald door de posities van de a's
($\binom 63$ keuzes), dan van de n's onder de overige $3$ plaatsen
($\binom 32$), waarbij de b de laatste plaats inneemt:
$\binom{6}{3}\binom{3}{2} = 20 \times 3 = 60$ anagrammen
(equivalent $6!/(3!\,2!\,1!) = 60$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:3}
Totaal: $\binom{12}{4} = 495$. Precies $2$ vrouwen: kies ze
($\binom 72 = 21$) en $2$ mannen ($\binom 52 = 10$): $210$ commissies.
Ten minste één man: complement van ``geen man'',
$\binom{12}{4} - \binom{7}{4} = 495 - 35 = 460$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:4}
\emph{Verjaardagen:} de vakjes zijn de $12$ maanden; $13$ personen in $12$
vakjes dwingen er twee in hetzelfde vakje
(\cref{cor:b1:counting:pigeonhole}).

\emph{Opeenvolgende gehele getallen:} de vakjes zijn de $n$ paren $\{1,2\},
\{3,4\}, \dots, \{2n-1, 2n\}$, die $\intint{1}{2n}$ partitioneren.
Het kiezen van $n + 1$ gehele getallen plaatst er twee in hetzelfde paar, en de twee
elementen van een paar zijn opeenvolgend.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:5}
Voor $1 \leq k \leq n$,
\[
k \binom nk = k\,\frac{n!}{k!\,(n-k)!}
= n\,\frac{(n-1)!}{(k-1)!\,(n-k)!} = n \binom{n-1}{k-1}.
\]
Sommeren en herindexeren met $j = k - 1$:
\[
\sum_{k=0}^{n} k \binom nk = n \sum_{j=0}^{n-1} \binom{n-1}{j}
= n\, 2^{n-1}
\]
volgens \cref{prop:b1:counting:identities}. (Alternatief: leid
$(1+x)^n = \sum_k \binom nk x^k$ af en stel $x = 1$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:6}
Een strikt stijgende \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $f \colon \intint{1}{k} \to \intint{1}{n}$
wordt bepaald door haar beeld, een $k$-deelverzameling van $\intint{1}{n}$ (som de
deelverzameling op in stijgende volgorde); omgekeerd geeft elke $k$-deelverzameling precies
één zo'n \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}. Dus $\binom nk$ strikt stijgende \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen}.

Als $f$ enkel stijgend is, stel $g(i) = f(i) + i - 1$. Dan is $g$
strikt stijgend (tussen opeenvolgende argumenten wint $f$ er $\geq 0$
bij en $i - 1$ wint er $1$ bij) met waarden in $\intint{1}{n + k - 1}$; en
$f(i) = g(i) - i + 1$ herwint $f$ uit elke strikt stijgende $g$
in $\intint{1}{n+k-1}$. Dit is een bijectie, dus er zijn
$\binom{n + k - 1}{k}$ stijgende \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:7}
Splits een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $E$ met $m + n$ elementen in blokken $M$ ($m$ elementen)
en $N$ ($n$ elementen). Een $k$-deelverzameling van $E$ bevat een zeker aantal $j$ elementen
van $M$ ($0 \leq j \leq k$) en $k - j$ van $N$; voor vaste $j$ zijn er
$\binom mj \binom{n}{k-j}$ zulke deelverzamelingen, en de gevallen $j = 0, \dots,
k$ partitioneren de $k$-deelverzamelingen. De somregel geeft de identiteit van
Vandermonde\index{identiteit van Vandermonde}.

Met $m = n = k$: $\binom{2n}{n} = \sum_{j=0}^{n} \binom nj
\binom{n}{n-j} = \sum_{j=0}^{n} \binom nj^2$, waarbij $\binom{n}{n-j} =
\binom nj$ gebruikt wordt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:8}
Zij $A_d$ de veelvouden van $d$ in $\intint{1}{1000}$, dus
$\abs{A_d} = \lfloor 1000/d \rfloor$. Inclusie--exclusie
(\cref{thm:b1:counting:inclexcl}) met $A_2, A_3, A_5$, waarbij
$A_2 \cap A_3 = A_6$ enz.:
\[
500 + 333 + 200 - 166 - 100 - 66 + 33 = 734 .
\]
Dus $734$ gehele getallen zijn deelbaar door $2$, $3$ of $5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:9}
Op $2$ elementen: alle $2^4 = 16$ \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} behalve de $2$ constante \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen}:
$14$ surjecties.

Op $3$ elementen: door inclusie--exclusie op de gemiste waarden is het
aantal \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} van een $4$-verzameling naar een $3$-verzameling die ten minste één waarde missen
gelijk aan $\binom 31 2^4 - \binom 32 1^4 = 48 - 3 = 45$; totaal aantal \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} $3^4 =
81$; surjecties: $81 - 45 = 36$. (Controle: een surjectie van $4$ op
$3$ elementen verdubbelt precies één waarde: kies de verdubbelde waarde
($3$), het paar dat erop afgebeeld wordt ($\binom 42 = 6$), en een bijectie voor
de rest ($2$): $3 \times 6 \times 2 = 36$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:10}
Een oplossing van $x_1 + \dots + x_n = k$ in $\N^n$ codeert als een rij van
$k$ sterren en $n - 1$ staven: schrijf $x_1$ sterren, een staaf, $x_2$ sterren, een
staaf, \dots, eindigend met $x_n$ sterren. Dit is een bijectie op de
woorden van lengte $k + n - 1$ met $k$ sterren en $n - 1$ staven, en
die woorden worden bepaald door de posities van de sterren:
$\binom{n + k - 1}{k}$. Selecties met herhaling corresponderen met
oplossingen van de vergelijking ($x_i$ = aantal kopieën van object $i$), dus
de telling is dezelfde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:11}
Met $A_i = \{\sigma : \sigma(i) = i\}$ laat een \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie} in
$\bigcap_{i \in I} A_i$ elke $i \in I$ vast en permuteert de overige
$n - \abs I$ punten vrij: $\abs{\bigcap_{i \in I} A_i} =
(n - \abs I)!$. Inclusie--exclusie:
\[
\Bigl|\bigcup_i A_i\Bigr|
= \sum_{k=1}^{n} (-1)^{k+1} \binom nk (n-k)!
= \sum_{k=1}^{n} (-1)^{k+1} \frac{n!}{k!} ,
\]
aangezien er $\binom nk$ deelverzamelingen $I$ van grootte $k$ zijn. Dus
\[
D_n = n! - \Bigl|\bigcup_i A_i\Bigr|
= n!\Bigl(1 - \sum_{k=1}^{n} \frac{(-1)^{k+1}}{k!}\Bigr)
= n! \sum_{k=0}^{n} \frac{(-1)^k}{k!} .
\]
Voor de tweede identiteit: classificeer de \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} $\sigma$ van
$\intint{1}{n}$ naar hun vast-puntenverzameling $F(\sigma)$. Voor een vaste
$k$-deelverzameling $F$ zijn de \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} met $F(\sigma) = F$ precies de
derangementen van het complement: $D_{n-k}$ ervan. Sommeren over de
$\binom nk$ keuzes van $F$ voor elke $k$:
$n! = \sum_{k=0}^{n} \binom nk D_{n-k}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:counting:12}
\emph{Eerste identiteit.} Tel de paren $(A, a)$ waar $A \subseteq E$
($\abs E = n$) en $a \in A$. Naar grootte van $A$: $\sum_k \binom nk k$
paren. Door het gemarkeerde element eerst te kiezen: $n$ keuzes voor $a$, dan
een willekeurige deelverzameling van de overige $n - 1$ elementen om $A$ te vervolledigen:
$n\,2^{n-1}$ paren.

\emph{Tweede identiteit.} Tel de drietallen $(A, a, b)$ met $a, b \in
A$ (mogelijk $a = b$). Naar grootte: $\sum_k k^2 \binom nk$. Rechtstreeks:
ofwel $a = b$ ($n\,2^{n-1}$ drietallen, vorige telling) ofwel $a \neq b$
($n(n-1)$ geordende keuzes, dan een willekeurige deelverzameling van de overige $n - 2$
elementen: $n(n-1)\,2^{n-2}$). Totaal
\[
n\,2^{n-1} + n(n-1)\,2^{n-2} = n\,2^{n-2}\,(2 + n - 1)
= n(n+1)\,2^{n-2} .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:counting:1}
\textbf{1.} $D_1 = 0$ (de enige \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie} laat $1$ vast), $D_2 = 1$
(de verwisseling), $D_3 = 2$ (in eenregelige notatie: $231$ en $312$). Voor
$n = 4$, gegroepeerd naar $\sigma(1)$: met $\sigma(1) = 2$ zijn de derangementen
$2143$, $2341$, $2413$; met $\sigma(1) = 3$: $3142$, $3412$,
$3421$; met $\sigma(1) = 4$: $4123$, $4312$, $4321$. Drie in elke
groep: $D_4 = 9$.

\textbf{2.} Een \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie} met precies $k$ vaste punten wordt
bepaald door de keuze van haar vast-puntenverzameling $F$ ($\binom nk$
manieren) samen met haar beperking tot het complement, die een
\omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie} van $n - k$ punten \emph{zonder} vast punt moet zijn
($D_{n-k}$ manieren). De twee keuzes zijn onafhankelijk en de
correspondentie is \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}: $P_k(n) = \binom nk D_{n-k}$.

\textbf{3.} $P_0(4) = D_4 = 9$; $P_1(4) = \binom41 D_3 = 4 \times 2
= 8$; $P_2(4) = \binom42 D_2 = 6$; $P_3(4) = \binom43 D_1 = 0$
(drie vaste punten dwingen een vierde af); $P_4(4) = 1$. Som: $9 + 8 + 6
+ 0 + 1 = 24 = 4!$. Geen match ($9$ gevallen) verslaat precies één match
($8$ gevallen) --- nipt.

\textbf{4.} Tel de paren $(\sigma, i)$ met $\sigma(i) = i$. Voor
vaste $i$ zijn de \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} die $i$ vastlaten de \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} van de
overige $n - 1$ punten: $(n-1)!$ ervan. Dus is het aantal paren
gelijk aan $n \cdot (n-1)! = n!$, en dit aantal is ook
$\sum_\sigma \abs{\mathrm{Fix}(\sigma)}$. Delen door het aantal
$n!$ \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties}: het gemiddelde aantal vaste punten is
precies $1$, voor elke $n \geq 1$.

\textbf{5.} Zij $\sigma$ een derangement van $\intint1{n+1}$ en
$j = \sigma(n+1) \in \intint1n$: $n$ mogelijke waarden. \emph{Geval
$\sigma(j) = n+1$:} de punten $j$ en $n+1$ verwisselen, en $\sigma$
beperkt tot de overige $n - 1$ punten is een willekeurig
derangement ervan: $D_{n-1}$ mogelijkheden. \emph{Geval $\sigma(j)
\neq n+1$:} zij $i_0 = \sigma^{-1}(n+1)$; hier geldt $i_0 \neq j$ en
$i_0 \leq n$. Definieer $\tau$ op $\intint1n$ door $\tau(i) = \sigma(i)$
voor $i \neq i_0$ en $\tau(i_0) = j$. Dan is $\tau$ een \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie}
van $\intint1n$ (de waarde $n+1$ is vervangen door de ontbrekende
waarde $j$), en het is een derangement: $\tau(i_0) = j \neq i_0$, en
$\tau(i) = \sigma(i) \neq i$ elders. Omgekeerd herwint men uit een
derangement $\tau$ van $\intint1n$ en de waarde $j$ de \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie}
$\sigma$ door $\sigma(n+1) = j$, $\sigma(\tau^{-1}(j)) = n+1$
en $\sigma = \tau$ elders te stellen: een bijectie, die $D_n$
mogelijkheden geeft. Sommeren over $j$: $D_{n+1} = n(D_n + D_{n-1})$.
Numeriek: $D_5 = 4(9 + 2) = 44$, $D_6 = 5(44 + 9) = 265$.

\textbf{6.} Uit vraag 5, $D_{n+1} = nD_n + nD_{n-1}$, dus
\[
u_{n+1} = D_{n+1} - (n+1)D_n = nD_n + nD_{n-1} - (n+1)D_n
= -(D_n - nD_{n-1}) = -u_n .
\]
Aangezien $u_1 = D_1 - 1 \cdot D_0 = -1$, geeft inductie $u_n =
(-1)^n$, d.w.z.\ $D_n = nD_{n-1} + (-1)^n$ voor $n \geq 1$.

\textbf{7.} Inductie op $n$. Basis: $D_0 = 1 = 0!\,s_0$. Stap:
aannemende dat $D_{n-1} = (n-1)!\,s_{n-1}$,
\[
D_n = nD_{n-1} + (-1)^n = n!\,s_{n-1} + (-1)^n
= n!\Bigl(s_{n-1} + \frac{(-1)^n}{n!}\Bigr) = n!\,s_n ,
\]
wat de formule is. Geen inclusie--exclusie werd gebruikt: enkel de
combinatorische recurrentie van vraag 5.

\textbf{8.} Trinomiale herschikking, via faculteiten:
\[
\binom nk \binom kj
= \frac{n!}{k!\,(n-k)!} \cdot \frac{k!}{j!\,(k-j)!}
= \frac{n!}{j!\,(n-j)!} \cdot \frac{(n-j)!}{(k-j)!\,(n-k)!}
= \binom nj \binom{n-j}{k-j} .
\]
Substitueer nu $a_k = \sum_j \binom kj b_j$ en verwissel de twee
eindige sommen:
\[
\sum_{k=0}^{n} (-1)^{n-k} \binom nk a_k
= \sum_{j=0}^{n} b_j \binom nj
\sum_{k=j}^{n} (-1)^{n-k} \binom{n-j}{k-j}
= \sum_{j=0}^{n} b_j \binom nj
\sum_{i=0}^{n-j} (-1)^{(n-j)-i} \binom{n-j}{i} .
\]
De binnenste som is de uitwerking van $(1 + (-1))^{n-j} = 0^{n-j}$
(binomiaalstelling, \cref{thm:b1:counting:binomial}): hij verdwijnt
voor $j < n$ en is gelijk aan $1$ voor $j = n$. Enkel $j = n$ overleeft, en
het rechterlid is $b_n$, zoals beweerd.

\textbf{9.} Door de symmetrie $\binom nk = \binom n{n-k}$ herschrijft de
identiteit van \cref{exo:b1:counting:11} zich als $n! =
\sum_{k=0}^n \binom nk D_k$. Pas vraag 8 toe met $a_n = n!$ en
$b_k = D_k$:
\[
D_n = \sum_{k=0}^{n} (-1)^{n-k} \binom nk k!
= \sum_{k=0}^{n} (-1)^{n-k} \frac{n!}{(n-k)!}
= n! \sum_{j=0}^{n} \frac{(-1)^j}{j!} ,
\]
herindexerend met $j = n - k$: de formule voor de derde keer.

\textbf{10.} $D_n = n!\,s_n$ (vraag 7), dus
\[
\Bigl| D_n - \frac{n!}{\eu} \Bigr|
= n!\,\abs{s_n - \eu^{-1}} < \frac{n!}{(n+1)!} = \frac1{n+1} .
\]

\textbf{11.} Voor $n \geq 1$, $\frac1{n+1} \leq \frac12$, en de
ongelijkheid van vraag 10 is strikt: $D_n$ ligt op afstand
$< \frac12$ van $n!/\eu$, dus is het het unieke dichtstbijzijnde gehele getal. Voor
$n = 0$ geeft de grens enkel afstand $< 1$, en inderdaad faalt de bewering
daar: $0!/\eu \approx 0.368$ heeft dichtstbijzijnd geheel getal $0$, terwijl
$D_0 = 1$.

\textbf{12.} $\eu^{-1} - s_n = \sum_{k \geq n+1} (-1)^k/k!$ is een
alternerende reeks met strikt dalende termen, dus haar teken is
het teken van haar eerste term $(-1)^{n+1}/(n+1)!$. Dus heeft $s_n -
\eu^{-1}$ het teken van $(-1)^n$: voor $n$ even geldt $s_n > \eu^{-1}$
en $D_n = n!\,s_n > n!/\eu$; voor $n$ oneven geldt $D_n < n!/\eu$.

\textbf{13.} $D_7 = 6(265 + 44) = 6 \times 309 = 1854$; $D_8 =
7(1854 + 265) = 7 \times 2119 = 14\,833$; $D_9 = 8(14\,833 + 1854)
= 8 \times 16\,687 = 133\,496$; $D_{10} = 9(133\,496 + 14\,833) =
9 \times 148\,329 = 1\,334\,961$. Controle: $10!/\eu = 3\,628\,800 /
2.718281828 \approx 1\,334\,960.92$, waarvan het dichtstbijzijnde gehele getal
$1\,334\,961$ is --- en $D_{10} > 10!/\eu$, zoals vraag 12 voorspelt
voor even $n$.

\textbf{14.} $\abs{p_n - \eu^{-1}} = \abs{s_n - \eu^{-1}} <
\frac1{(n+1)!}$. Voor $n = 6$: $p_6 = 265/720 = 0.36806$ (vijf
decimalen), tegen $\eu^{-1} = 0.36788$; het verschil ligt onder $1/7! =
1/5040 < 2 \times 10^{-4}$. De grens $1/(n+1)!$ stort zo snel in
dat de probabiliteit reeds voor een dozijn brieven tot vele decimalen vastligt:
het antwoord ``ongeveer $36.8\%$'' is, voor elk
praktisch doel, onafhankelijk van $n$ --- de befaamde verrassing van
het probleem.

\textbf{15.} Volgens vraag 2 en $D_m = m!\,s_m$:
\[
\frac{P_k(n)}{n!} = \frac{\binom nk D_{n-k}}{n!}
= \frac{D_{n-k}}{k!\,(n-k)!} = \frac{s_{n-k}}{k!}
\;\longrightarrow\; \frac{\eu^{-1}}{k!}
\]
als $n \to \infty$ met $k$ vast, aangezien $s_{n-k} \to \eu^{-1}$.
De limietwaarden $\eu^{-1}/k!$ ($k \in \N$) zijn de gewichten van de
Poissonverdeling van parameter $1$.

\textbf{16.} Tel de drietallen $(\sigma, i, j)$ met $i \neq j$,
$\sigma(i) = i$, $\sigma(j) = j$. Door het geordende paar eerst te kiezen:
$n(n-1)$ manieren; de \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} die zowel $i$ als $j$ vastlaten zijn de
\omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} van de overige $n - 2$ punten: $(n-2)!$ ervan.
Totaal: $n(n-1)(n-2)! = n!$. Sommeren in plaats daarvan eerst over $\sigma$
telt, voor elke $\sigma$, de geordende paren van verschillende vaste
punten: $\abs{\mathrm{Fix}(\sigma)}(\abs{\mathrm{Fix}(\sigma)}-1)$.
Vandaar de gestelde identiteit; delen door $n!$, het gemiddelde van
$\abs{\mathrm{Fix}}(\abs{\mathrm{Fix}} - 1)$ is $1$, dus het gemiddelde
van $\abs{\mathrm{Fix}}^2$ is $1 + 1 = 2$ en de variantie is $2 -
1^2 = 1$.

\textbf{17.} De aandelen $1 - p_n$: voor $n = 4$, $1 - \frac
9{24} = \frac{15}{24} = 0.6250$; voor $n = 5$, $1 - \frac{44}{120} =
\frac{76}{120} = 0.6333$; voor $n = 6$, $1 - \frac{265}{720} =
\frac{455}{720} = 0.6319$. Alle binnen een procent van $1 - \eu^{-1}
\approx 0.6321$, eromheen oscillerend.

\textbf{18.} Rechtstreeks:
\[
s_{n+2} - s_n = \frac{(-1)^{n+1}}{(n+1)!} +
\frac{(-1)^{n+2}}{(n+2)!}
= (-1)^{n+1}\Bigl(\frac1{(n+1)!} - \frac1{(n+2)!}\Bigr),
\]
en de haakjesterm is $> 0$. Voor $n$ even is het verschil
negatief: $s_{n+2} < s_n$, dus $p_0 > p_2 > p_4 > \dots$; voor $n$
oneven is het positief: $p_1 < p_3 < p_5 < \dots$ Gecombineerd met
vraag 12 (even boven $\eu^{-1}$, oneven eronder) en vraag 14
(afstand tot $\eu^{-1}$ gaat naar $0$): de twee trappen knijpen
$\eu^{-1}$ ertussen samen.

\textbf{19.} Eén volledige trekking is een uniform willekeurige \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie},
geldig wanneer het een derangement is: probabiliteit $p_n \approx \eu^{-1}$.
Volgens het aangehaalde feit is het gemiddelde aantal trekkingen tot succes
$1/p_n$, en vraag 14 geeft $1/p_n \approx \eu$ op een fout na
die reeds voor kleine $n$ verwaarloosbaar is. Dus kost een Secret Santa met
herstarts gemiddeld ongeveer $\eu \approx 2.72$ volledige
trekkingen --- of het kantoor nu $6$ personen of $600$ heeft.

\textbf{20.} Zij $j \geq 2$ vast en pas de classificatie van vraag 5 toe
op de waarde $\sigma(1) = j$. Als $\sigma(j) = 1$: de overige
$n - 2$ punten dragen een willekeurig derangement, $D_{n-2}$ manieren. Als
$\sigma(j) \neq 1$: leid het \omterm{def:b1:logic:map}{origineel} $i_0 = \sigma^{-1}(1)$ om naar
$j$ precies zoals in vraag 5; dit is een bijectie met de
derangementen van de $n - 1$ punten $\{2, \dots, n\}$: $D_{n-1}$
manieren. Totaal $D_{n-1} + D_{n-2}$, hetzelfde voor elke $j$. Sommeren
over de $n - 1$ waarden van $j$: $D_n = (n-1)(D_{n-1} + D_{n-2})$,
wat de factor $n - 1$ toont: $(n-1) \mid D_n$.

\textbf{21.} Bewering: $D_n$ is oneven dan en slechts dan als $n$ even is. Inductie met
$D_n = nD_{n-1} + (-1)^n$, d.w.z.\ $D_n \equiv nD_{n-1} + 1 \pmod 2$.
Basis: $D_1 = 0$ is even, $n = 1$ oneven: de bewering geldt. Als $n$ even is,
is $nD_{n-1}$ even en $D_n \equiv 1$: oneven, zoals beweerd. Als $n$
oneven is, dan is $n - 1$ even, dus $D_{n-1}$ is oneven per hypothese, en
$D_n \equiv D_{n-1} + 1 \equiv 0$: even. De inductie sluit.

\textbf{22.} $D_n = nD_{n-1} + (-1)^n$ modulo $n$ reduceren doodt
de eerste term: $D_n \equiv (-1)^n \pmod n$. Voor $n = 10$:
$(-1)^{10} = 1$, en inderdaad eindigt $D_{10} = 1\,334\,961$ op het
cijfer $1$.

\textbf{23.} Voor $n \geq 3$, $D_{n-1} \geq 1$ en deling van
de recurrentie van vraag 6 door $D_{n-1}$ geeft $D_n/D_{n-1} = n +
(-1)^n/D_{n-1}$, met $\abs{(-1)^n/D_{n-1}} \leq 1$ en snel
naar $0$ tendend. Consistentie: als $D_n \approx n!/\eu$, dan
$D_n/D_{n-1} \approx n!/(n-1)! = n$ --- de factor $\eu$ valt weg
in de verhouding, en de recurrentie bevestigt het tot op nauwkeurigheid
$1/D_{n-1}$.

\textbf{24.} (i) De product- en somregel liggen ten grondslag aan elke telling:
vragen 2 en 5 partitioneren \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} in onafhankelijke
trappen. (ii) Dubbeltelling gaf het gemiddelde (vraag 4) en de
variantie (vraag 16) van het aantal vaste punten zonder enige
formule voor $D_n$. (iii) De binomiaalstelling evalueerde de
alternerende binnenste som $(1-1)^{n-j}$ die binomiale inversie
laat werken (vraag 8). (iv) De grens voor alternerende reeksen zette de
exacte maar ondoorzichtige som $n!\,s_n$ om in de transparante \omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak}
``dichtstbijzijnd geheel getal bij $n!/\eu$'' (vragen 10--14).

\textbf{25.} Inclusie--exclusie
(\cref{ex:b1:counting:derangement} en \cref{exo:b1:counting:11})
is het conceptuele bewijs: het verklaart de alternerende som als
overtellingscorrecties, en het veralgemeent woordelijk naar het tellen van
elementen die elke familie van ``slechte'' \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} mijden. De recurrentieweg
(vragen 5--7) berekent het snelst --- lineaire tijd, exacte geheeltallige
rekenkunde, geen faculteiten --- en is de bron van de rekenkundige
feiten van Deel V. Binomiale inversie (vragen 8--9) plaatst de
formule binnen een algemene transformatie die zal terugkeren waar
twee driehoekige systemen van identiteiten elkaar tegenkomen. En de
verschijning van $\eu$ wordt het best verklaard door de formule zelf: het
aandeel derangementen is de partiële som $s_n$ van de reeks
voor $\eu^{-1}$, dus de enveloppen van Montmort berekenden, drie decennia vóór
de notatie van Euler, reeds het getal $\eu$.
\end{solution}
