\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b1:structures} --- Algebraïsche structuren}

\begin{solution}{exo:b1:structures:1}
\emph{Stabiliteit:} $x * y = 1 \iff x + y - xy = 1 \iff (1-x)(1-y) = 0$,
onmogelijk voor $x, y \neq 1$. De sleutelidentiteit is inderdaad
\[
1 - x * y = (1 - x)(1 - y):
\]
de \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $\varphi(x) = 1 - x$ stuurt $(E, *)$ naar $(\R^*, \times)$
met $\varphi(x * y) = \varphi(x)\varphi(y)$ --- een \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfisme}.
Alle axioma's worden nu overgedragen: associativiteit en commutativiteit
volgen uit die van $\times$; het neutrale element is $\varphi^{-1}(1) =
0$ (controle: $x * 0 = x$); de inverse van $x$ is
$\varphi^{-1}\bigl((1-x)^{-1}\bigr) = 1 - \frac{1}{1-x} = \frac{x}{x -
1}$ (die $\neq 1$ is). Dus $(E, *)$ is een \omterm{def:b1:structures:group}{abelse groep}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:2}
\begin{enumerate}
  \item Ja: het product van positieve getallen is positief, neutraal
        element $1$, inverse $\frac 1x$, associativiteit overgeërfd van
        $\R^*$.
  \item Nee: niet stabiel ($1 + 1 = 2 \notin \{-1,0,1\}$).
  \item Ja: het standaardvoorbeeld.
  \item Nee: niet stabiel (oneven $+$ oneven $=$ even), en geen
        neutraal element ($0$ is even).
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:3}
Schrijf $\mathrm{id}$, de transposities $\tau_{12}, \tau_{13},
\tau_{23}$ (die de twee genoemde punten verwisselen), en de cykels $c =
(1\,2\,3)$ (d.w.z.\ $1 \mapsto 2 \mapsto 3 \mapsto 1$) en $c^2 =
(1\,3\,2)$. De tabel van $\sigma\rho$ (rij $\sigma$, kolom $\rho$,
pas eerst $\rho$ toe):
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{c|cccccc}
$\sigma\backslash\rho$ & $\mathrm{id}$ & $c$ & $c^2$ & $\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$ & $\tau_{23}$ \\
\hline
$\mathrm{id}$ & $\mathrm{id}$ & $c$ & $c^2$ & $\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$ & $\tau_{23}$ \\
$c$ & $c$ & $c^2$ & $\mathrm{id}$ & $\tau_{13}$ & $\tau_{23}$ &
$\tau_{12}$ \\
$c^2$ & $c^2$ & $\mathrm{id}$ & $c$ & $\tau_{23}$ & $\tau_{12}$ &
$\tau_{13}$ \\
$\tau_{12}$ & $\tau_{12}$ & $\tau_{23}$ & $\tau_{13}$ & $\mathrm{id}$
& $c^2$ & $c$ \\
$\tau_{13}$ & $\tau_{13}$ & $\tau_{12}$ & $\tau_{23}$ & $c$ &
$\mathrm{id}$ & $c^2$ \\
$\tau_{23}$ & $\tau_{23}$ & $\tau_{13}$ & $\tau_{12}$ & $c^2$ & $c$ &
$\mathrm{id}$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Niet-commuterend paar: $\tau_{12}\tau_{13} = c^2$ terwijl
$\tau_{13}\tau_{12} = c$. (Om één cel te controleren:
$\tau_{12}\tau_{13}$ stuurt $1 \xmapsto{\tau_{13}} 3
\xmapsto{\tau_{12}} 3$, $3 \mapsto 1 \mapsto 2$, $2 \mapsto 2 \mapsto
1$: dat is $1 \mapsto 3 \mapsto 2 \mapsto 1$, de cykel $c^2 =
(1\,3\,2)$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:4}
$H$: $1 \in H$; voor $z, w \in H$ geldt $\abs{zw^{-1}} = \abs z / \abs w
= 1$: het criterium is van toepassing. $\R_+^*$: hetzelfde, met
$\abs{xy^{-1}}$ vervangen door positiviteit. Unie: $\iu \in H$ en $2 \in
\R_+^*$, maar $2\iu$ heeft \omterm{def:b1:complex:field}{modulus} $2 \neq 1$ en is geen positief reëel
getal: $2\iu \notin H \cup \R_+^*$, dus de unie is niet stabiel --- geen
\omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep} (zoals voorspeld door \cref{exo:b1:structures:6}, geen van
beide \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroepen} bevat de andere).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:5}
\omterm{def:b1:structures:morphism}{Morfisme}: $\eu^{\iu(\theta + \varphi)} =
\eu^{\iu\theta}\eu^{\iu\varphi}$ (\cref{thm:b1:complex:funceq}).
\omterm{def:b1:structures:morphism}{Kern}: $\eu^{\iu\theta} = 1 \iff \theta \in 2\pi\Z$, dus $\ker f =
2\pi\Z \neq \{0\}$: niet \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}. Beeld: elk complex getal met \omterm{def:b1:complex:field}{modulus}
$1$ is $\eu^{\iu\theta}$ voor een zekere $\theta$ (poolvorm), dus
$\operatorname{im} f = \mathbb{U}$, de eenheidscirkel. De beperking
van $f$ tot een halfopen interval van lengte $2\pi$, zoals
$\intco{0}{2\pi}$ of $\intoc{-\pi}{\pi}$, is \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} (twee hoeken
met hetzelfde beeld verschillen een veelvoud van $2\pi$, en slechts één
representant van elke klasse past in het interval); geen enkel interval
van grotere lengte werkt, aangezien het twee punten op afstand
$2\pi$ bevat.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:6}
Doorsnede: $e \in H \cap K$, en $x, y \in H \cap K$ geeft
$xy^{-1}$ in zowel $H$ als $K$. Unie: als $H \subseteq K$ is de unie
$K$, een \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep} (en symmetrisch). Omgekeerd, veronderstel dat geen
van beide inclusies geldt: kies $h \in H \setminus K$ en $k \in K
\setminus H$, en veronderstel dat $H \cup K$ een \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep} was; dan $hk
\in H \cup K$. Als $hk \in H$, dan $k = h^{-1}(hk) \in H$: tegenspraak.
Als $hk \in K$, dan $h = (hk)k^{-1} \in K$: tegenspraak. Dus $H \cup K$
is geen \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:7}
Merk eerst op dat $x^2 = e$ betekent dat $x^{-1} = x$ voor elke $x$. Dan
geldt voor $x, y \in G$:
\[
xy = (xy)^{-1} = y^{-1} x^{-1} = yx ,
\]
met gebruik van \cref{prop:b1:structures:rules}~(2). Dus $G$ is \omterm{def:b1:structures:group}{abels}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:8}
Eenheden van $\Z/18\Z$: klassen \omterm{cor:b1:arith:bezout}{relatief priem} met $18 = 2 \times 3^2$:
$\overline 1, \overline 5, \overline 7, \overline{11}, \overline{13},
\overline{17}$. Inverse van $\overline 5$: $5 \times 11 = 55 = 3\times
18 + 1$, dus $\overline 5^{-1} = \overline{11}$.

$\overline 5 x = \overline 7$: vermenigvuldig met $\overline{11}$: $x =
\overline{77} = \overline 5$ (want $77 = 4\times 18 + 5$). Unieke
oplossing.

$\overline 6 x = \overline 3$: de vergelijking $6x \equiv 3 \pmod{18}$
betekent $18 \mid 6x - 3$. Maar $6x - 3 = 3(2x - 1)$ is oneven, terwijl
$18$ even is: een even getal kan een oneven getal niet delen. Geen
oplossing.

$\overline 6 x = \overline{12}$: $6x \equiv 12 \pmod{18} \iff x
\equiv 2 \pmod 3$: oplossingen $x \in \{\overline 2, \overline 5,
\overline 8, \overline{11}, \overline{14}, \overline{17}\}$ --- zes
stuks.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:9}
$\Z[\sqrt 2]$ bevat $0$ en $1$, en is stabiel onder aftrekking
en product:
\[
(a + b\sqrt 2)(c + d\sqrt 2) = (ac + 2bd) + (ad + bc)\sqrt 2 ,
\]
dus het is een deelring van $\R$ (commutativiteit, associativiteit,
distributiviteit worden overgeërfd). Eenheid: $(1 + \sqrt 2)(-1 + \sqrt
2) = 2 - 1 = 1$, dus $1 + \sqrt 2$ is inverteerbaar met inverse $\sqrt 2
- 1 \in \Z[\sqrt 2]$. Zijn machten $(1 + \sqrt 2)^n$ zijn strikt
stijgend (het grondtal is $> 1$), dus paarsgewijs verschillend, en elk
is een eenheid ($\bigl((1+\sqrt2)^n\bigr)^{-1} = (\sqrt 2 - 1)^n$): de
\omterm{def:b1:structures:group}{groep} van eenheden is oneindig.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:10}
$x + x = (x + x)^2 = x^2 + x^2 + x^2 + x^2 = 4x^2 = 4x$ --- dus $2x =
4x$, wat $2x = 0$ geeft, d.w.z.\ $x + x = 0$ (elk element is zijn eigen
additieve inverse). Dan
\[
x + y = (x+y)^2 = x^2 + xy + yx + y^2 = x + xy + yx + y ,
\]
dus $xy + yx = 0$, d.w.z.\ $xy = -yx = yx$ (met gebruik van $-z = z$).
Bijgevolg is $A$ commutatief.

Voorbeeld: op $\mathcal{P}(E)$, definieer $A + B = (A \cup B) \setminus
(A \cap B)$ (symmetrisch verschil) en $A \times B = A \cap B$. Men
gaat na: $(\mathcal{P}(E), +)$ is een \omterm{def:b1:structures:group}{abelse groep} met neutraal element
$\emptyset$ en elke \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} haar eigen inverse; $\cap$ is
associatief, commutatief, met neutraal element $E$; de distributiviteit
$A \cap (B + C) = (A \cap B) + (A \cap C)$ geldt (een element ligt in
het linkerlid als en slechts als het in $A$ ligt en in precies één van
$B, C$). En $A \cap A = A$: elk element is idempotent, zoals vereist.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:11}
Schrijf de hypothese voor $n$ en $n+1$:
\[
(xy)^{n+1} = x^{n+1} y^{n+1}
\quad\text{en}\quad
(xy)^{n+1} = (xy)(xy)^n = xy\,x^n y^n .
\]
Gelijkstellen: $x^{n+1} y^{n+1} = x\,y\,x^n\,y^n$; schrap $x$ links
en $y^n$ rechts: $x^n y = y x^n$. Dezelfde berekening één
graad hoger ($n+1$ en $n+2$) geeft $x^{n+1} y = y x^{n+1}$. Dan
\[
y\,x^{n+1} = x^{n+1} y = x\,(x^n y) = x\,y\,x^n ,
\]
en $x^n$ rechts schrappen in $y x \cdot x^n = x y \cdot x^n$:
$yx = xy$. Dus $G$ is \omterm{def:b1:structures:group}{abels}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:structures:12}
\begin{enumerate}
  \item Zij $f \colon \Z \to \Z$ additief en $a = f(1)$. Per
        inductie $f(k) = ka$ voor $k \in \N$, en $f(-k) = -f(k) =
        -ka$: dus $f$ is de vermenigvuldiging met $a$. Omgekeerd
        is elke \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $k \mapsto ak$ een \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfisme}: de \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismen}
        $(\Z,+) \to (\Z,+)$ zijn precies de vermenigvuldigingen met een
        vast geheel getal.
  \item Zij $f \colon \Q \to \Z$ een \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfisme}, $x \in \Q$ en
        $n \in \N^*$. Dan
        \[
        f(x) = f\Bigl(\underbrace{\tfrac xn + \dots +
        \tfrac xn}_{n}\Bigr) = n\,f\Bigl(\frac xn\Bigr) ,
        \]
        dus het gehele getal $f(x)$ is \omterm{def:b1:arith:divides}{deelbaar} door elke $n \geq 1$.
        Het enige zulke gehele getal is $0$: $f \equiv 0$.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:structures:1}
\textbf{1.} Een \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie} is een bijectie van $\intint1n$, d.w.z.\ een
$n$-schikking van $n$ objecten: er zijn er $n!$
(\cref{thm:b1:counting:counts}). Met $\sigma = [2,3,1]$, $\tau =
[1,3,2]$: $\sigma\tau$ stuurt $1 \mapsto 1 \mapsto 2$, $2 \mapsto 3
\mapsto 1$, $3 \mapsto 2 \mapsto 3$: $\sigma\tau = [2,1,3]$; en
$\tau\sigma$ stuurt $1 \mapsto 2 \mapsto 3$, $2 \mapsto 3 \mapsto
2$, $3 \mapsto 1 \mapsto 1$: $\tau\sigma = [3,2,1] \neq
\sigma\tau$.

\textbf{2.} Zij $\gamma, \gamma'$ met disjuncte dragers $S, S'$.
Voor $x \in S$: $\gamma'(x) = x$ en $\gamma(x) \in S$, dus
$\gamma\gamma'(x) = \gamma(x) = \gamma'\gamma(x)$. Symmetrisch
voor $x \in S'$; en beide leden laten elke $x \notin S \cup S'$ vast. Dus
$\gamma\gamma' = \gamma'\gamma$.

\textbf{3.} Voor $i \in \intint1n$ leven de waarden $i, \sigma(i),
\sigma^2(i), \dots$ in een \omterm{def:b1:counting:card}{eindige verzameling}, dus $\sigma^a(i) =
\sigma^b(i)$ voor zekere $a < b$; injectiviteit geeft $\sigma^{b-a}(i)
= i$: de rij keert terug naar $i$. Noem \emph{baan} van $i$ de
\omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $\{i, \sigma(i), \dots, \sigma^{k-1}(i)\}$ met $k \geq 1$
minimaal zodat $\sigma^k(i) = i$. Twee banen die elkaar in één
punt ontmoeten, vallen samen (beide zijn de voorwaartse
$\sigma$-beelden van dat punt), dus de banen partitioneren $\intint1n$;
$\sigma$ werkt op elke baan van grootte $k \geq 2$ als de $k$-cykel
$(i\ \sigma(i)\ \cdots\ \sigma^{k-1}(i))$ en laat de singletons vast.
Het product van deze disjuncte cykels stemt overal overeen met
$\sigma$. Uniciteit: in elke ontbinding in disjuncte cykels moet de
cykel door $i$ gelijk zijn aan $(i\ \sigma(i)\ \cdots)$ --- de cykels
zijn gedwongen de banen te zijn met hun geïnduceerde werking.

\textbf{4.} De banen volgend: $1 \to 4 \to 2 \to 1$, $3 \to 5
\to 3$, $6 \to 7 \to 8 \to 6$:
\[
\sigma = (1\ 4\ 2)(3\ 5)(6\ 7\ 8) .
\]
Als $\sigma = \gamma_1\cdots\gamma_r$ met disjuncte cykels van
lengten $k_1, \dots, k_r$, geeft de commutatie (vraag 2)
$\sigma^m = \gamma_1^m\cdots\gamma_r^m$, en aangezien de dragers
disjunct zijn, $\sigma^m = \mathrm{id}$ als en slechts als elke
$\gamma_i^m = \mathrm{id}$ als en slechts als $k_i \mid m$ voor alle
$i$ (een $k$-cykel heeft \omterm{def:b1:structures:order}{orde} $k$: $\gamma^m$ stuurt $a_1$ naar $a_{1
+ (m \bmod k)}$). De kleinste zulke $m$ is $\operatorname{lcm}(k_1,
\dots, k_r)$. Hier: $\operatorname{lcm}(3, 2, 3) = 6$.

\textbf{5.} Pas het rechterlid toe op elk punt, met de meest rechtse
factor eerst. $a_1 \mapsto a_2$ door $(a_1\ a_2)$, en dan laat elke
latere factor $a_2$ vast: netto $a_1 \mapsto a_2$. Voor $2 \leq i < k$:
$a_i$ blijft onaangeroerd tot $(a_1\ a_i)$ het naar $a_1$ stuurt, en
de eerstvolgende factor $(a_1\ a_{i+1})$ stuurt $a_1$ naar $a_{i+1}$,
waarna niets het nog verplaatst: netto $a_i \mapsto a_{i+1}$. Ten
slotte wordt $a_k$ vastgelaten door alle factoren behalve de meest
linkse, die het naar $a_1$ stuurt. Dit is precies de cykel. Aangezien
elke \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie} een product van cykels is (vraag 3), is ze een product
van transposities. Voor de $\sigma$ van vraag 4:
\[
\sigma = (1\ 2)(1\ 4)\;(3\ 5)\;(6\ 8)(6\ 7),
\]
vijf transposities.

\textbf{6.} Inductie op $b - a$. Voor $b = a + 1$ is de identiteit
triviaal ($1 = 2\cdot1 - 1$ factor). Voor $b > a + 1$, ga rechtstreeks
na dat $(a\ b) = (a\ \ a{+}1)\,(a{+}1\ \ b)\,(a\ \ a{+}1)$:
het rechterlid stuurt $a \mapsto a{+}1 \mapsto b \mapsto b$, $b
\mapsto b \mapsto a{+}1 \mapsto a$, $a{+}1 \mapsto a \mapsto a
\mapsto a{+}1$, en laat de rest vast. Per inductie is $(a{+}1\ \ b)$
een palindroom product van $2(b - a - 1) - 1$ aangrenzende
transposities, dus $(a\ b)$ is er een van $2(b - a) - 1$: een oneven
aantal.

\textbf{7.} $N(\mathrm{id}) = 0$, $\varepsilon = +1$. Voor $(i\ \
i{+}1)$ is het enige geïnverteerde paar $(i, i+1)$: $N = 1$,
$\varepsilon = -1$. Voor $[2, 3, 1]$: de geïnverteerde paren zijn $(1,
3)$ (waarden $2 > 1$) en $(2, 3)$ (waarden $3 > 1$): $N = 2$,
$\varepsilon = +1$.

\textbf{8.} De waardelijsten van $\sigma$ en $\sigma\tau$ verschillen
enkel door de verwisseling van posities $i$ en $i + 1$. Voor een paar
posities dat $i, i+1$ niet betrekt, verandert er niets. Voor $k < i$
wisselen de twee paren $(k, i)$ en $(k, i+1)$ hun inversiestatus
(dezelfde twee waarden worden met $\sigma(k)$ vergeleken, in
de andere volgorde van posities): hun totale bijdrage blijft
onveranderd; net zo voor $k > i + 1$. Het ene resterende paar $(i,
i+1)$ klapt zijn status om. Bijgevolg $N(\sigma\tau) = N(\sigma) \pm 1$.

\textbf{9.} Zij $\tau = (a\ b)$ een willekeurige transpositie: volgens
vraag 6 is ze een product van een oneven aantal aangrenzende
transposities, dus rechts vermenigvuldigen met $\tau$ verandert $N$ met
een oneven totaal (vraag 8, herhaaldelijk toegepast): $\varepsilon(\sigma
\tau) = -\varepsilon(\sigma)$. Als nu $\sigma = \tau_1\cdots
\tau_p$ (transposities), bouw ze dan op vanuit de identiteit met $p$
rechtse vermenigvuldigingen: $\varepsilon(\sigma) =
(-1)^p\varepsilon(\mathrm{id}) = (-1)^p$. Aangezien
$\varepsilon(\sigma)$ door inversies is gedefinieerd --- onafhankelijk
van enige ontbinding --- is de pariteit van $p$ een invariant van
$\sigma$. \omterm{def:b1:structures:morphism}{Morfisme}: schrijf $\sigma$ met $p$ en $\sigma'$ met
$q$ transposities, dan gebruikt $\sigma\sigma'$ er $p + q$:
$\varepsilon(\sigma\sigma') = (-1)^{p+q} =
\varepsilon(\sigma)\varepsilon(\sigma')$.

\textbf{10.} Een $k$-cykel is een product van $k - 1$ transposities
(vraag 5): $\varepsilon = (-1)^{k-1}$. Voor algemene $\sigma$
met banen van groottes $k_1, \dots, k_r$ ($k_i \geq 2$) plus $f$
vaste punten, $c(\sigma) = r + f$ en $n = k_1 + \dots + k_r + f$,
dus
\[
\varepsilon(\sigma) = \prod_{i=1}^r (-1)^{k_i - 1}
= (-1)^{\sum_i k_i - r} = (-1)^{n - f - r} = (-1)^{n -
c(\sigma)} .
\]

\textbf{11.} $\mathfrak A_n = \ker\varepsilon$ is een \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep} als
de \omterm{def:b1:structures:morphism}{kern} van een \omterm{def:b1:structures:morphism}{morfisme} (\cref{def:b1:structures:morphism}). Fixeer
een transpositie $\tau_0$ (bestaat voor $n \geq 2$). De \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}
$\sigma \mapsto \sigma\tau_0$ is een bijectie van $\mathfrak S_n$ (haar
eigen inverse) die $\mathfrak A_n$ verwisselt met de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} van
oneven \omterm{def:b1:counting:objects}{permutaties} (vraag 9). De twee \omterm{def:b1:logic:sets}{verzamelingen} partitioneren
$\mathfrak S_n$ en hebben gelijke grootte: $\abs{\mathfrak A_n} =
\frac{n!}2$.

\textbf{12.} \emph{Inversies} van $[4, 1, 5, 2, 3, 7, 8, 6]$: vanuit
waarde $4$: over $1, 2, 3$: drie; vanuit $5$: over $2, 3$: twee;
vanuit $7$: over $6$: één; vanuit $8$: over $6$: één. $N = 7$,
$\varepsilon = -1$. \emph{Cykeltype}: $c = 3$ banen, $n = 8$:
$\varepsilon = (-1)^{8-3} = -1$. \emph{Transpositietelling}: vijf
transposities in vraag 5: $(-1)^5 = -1$. Alle drie stemmen overeen.

\textbf{13.} $(a\ b)(a\ c)$ (meest rechtse eerst): $a \mapsto c
\mapsto c$; $c \mapsto a \mapsto b$; $b \mapsto b \mapsto a$:
de $3$-cykel $(a\ c\ b)$. En $(a\ c\ b)(a\ c\ d)$: $a \mapsto c
\mapsto b$; $b \mapsto b \mapsto a$; $c \mapsto d \mapsto d$; $d
\mapsto a \mapsto c$: dat is $(a\ b)(c\ d)$, zoals beweerd.

\textbf{14.} Zij $\sigma \in \mathfrak A_n$: volgens vraag 9,
$\sigma = \tau_1\cdots\tau_{2m}$ met een even aantal
transposities. Groepeer ze in opeenvolgende paren
$\tau_{2i-1}\tau_{2i}$: als de twee gelijk zijn, is het paar de
identiteit en verdwijnt het; als ze precies één punt gemeen hebben,
schrijft de eerste identiteit van vraag 13 het paar als één $3$-cykel;
als ze disjunct zijn, schrijft de tweede identiteit het als twee
$3$-cykels. Bijgevolg is $\sigma$ een product van $3$-cykels (of de
identiteit, een leeg product --- en voor $n \geq 3$ ook $(1\ 2\
3)^3$).

\textbf{15.} $(1\ 2)(3\ 4) = (1\ 3\ 2)(1\ 3\ 4)$ (vraag 13
met $a{=}1, b{=}2, c{=}3, d{=}4$). Voor de $5$-cykel: volgens
vraag 5, $(1\ 2\ 3\ 4\ 5) = (1\ 5)(1\ 4)(1\ 3)(1\ 2)$, en
paarsgewijs: $(1\ 5)(1\ 4) = (1\ 4\ 5)$, $(1\ 3)(1\ 2) = (1\ 2\ 3)$:
\[
(1\ 2\ 3\ 4\ 5) = (1\ 4\ 5)(1\ 2\ 3) .
\]
(Controle op $3$: $(1\ 2\ 3)$ stuurt $3 \to 1$, dan stuurt $(1\ 4\ 5)$
$1 \to 4$: netto $3 \to 4$, correct.)

\textbf{16.} Pas beide leden toe op een willekeurig punt. Voor $i =
\sigma(a_j)$: het linkerlid geeft $\sigma\bigl((a_1\ \dots\
a_k)(a_j)\bigr) = \sigma(a_{j+1})$ (indices mod $k$), wat
het rechterlid met $\sigma(a_j)$ doet. Voor $i$ niet van deze
vorm: $\sigma^{-1}(i)$ ligt buiten de drager, dus het linkerlid
laat $i$ vast, en het rechterlid ook. Overal gelijk.

\textbf{17.} De tegel van cel $c'$ in de lege cel
$c$ schuiven verwisselt de inhoud van cellen $c$ en $c'$ (tegel $9$, de
blanco, verplaatst zich naar $c'$). Als tegel $\sigma(i)$ in cel $i$
zat, is de nieuwe positie $\sigma' = \sigma \circ (c\ c')$: dezelfde
inhoud behalve dat cellen $c, c'$ elkaars vroegere inhoud lezen. Volgens
vraag 9, $\varepsilon(\sigma') = -\varepsilon(\sigma)$.

\textbf{18.} Een zet stuurt de lege cel naar een aangrenzende cel: haar
rij of haar kolom verandert met precies $1$, dus de taxi-afstand
$d$ tot cel $9$ verandert met $\pm1$, en $(-1)^d$ klapt om. Aangezien
elke zet zowel $\varepsilon(\sigma)$ als $(-1)^{d(\sigma)}$ omklapt,
blijft hun product $I(\sigma)$ onveranderd bij elke zet: een
invariant.

\textbf{19.} De opgeloste positie heeft $\varepsilon = +1$, $d = 0$:
$I = +1$. Het doel (tegels $7, 8$ verwisseld, blanco thuis) is de
transpositie van de inhoud van cellen $7$ en $8$: $\varepsilon
= -1$, $d = 0$: $I = -1$. Aangezien $I$ invariant is en de twee
waarden verschillen, verbindt geen enkele reeks zetten ze.

\textbf{20.} Een positie met de blanco thuis is een \omterm{def:b1:counting:objects}{permutatie}
van de $8$ tegels over cellen $1, \dots, 8$, d.w.z.\ een element van
$\mathfrak S_8$; ze heeft $d = 0$, dus $I = \varepsilon(\sigma)$.
Bereikbaar dwingt $I = +1$ af, d.w.z.\ $\sigma \in \mathfrak A_8$; het
aangenomen omgekeerde zegt dat heel $\mathfrak A_8$ bereikt wordt.
Telling: $\abs{\mathfrak A_8} = \frac{8!}2 = 20\,160$ (vraag 11).

\textbf{21.} Volgens vraag 20 vormen de bereikbare schikkingen met
blanco thuis precies $\mathfrak A_8$ --- in het bijzonder een
\emph{\omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep}} van $\mathfrak S_8$: het samenstellen van twee
oplosbare verhaspelingen, of het inverteren van één, blijft oplosbaar,
wat verre van evident is met puur puzzelredeneren.

\textbf{22.} (a) Een $3$-cykel van tegels met blanco thuis:
$\varepsilon = +1$ (vraag 10), $d = 0$, dus $I = +1$: bereikbaar
(via het aangenomen omgekeerde) --- men kan drie tegels cyclisch
verschuiven.
(b) Tegel $5$ en de blanco verwisseld: de positie is de
transpositie van de inhoud van cellen $5$ en $9$, dus
$\varepsilon = -1$; de blanco zit in het midden, op taxi-afstand
$d = 2$ van thuis, dus $(-1)^d = +1$ en $I = -1$:
onbereikbaar. Men kan niet zomaar ``de blanco in het midden parkeren''
en de tegels voor het overige gesorteerd laten.

\textbf{23.} Zij $f \colon \mathfrak S_n \to \{\pm1\}$ een
\omterm{def:b1:structures:morphism}{morfisme}. Voor twee willekeurige transposities $\tau, \tau'$ levert vraag 16
een $\sigma$ met $\sigma\tau\sigma^{-1} = \tau'$ (beeld de
twee verplaatste punten af op de twee andere; $n \geq 3$ verzekert de
ruimte daartoe, hoewel zelfs $n = 2$ hier triviaal is). Dan $f(\tau') =
f(\sigma)f(\tau)f(\sigma)^{-1} = f(\tau)$ aangezien $\{\pm1\}$
\omterm{def:b1:structures:group}{abels} is: $f$ is constant op transposities. Als die constante
$+1$ is, dan $f = 1$ op alle producten van transposities, d.w.z.\
overal (vraag 5). Als ze $-1$ is, dan $f(\sigma) =
(-1)^p = \varepsilon(\sigma)$ op een product van $p$ transposities.
Dus $f \in \{1, \varepsilon\}$.

\textbf{24.} (i) De morfisme-eigenschap van $\varepsilon$ en de
kernmachinerie gaven $\mathfrak A_n$ zijn deelgroepstructuur en
zijn grootte, en redeneren in de stijl van
\cref{prop:b1:structures:kernel} loopt door vragen 11 en 21. (ii)
Tellen: $\abs{\mathfrak S_n} = n!$, het halveringsargument van vraag 11,
en de telling $20\,160$ van vraag 20 zijn
\cref{ch:b1:counting} aan het werk. (iii) Vragen 8--9 lossen een
echt probleem van goede definitie op --- ``de pariteit van het aantal
transposities'' vooronderstelt dat deze pariteit niet van de
ontbinding afhangt, precies zoals de bewerkingen van $\Z/n\Z$
representant-onafhankelijkheid vereisten in \cref{def:b1:structures:zn}.

\textbf{25.} De signatuur is één enkele $\{\pm1\}$-waardige
berekening, één keer bewezen goed gedefinieerd te zijn, en ze doet drie
taken tegelijk: intern snijdt ze $\mathfrak S_n$ in de helft en
isoleert ze $\mathfrak A_n$ met zijn $3$-cykel-voortbrengers;
extern beslist ze in één regel een vraag (``kunnen deze twee
tegels verwisseld worden?'') die naïef zoeken nooit zou kunnen
beslechten, aangezien geen enkele eindige lijst van mislukte reeksen
zetten onmogelijkheid bewijst; en structureel is ze de motor van
wisselend teken binnen de formule $\det A = \sum_\sigma
\varepsilon(\sigma)\, a_{1\sigma(1)}\cdots a_{n\sigma(n)}$ van
\cref{ch:b1:det}. Het patroon --- vind een grootheid die door elke
elementaire zet behouden blijft, bereken ze bij de start en bij het
doel --- is het standaardwapen van de wiskundige tegen ``is het
mogelijk?''-vragen, en het zal terugkeren telkens een \omterm{def:b1:structures:group}{groep} werkt op
een \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} toestanden.
\end{solution}
