\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b1:continuity} --- Limieten en continuïteit}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:1}
Neem $u_n = \frac{1}{2\pi n + \pi/2}$ en $v_n = \frac{1}{2\pi n}$:
beide streven naar $0^+$, maar $\sin\frac{1}{u_n} = 1$ en
$\sin\frac{1}{v_n} = 0$. Twee rijen, twee verschillende limieten van
beelden: volgens \cref{thm:b1:continuity:seqchar} geen limiet in $0^+$.

$x \sin\frac1x$: ingesloten door $\abs{x\sin\frac1x} \leq \abs x \to 0$,
dus bestaat de limiet in $0$ en is gelijk aan $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:2}
$f = \lfloor\cdot\rfloor$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} op $\R \setminus \Z$
(lokaal constant) en discontinu in elke $n \in \Z$: linkerlimiet
$n - 1$, waarde $n$.

$g(x) = x - \lfloor x\rfloor$: dezelfde discontinuïteitspunten (de
identiteit is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}, dus $g$ erft de sprongen van $f$); in $n \in
\Z$, linkerlimiet $1 \neq 0 = g(n)$.

$h(x) = \lfloor x\rfloor + (x - \lfloor x\rfloor)^2$: op $\intco{n}{n
+ 1}$ geldt $h(x) = n + (x - n)^2$, daar \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}; in $x = n$ is de linker\-
limiet $(n-1) + 1 = n = h(n)$: de sprongen heffen elkaar op. $h$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}
op $\R$ (en strikt stijgend).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:3}
$P(x) = x^5 - 3x + 1$: $P(-2) = -32 + 6 + 1 = -25 < 0$; $P(0) = 1 >
0$; $P(1) = -1 < 0$; $P(2) = 27 > 0$. Drie tekenveranderingen op de
disjuncte segmenten $\intcc{-2}{0}$, $\intcc{0}{1}$, $\intcc{1}{2}$:
volgens \cref{thm:b1:continuity:ivt} minstens drie wortels. (Aangezien $P$ van
graad $5$ is, heeft het er hoogstens vijf; een variatiestudie zou
er precies drie aantonen.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:4}
Zij $P = a_{2m+1}X^{2m+1} + \dots$ met $a_{2m+1} > 0$ (anders vervang
$P$ door $-P$). Door de dominante term buiten haakjes te brengen, $P(x) = a_{2m+1}
x^{2m+1}\bigl(1 + o(1)\bigr)$ als $x \to \pm\infty$: dus $P(x) \to
+\infty$ in $+\infty$ en $-\infty$ in $-\infty$. Kies $a$ met
$P(a) < 0$ en $b$ met $P(b) > 0$: de tussenwaardestelling op
$\intcc{a}{b}$ levert een wortel.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:5}
Zij $g(x) = f(x) - x$, \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} op $\intcc{0}{1}$. Aangezien $f$ afbeeldt
in $\intcc{0}{1}$: $g(0) = f(0) \geq 0$ en $g(1) = f(1) - 1 \leq
0$. Volgens \cref{thm:b1:continuity:ivt} geldt $g(c) = 0$ voor een zekere $c$: een
vast punt.

Noodzaak van de hypotheses: op $\intcc{0}{1}$ heeft de discontinue \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}
$f(x) = 1$ voor $x \leq \frac12$, $f(x) = 0$ voor $x > \frac12$ geen
vast punt; op het \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} $\intoo{0}{1}$ (geen segment) is $f(x) =
\frac x2$ \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} in $\intoo{0}{1}$ zonder vast punt
(de kandidaat $0$ ontbreekt); op $\R$, $f(x) = x + 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:6}
$g(x) = \cos x - x$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}, $g(0) = 1 > 0$, $g(1) = \cos 1 -
1 < 0$: er bestaat een oplossing in $\intoo{0}{1}$
(\cref{thm:b1:continuity:ivt}). Uniciteit: $g$ is strikt
dalend op $\R$ --- voor $x \leq 0$ heeft $g(x) \geq 1 - x > 0$ toch geen
nulpunt; en $g'(x) = -\sin x - 1 \leq 0$ met gelijkheid alleen in
geïsoleerde punten ($x \equiv -\frac\pi2 \bmod 2\pi$), dus is $g$
strikt dalend (\cref{ch:b1:derivative}; alternatief: op
$\intcc{0}{1}$ is $\cos$ strikt dalend en $-x$ ook, dus $g$
is dat). Een strikt monotone functie wordt hoogstens één keer nul.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:7}
Neem $M = f(0) + 1$ vast. Er is een $A > 0$ met $f(x) \geq M$ voor $\abs x
\geq A$ (definitie van de twee oneindige limieten; neem de grotere
drempel). Op het segment $\intcc{-A}{A}$ levert de extremumstelling
(\cref{thm:b1:continuity:evt}) een $c$ met $f(c) =
\inf_{\intcc{-A}{A}} f \leq f(0)$. Voor $\abs x \geq A$: $f(x) \geq M
> f(0) \geq f(c)$. Dus is $f(c)$ het globale minimum.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:8}
Op het segment $\intcc{0}{T}$ is $f$ begrensd en bereikt het haar grenzen
(\cref{thm:b1:continuity:evt}); door periodiciteit zijn dit de grenzen
op heel $\R$, nog steeds bereikt.

Zij $g(x) = f(x + \frac T2) - f(x)$, \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}. Dan geldt
\[
g(0) + g\bigl(\tfrac T2\bigr)
= \bigl(f(\tfrac T2) - f(0)\bigr) + \bigl(f(T) - f(\tfrac T2)\bigr)
= f(T) - f(0) = 0 :
\]
$g(0)$ en $g(\frac T2)$ hebben tegengestelde tekens (of één is nul), dus
geeft de tussenwaardestelling op $\intcc{0}{T/2}$ een $c$ met
$g(c) = 0$, d.w.z.\ $f(c + \frac T2) = f(c)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:9}
Eerst de ongelijkheid: voor $0 \leq y \leq x$,
\[
\bigl(\sqrt y + \sqrt{x - y}\bigr)^2 = x + 2\sqrt{y(x-y)} \geq x,
\]
dus $\sqrt x \leq \sqrt y + \sqrt{x - y}$, d.w.z.\ $\sqrt x - \sqrt y
\leq \sqrt{x - y}$. Bijgevolg $\abs{\sqrt x - \sqrt y} \leq
\sqrt{\abs{x - y}}$ voor alle $x, y \geq 0$.

\omterm{def:b1:continuity:uniform}{Uniforme continuïteit}: gegeven $\varepsilon > 0$, neem $\delta =
\varepsilon^2$; dan impliceert $\abs{x - y} \leq \delta$ dat $\abs{\sqrt x
- \sqrt y} \leq \sqrt\delta = \varepsilon$.

Niet lipschitz nabij $0$: $\frac{\sqrt x - \sqrt 0}{x - 0} =
\frac{1}{\sqrt x} \to +\infty$ als $x \to 0^+$, dus geen constante $k$
kan alle differentiequotiënten domineren.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:10}
Veronderstel dat $f$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief}, \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} en niet strikt monotoon is.
Dan zijn er $a < b < c$ in $I$ met $f(b)$ niet tussen $f(a)$ en
$f(c)$ --- inderdaad, als voor \emph{alle} drietallen de middelste waarde
tussen de buitenste zou liggen, dan zou $f$ monotoon zijn (vergelijk twee
paren; een korte gevalscontrole). Zeg $f(b) > \max(f(a), f(c))$ (het andere
geval is symmetrisch, vervang $f$ door $-f$). Kies $v$ met $\max(f(a),
f(c)) < v < f(b)$. Door de tussenwaardestelling toegepast op
$\intcc{a}{b}$ en op $\intcc{b}{c}$ zijn er $u_1 \in
\intoo{a}{b}$ en $u_2 \in \intoo{b}{c}$ met $f(u_1) = v = f(u_2)$:
twee verschillende punten met gelijke beelden, in tegenspraak met injectiviteit.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:11}
$f(0) = f(0+0) = 2f(0)$ geeft $f(0) = 0$; $f(-x) = -f(x)$ uit $0 =
f(x - x)$. Stel $\alpha = f(1)$. Inductie: $f(n) = n\alpha$ voor $n
\in \N$, dan voor $n \in \Z$ door oneven zijn. Voor $q \in \N^*$:
$q\,f(\frac pq) = f(p) = p\alpha$ (tel $\frac pq$ $q$ keer bij
zichzelf op), dus $f(\frac pq) = \alpha\frac pq$: $f = \alpha\,
\mathrm{id}$ op $\Q$.

Zij nu $x \in \R$ en $(r_n)$ een rij rationale getallen met $r_n \to
x$ (\omterm{def:b1:topology:dense}{dichtheid}, \cref{thm:b1:reals:density}, toegepast in geneste
intervallen; of $r_n = \frac{\lfloor nx\rfloor}{n}$). \omterm{def:b1:continuity:continuous}{Continuïteit}:
$f(x) = \lim f(r_n) = \lim \alpha r_n = \alpha x$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:continuity:12}
Zij $\varepsilon > 0$. Door de limiet in $+\infty$ is er een $A$ met
$\abs{f(x) - \ell} \leq \frac\varepsilon2$ voor $x \geq A$; dus voor
$x, y \geq A$: $\abs{f(x) - f(y)} \leq \varepsilon$ (geen nabijheid
nodig).

Op het segment $\intcc{0}{A + 1}$ geeft de stelling van Heine
(\cref{thm:b1:continuity:heine}) een $\delta_0 > 0$ voor deze
$\varepsilon$; stel $\delta = \min(\delta_0, 1)$.

Neem nu willekeurige $x, y \geq 0$ met $\abs{x - y} \leq \delta$, zeg $x
\leq y$. Als $y \leq A + 1$: beide liggen in het segment, en de Heine-
$\delta_0$ is van toepassing. Anders $y > A + 1$, en dan $x \geq y - 1 >
A$: beide liggen in $\intco{A}{+\infty}$, waar het limietargument
van toepassing is. In beide gevallen $\abs{f(x) - f(y)} \leq \varepsilon$: \omterm{def:b1:continuity:uniform}{uniforme
continuïteit}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:continuity:1}
\textbf{1.} Voor $n \in \N$: $f(nx) = n f(x)$ door inductie
($f((n+1)x) = f(nx) + f(x)$). Ook $f(0) = 2f(0)$ geeft $f(0) =
0$, en $0 = f(x - x) = f(x) + f(-x)$ geeft oneven zijn, dus $f(nx) =
nf(x)$ voor $n \in \Z$. Voor $r = \frac pq$: $q\,f\bigl(\tfrac
pq x\bigr) = f(px) = p\,f(x)$, dus $f(rx) = r f(x)$: $f$ is
$\Q$-lineair.

\textbf{2.} Additiviteit geeft, voor alle $x$ en $h$:
\[
f(x + h) - f(x) = f(h) = f(x_0 + h) - f(x_0) .
\]
Als $h \to 0$ streeft de rechterkant naar $0$ door \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit} in
$x_0$; dus $f(x + h) \to f(x)$: \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit} in elke $x$. Dan
levert \cref{exo:b1:continuity:11} dat $f(x) = f(1)\,x$.

\textbf{3.} Twee continue additieve functies zijn van de vorm
$cx$ en $c'x$ (vraag 2); als ze overeenstemmen op de dichte \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep}
$\Z + \sqrt2\,\Z$ (\cref{exo:b1:reals:9}), dan geldt $c\,g = c'g$ voor
een zekere $g \neq 0$ daarin: $c = c'$, de functies zijn gelijk. Zonder
\omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit}: $\Q$-lineariteit bindt alleen de waarden in
$\Q$-combinaties, en $1, \sqrt2$ zijn $\Q$-onafhankelijk ($\sqrt2
\notin \Q$), dus zijn $f(1) = 0$, $f(\sqrt2) = 1$ verenigbaar en
dwingen ze, op de \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep},
\[
f(m + n\sqrt2) = m\,f(1) + n\,f(\sqrt2) = n .
\]

\textbf{4.} Voor $t \in \intcc{0}{\ell}$: $a + t \in
\intcc{a}{b}$, dus $f(t) = f(a + t) - f(a) \leq M - f(a) =: M'$.

\textbf{5.} Voor $t \in \intcc{0}{\ell}$ geldt ook $\ell - t \in
\intcc{0}{\ell}$, en additiviteit geeft $f(t) = f(\ell) - f(\ell
- t) \geq f(\ell) - M'$. Bijgevolg $\abs{f} \leq C$ op
$\intcc{0}{\ell}$ met $C = \max\bigl(\abs{M'}, \abs{f(\ell) -
M'}\bigr)$.

\textbf{6.} Voor $t \in \intcc{0}{\ell/n}$: $nt \in
\intcc{0}{\ell}$ en $f(t) = \frac{f(nt)}{n}$ (vraag 1), dus
$\abs{f(t)} \leq \frac Cn$. Gegeven $\varepsilon > 0$, kies $n >
\frac C\varepsilon$: voor $0 \leq h \leq \frac\ell n$ geldt
$\abs{f(h)} \leq \varepsilon$, en voor negatieve $h$ gebruik $f(h) =
-f(-h)$. Dus $f(h) \to 0 = f(0)$ als $h \to 0$: \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit} in $0$,
dus overal (vraag 2), dus $f(x) = f(1)x$.

\textbf{7.} Als $f$ niet-dalend is op $\intcc{a}{b}$, dan geldt
$f(a) \leq f(x) \leq f(b)$ daar: begrensd, dus lineair volgens vraag
6, $f(x) = cx$; en $c(b - a) = f(b) - f(a) \geq 0$ dwingt $c
\geq 0$ af.

\textbf{8.} (a)$\Rightarrow$(b)$\Rightarrow$(c): triviaal.
(c)$\Rightarrow$(a): vraag 2. (a)$\Rightarrow$(d): een lineaire
functie is overal monotoon. (d)$\Rightarrow$(e): een monotone
functie op $\intcc{a}{b}$ is daar begrensd door haar eindpunt\-
waarden. (e)$\Rightarrow$(a): vragen 4--6. De vijf
uitspraken zijn gelijkwaardig --- de regelmaatladder.

\textbf{9.} Vraag 4 gebruikte alleen de \omterm{def:b1:reals:bounds}{bovengrens} $M$; vraag 5
\emph{leidde} de ondergrens af uit de bovenste via de
reflectie $f(t) = f(\ell) - f(\ell - t)$; vraag 6 liep dan op
$\abs f \leq C$. Dus: additief en naar \emph{boven} begrensd op één
niet-ontaard \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} impliceert al lineair. Voor een grens
naar beneden, pas dit toe op $-f$ (additief, naar boven begrensd). Sterkste
sport (e): een eenzijdige grens op één \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} volstaat.

\textbf{10.} Als $\frac{f(x)}{x}$ één constante $c$ zou zijn voor alle
$x \neq 0$, dan zou $f$ lineair zijn; dus zijn er van nul verschillende $u, v$
met $\frac{f(u)}u \neq \frac{f(v)}v$, d.w.z.\ $u f(v) - v f(u)
\neq 0$: de determinant van de vectoren $(u, f(u))$, $(v,
f(v))$ is van nul verschillend, en ze spannen $\R^2$ op.

\textbf{11.} Voor $r, s \in \Q$: $f(ru + sv) = r f(u) + s f(v)$
(vraag 1 tweemaal plus additiviteit), dus bevat de grafiek
\[
\bigl(ru + sv,\; r f(u) + s f(v)\bigr)
= r\,(u, f(u)) + s\,(v, f(v)) .
\]
Gegeven $(x_0, y_0)$ en $\varepsilon > 0$: het $2 \times 2$
stelsel $a(u, f(u)) + b(v, f(v)) = (x_0, y_0)$ heeft een (unieke)
reële oplossing $(a, b)$ aangezien de determinant van nul verschilt. Kies
rationale getallen $r_n \to a$, $s_n \to b$: dan $r_n(u, f(u)) +
s_n(v, f(v)) \to (x_0, y_0)$ coördinaatsgewijs, en elk van deze
punten ligt op de grafiek: de grafiek is \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} in $\R^2$.

\textbf{12.} Zij $I$ een niet-ontaard \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval}, $x_0$ zijn
middelpunt, $M$ willekeurig: \omterm{def:b1:topology:dense}{dichtheid} levert een grafiekpunt binnen
$\min\bigl(\frac{\abs I}{2}, 1\bigr)$ van $(x_0, M + 1)$, d.w.z.\
$x \in I$ met $f(x) > M$: onbegrensd op $I$, dus (vraag 8)
discontinu in elk punt en op geen enkel \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} monotoon; en
voor elk doel $y_0$ geven grafiekpunten nabij $(x_0, y_0)$ dat $f(x)$
willekeurig \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} bij $y_0$ komt met $x \in I$: $f(I)$ is \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} in
$\R$. Dit is vraag 8 achterstevoren gelezen: aangezien alle sporten
gelijkwaardig zijn, moet een niet-lineaire additieve functie \emph{alle}
overal falen.

\textbf{13.} Welgedefinieerd: $m + n\sqrt2 = m' + n'\sqrt2$ dwingt
$(n - n')\sqrt2 = m' - m \in \Z$ af, dus $n = n'$ (anders $\sqrt2 \in
\Q$) en $m = m'$. Additiviteit op $G$ is dan duidelijk coördinaat per
coördinaat. Onbegrensdheid nabij $0^+$: neem $\varepsilon \in
\intoo{0}{1}$ en $N \in \N$ vast. Voor elke vaste $n$ met $\abs n
\leq N$ pint de voorwaarde $m + n\sqrt2 \in \intoo{0}{1}$ de waarde $m$
vast binnen een \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} van lengte $1$: hoogstens één geheel getal $m$ per
$n$, dus hoogstens $2N + 1$ elementen van $G \cap \intoo{0}{1}$ hebben
$\abs{f} \leq N$. Maar $G \cap \intoo{0}{\varepsilon}$ is
oneindig ($G$ is \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht}, \cref{exo:b1:reals:9}); dus bevat het
een zekere $g$ met $\abs{f(g)} > N$: $f$ is onbegrensd op
elke rechteromgeving van $0$. Het uitbreiden van $f$ tot een additieve
functie op $\R$ betekent het coherent kiezen van waarden op een familie van
reële getallen die $\Q$-lineair onafhankelijk is en $\R$ over $\Q$ opspant
--- een Hamelbasis; er een produceren vereist het keuzeaxioma,
en geen enkele expliciete formule kan het: constructief bezitten we het
monster alleen op $G$.

\textbf{14.} $f(x) = f(\frac x2 + \frac x2) = f(\frac x2)^2 \geq
0$. Als $f(x_0) = 0$, dan $f(x) = f(x - x_0)f(x_0) = 0$ voor alle
$x$: uitgesloten. Dus $f > 0$ en $g = \ln \circ f$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}
(\cref{prop:b1:continuity:algebra}) met $g(x + y) = g(x) +
g(y)$: volgens \cref{exo:b1:continuity:11}, $g(x) = cx$, dus $f(x) =
\eu^{cx}$. Omgekeerd werkt elke $\eu^{cx}$: de continue
\omterm{def:b1:structures:morphism}{morfismen} $(\R, +) \to (\R^*, \times)$ zijn precies de
exponentiële functies.

\textbf{15.} $g(u) = f(\eu^u)$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} en $g(u + v) =
f(\eu^u \eu^v) = g(u) + g(v)$: $g(u) = cu$, en elke $x > 0$
schrijft $x = \eu^u$ met $u = \ln x$: $f(x) = c\ln x$.

\textbf{16.} $h = \ln \circ f$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} op
$\intoo{0}{+\infty}$ met $h(xy) = h(x) + h(y)$: volgens vraag 15,
$h(x) = c\ln x$, dus $f(x) = \eu^{c\ln x} = x^c$.

\textbf{17.} $x = y = 0$: $f(0) = 2f(0) + f(0)^2$, dus $f(0)(1 +
f(0)) = 0$. Als $f(0) = -1$: door $y = 0$ te stellen, $f(x) = f(x) +
f(0) + f(x)f(0) = -1$ voor alle $x$: de constante $f \equiv -1$
(die inderdaad aan de vergelijking voldoet). Anders $f(0) = 0$; $h
= 1 + f$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}, $h(0) = 1$, en
\[
h(x + y) = 1 + f(x) + f(y) + f(x)f(y) = h(x)\,h(y) :
\]
volgens vraag 14, $h(x) = \eu^{cx}$, d.w.z.\ $f(x) = \eu^{cx} - 1$
(het geval $c = 0$ geeft $f \equiv 0$). Volledige lijst: $f
\equiv -1$ en $f(x) = \eu^{cx} - 1$, $c \in \R$.

\textbf{18.} $x = y = 0$: $2f(0) = 4f(0)$, dus $f(0) = 0$. $x =
0$: $f(y) + f(-y) = 2f(y)$, dus $f$ is even. $y = x$: $f(2x) =
4f(x)$. Inductie met $(x, y) \to (nx, x)$:
\[
f((n{+}1)x) = 2f(nx) + 2f(x) - f((n{-}1)x)
= (2n^2 + 2 - (n-1)^2) f(x) = (n+1)^2 f(x) .
\]
Dan geeft $f(x) = f\bigl(q\cdot\frac xq\bigr) = q^2 f\bigl(\frac
xq\bigr)$ dat $f\bigl(\frac pq x\bigr) = \frac{p^2}{q^2}f(x)$:
$f(r) = r^2 f(1)$ op $\Q$ (even zijn regelt de tekens). De twee
continue functies $f$ en $x \mapsto f(1)x^2$ stemmen overeen op de
dichte \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} $\Q$, dus overal (vraag 24): $f(x) =
f(1)\,x^2$; elke $cx^2$ voldoet aan de vergelijking.

\textbf{19.} $g = f - f(0)$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}, $g(0) = 0$, en
voldoet aan de vergelijking van Jensen (de constanten heffen elkaar op). Door $y =
0$ te nemen: $g\bigl(\frac x2\bigr) = \frac{g(x)}{2}$. Dan voor alle $x,
y$:
\[
\frac{g(x + y)}{2} = g\Bigl(\frac{x+y}{2}\Bigr)
= \frac{g(x) + g(y)}{2} ,
\]
dus $g$ is additief en \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}: $g(x) = cx$ (vraag 2), en
$f(x) = cx + d$ met $d = f(0)$. Alle affiene functies voldoen
aan Jensen: de lijst is volledig.

\textbf{20.} Inductie op $n$. Voor $n = 0$: $\lambda \in \{0,
1\}$, triviaal. Neem de ongelijkheid aan voor alle gewichten
$\frac{k}{2^n}$. Een gewicht $\lambda = \frac{k}{2^{n+1}}$ met $k$
even herleidt tot niveau $n$; voor $k = 2j + 1$ is $\lambda$ het
middelpunt van $\lambda_1 = \frac{j}{2^n}$ en $\lambda_2 =
\frac{j+1}{2^n}$. Met $z_i = \lambda_i x + (1 - \lambda_i)y$:
$\lambda x + (1-\lambda)y = \frac{z_1 + z_2}{2}$, dus
\[
f\bigl(\lambda x + (1{-}\lambda)y\bigr)
\leq \frac{f(z_1) + f(z_2)}{2}
\leq \frac{(\lambda_1 + \lambda_2)f(x) + (2 - \lambda_1 -
\lambda_2)f(y)}{2}
= \lambda f(x) + (1 - \lambda)f(y) .
\]

\textbf{21.} Neem $x, y$ vast. De \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} $\lambda \mapsto f(\lambda x +
(1 - \lambda)y)$ en $\lambda \mapsto \lambda f(x) + (1 -
\lambda)f(y)$ zijn \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} op $\intcc{0}{1}$ (samenstelling en
algebra, \cref{prop:b1:continuity:algebra}). De ongelijkheid
geldt op de dyadische gewichten, die \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} liggen in $\intcc{0}{1}$
(\cref{exo:b1:reals:8}); voor willekeurige $\lambda$ neem dyadische getallen
$\lambda_n \to \lambda$ en ga over tot de limiet
(\cref{thm:b1:continuity:seqchar} en \cref{thm:b1:seq:order}):
de convexiteitsongelijkheid geldt voor elke $\lambda \in
\intcc{0}{1}$ --- middelpuntsconvexiteit plus \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit} is gelijk aan
convexiteit (het begrip van \cref{ch:b1:derivative}).

\textbf{22.} Een niet-lineaire additieve $f$ voldoet
exact aan $f\bigl(\frac{x+y}{2}\bigr) = \frac{f(x) + f(y)}{2}$
(vraag 1 met $r = \frac12$, dan additiviteit): ze is
middelpuntsconvex, zelfs middelpuntsaffien. Als ze aan de volledige
convexiteitsongelijkheid zou voldoen op een zeker \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} $\intcc{x}{y}$, dan voor
$\lambda \in \intcc{0}{1}$: $f(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq
\max(f(x), f(y))$ --- naar boven begrensd op een niet-ontaard \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval},
dus lineair volgens vraag 9: tegenspraak. Dus is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit} in
vraag 21 geen luxe: zonder haar beheerst middelpuntsconvexiteit
alleen het aftelbare dyadische skelet, en het continuüm
ertussen loopt wild.

\textbf{23.} $p(x) = \frac{x^2}{2}$ voldoet aan $p(x+y) = p(x) +
p(y) + xy$. Als $f$ een willekeurige continue oplossing is, dan is $g = f - p$
\omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} en additief, dus $g(x) = cx$:
\[
f(x) = \frac{x^2}{2} + cx , \qquad c \in \R ,
\]
en elk van deze is een oplossing: de lijst is volledig.

\textbf{24.} Algemeen principe: als $u, v$ \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} zijn en
overeenstemmen op een dichte $D \subseteq \R$, dan kies voor $x \in \R$
$d_n \in D$ met $d_n \to x$
(\cref{prop:b1:topology:closureprops}); $u(x) = \lim u(d_n) =
\lim v(d_n) = v(x)$. Zij nu $f$ \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} en additief op
de dichte \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep} $G$. Neem $x, y \in \R$ vast en neem $g_n \to x$,
$g'_n \to y$ met $g_n, g'_n \in G$; dan $g_n + g'_n \to x + y$
en, door sequentiële \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit} in $x + y$, $x$ en $y$:
\[
f(x + y) = \lim f(g_n + g'_n) = \lim\bigl(f(g_n) +
f(g'_n)\bigr) = f(x) + f(y) :
\]
$f$ is additief op heel $\R$ (dus lineair, volgens vraag 2).

\textbf{25.} (i) Voor additieve $f$: lineair $\iff$ \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu}
$\iff$ \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} in één punt $\iff$ monotoon op een zeker \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval}
$\iff$ begrensd (zelfs eenzijdig) op een zeker \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval}. (ii) \omterm{def:b1:topology:dense}{Dichtheid}
van de grafiek in het vlak toont dat het falen geen lokaal
defect is maar een globale explosie: boven elk deelinterval smeren de
waarden zich uit over heel $\R$, dus faalt elke regelmaateigenschap
overal tegelijk. (iii) De vangst: $cx$, $\eu^{cx}$,
$c\ln x$, $x^c$, $cx^2$ en $cx + d$ --- zes karakteriseringen,
één methode: transporteer de vergelijking naar die van Cauchy, bewijs het
$\Q$-skelet door inductie, waardeer op tot $\R$ door \omterm{def:b1:topology:dense}{dichtheid} plus
\omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit}. (iv) \omterm{def:b1:topology:dense}{Dichtheid} van $\Q$ (of van de dyadische getallen) droeg
de opwaarderingen in \cref{exo:b1:continuity:11} en in vraag 21; ze
droeg niets in vraag 13, omdat zonder \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit}
waarden zich niet voortplanten van een dichte \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} naar haar \omterm{def:b1:topology:closure}{afsluiting} ---
\omterm{def:b1:topology:dense}{dichtheid} draagt informatie alleen langs \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit}.
\end{solution}
