\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b1:derivative} --- Afleiden}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:1}
$x^x = \eu^{x\ln x}$ op $\intoo{0}{+\infty}$: \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleide} $(\ln x +
1)\,x^x$.

$\ln(x + \sqrt{x^2+1})$ op $\R$ (het argument is altijd $> 0$):
\omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleide} $\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}$ (berekend in
\cref{prop:b1:functions:invhyp} --- het is
$\operatorname{arsinh}$).

$\arctan\frac1x$ op $\R^*$: \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleide} $\frac{-1/x^2}{1 + 1/x^2} =
\frac{-1}{1 + x^2}$ (consistent met
\cref{prop:b1:functions:arcidentities}~(2): de functie is
$\pm\frac\pi2 - \arctan x$ op elke halflijn).

$\sqrt{1 + \eu^{2x}}$ op $\R$: \omterm{def:b1:derivative:def}{afgeleide}
$\frac{\eu^{2x}}{\sqrt{1 + \eu^{2x}}}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:2}
In $0$: $\bigl|\frac{f(h) - 0}{h}\bigr| = \abs{h \sin\frac1h} \leq
\abs h \to 0$, dus $f'(0) = 0$. Voor $x \neq 0$ geven de gebruikelijke regels
$f'(x) = 2x\sin\frac1x - \cos\frac1x$. Langs $x_n = \frac{1}{2\pi
n}$: $f'(x_n) = 0 - 1 \to -1$; langs $y_n = \frac{1}{(2n+1)\pi}$:
$f'(y_n) = 0 + 1 \to 1$. Twee rijen die naar $0$ neigen met verschillende
limieten van $f'$: geen limiet (\cref{thm:b1:continuity:seqchar}), dus $f'$
is niet \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} in $0$ en $f$ is \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar} zonder
$C^1$ te zijn.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:3}
$\ln(1+x) < x$ voor $x > 0$: raaklijnongelijkheid uit concaviteit in $0$
(strikt weg van het contactpunt aangezien $\ln$ strikt concaaf is;
of pas de middelwaardestelling toe: $\ln(1+x) = \frac{x}{1+c}$ voor een zekere
$c \in \intoo{0}{x}$, en $\frac{x}{1+c} < x$). Dezelfde middelwaarde-identiteit
geeft de ondergrens: $\frac{x}{1+c} > \frac{x}{1+x}$.

Gevolg: met $x/n$ in plaats van $x$,
\[
\frac{x/n}{1 + x/n} < \ln\Bigl(1 + \frac xn\Bigr) < \frac xn
\quad\implies\quad
\frac{x}{1 + x/n} < n \ln\Bigl(1 + \frac xn\Bigr) < x .
\]
Het linkerlid neigt naar $x$: volgens de insluitstelling, $n\ln(1 + \frac xn)
\to x$, en volgens de \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continuïteit} van $\exp$, $\bigl(1 + \frac xn\bigr)^n =
\eu^{n\ln(1 + x/n)} \to \eu^x$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:4}
Zij $x_1 < x_2 < \dots < x_k$ verschillende wortels van $P$. Op elke
$\intcc{x_i}{x_{i+1}}$ produceert Rolle (\cref{thm:b1:derivative:rolle})
een $c_i \in \intoo{x_i}{x_{i+1}}$ met $P'(c_i) = 0$: dat zijn
$k - 1$ wortels van $P'$, verschillend omdat de \omterm{def:b1:topology:open}{open} intervallen
disjunct zijn --- en verweven door constructie.

Als $P$ (graad $n$) al zijn wortels reëel heeft, schrijf ze met
\omterm{def:b1:poly:derivative}{multipliciteiten} $m_1 + \dots + m_k = n$. Elke wortel van \omterm{def:b1:poly:derivative}{multipliciteit}
$m_i \geq 2$ is een wortel van $P'$ van \omterm{def:b1:poly:derivative}{multipliciteit} $m_i - 1$
(\cref{prop:b1:poly:multiplicity}), wat $\sum (m_i - 1) = n
- k$ bijdraagt; Rolle draagt er $k - 1$ meer bij, alle verschillend van deze. Totaal
$\geq n - 1 = \deg P'$: alle wortels van $P'$ zijn reëel.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:5}
Fixeer $\varepsilon > 0$ en $A$ met $\abs{f'(t) - \ell} \leq
\varepsilon$ voor $t \geq A$. Voor $x > A$ geeft de middelwaardestelling op
$\intcc{A}{x}$ een $c \in \intoo{A}{x}$ met
\[
f(x) = f(A) + f'(c)(x - A),
\qquad\text{dus}\qquad
\Bigl|\frac{f(x)}{x} - \ell\Bigr|
\leq \frac{\abs{f(A)} + \abs\ell A}{x} + \abs{f'(c) - \ell}
\cdot\frac{x - A}{x} \leq \frac{C_A}{x} + \varepsilon .
\]
Voor grote $x$, $\frac{C_A}{x} \leq \varepsilon$: dus
$\frac{f(x)}{x} \to \ell$.

Ja: $f(x+1) - f(x) = f'(c_x)$ met $c_x \in \intoo{x}{x+1}$ (middelwaarde\-stelling
op $\intcc{x}{x+1}$), en $c_x \to +\infty$, dus
$f(x+1) - f(x) \to \ell$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:6}
Inductie op $n$. Voor $n = 1$: Rolle. Als de bewering geldt voor $n - 1$:
$f$ wordt nul in $n+1$ punten, dus volgens Rolle toegepast op de $n$ tussenruimtes,
wordt $f'$ nul in $n$ verschillende punten; de inductiehypothese
toegepast op $f'$ ($n-1$ keer \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar}, $n$ nulpunten) maakt
$(f')^{(n-1)} = f^{(n)}$ ergens nul.

Toepassing: als $P$ van graad $\leq n$ nul wordt in $n+1$ punten, dan
wordt $P^{(n)}$, een constante gelijk aan $n!$ maal de leidende coëfficiënt,
nul: de leidende coëfficiënt is $0$, en men besluit met neerwaartse
inductie (of rechtstreeks: alle coëfficiënten worden nul).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:7}
Volgens de middelwaardestelling op $\intcc{a}{x_0}$ en op
$\intcc{x_0}{b}$:
\[
f'(c_1) = \frac{f(x_0) - f(a)}{x_0 - a} = \frac{f(x_0)}{x_0 - a} > 0,
\qquad
f'(c_2) = \frac{f(b) - f(x_0)}{b - x_0} = \frac{-f(x_0)}{b - x_0} < 0,
\]
met $c_1 < x_0 < c_2$. Dan geeft de middelwaardestelling toegepast op $f'$
op $\intcc{c_1}{c_2}$ een $c$ met
\[
f''(c) = \frac{f'(c_2) - f'(c_1)}{c_2 - c_1} < 0 . \qedhere
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:8}
$f'(x) = \frac{1 - \ln x}{x^2}$: $f$ stijgt op $\intoc{0}{\eu}$,
daalt op $\intco{\eu}{+\infty}$, met maximum $f(\eu) =
\frac1\eu$; limieten $-\infty$ in $0^+$ en $0$ in $+\infty$ (groei\-vergelijking).

Voor $\eu \leq a < b$: $f$ strikt dalend daar geeft
$\frac{\ln a}{a} > \frac{\ln b}{b}$, d.w.z.\ $b \ln a > a \ln b$,
d.w.z.\ $a^b > b^a$.

Met $a = \eu < b = \pi$: $\eu^\pi > \pi^\eu$.

Kleine paren: $(2, 3)$: $2^3 = 8 < 9 = 3^2$ --- omgekeerd! De reden:
$2 < \eu$, en op $\intoo{0}{\eu}$ is de functie $f$
\emph{stijgend}, dus de vergelijking keert om wanneer beide getallen
onder $\eu$ liggen, en is onvoorspelbaar over $\eu$ heen ($f(2) = f(4)$
verklaart de gelijkstand $2^4 = 4^2 = 16$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:9}
\emph{Jensen voor $\ln$, door inductie op $n$.} Bewering: voor positieve
$x_i$ en gewichten $\lambda_i > 0$ met $\sum \lambda_i = 1$:
$\ln\bigl(\sum \lambda_i x_i\bigr) \geq \sum \lambda_i \ln x_i$. Voor
$n = 2$ is dit concaviteit. Stap: met $\Lambda = \lambda_1 + \dots +
\lambda_{n-1} = 1 - \lambda_n$ en $y = \sum_{i<n}
\frac{\lambda_i}{\Lambda} x_i$,
\[
\ln\Bigl(\sum_{i \leq n} \lambda_i x_i\Bigr)
= \ln\bigl(\Lambda y + \lambda_n x_n\bigr)
\geq \Lambda \ln y + \lambda_n \ln x_n
\geq \Lambda \sum_{i<n} \frac{\lambda_i}{\Lambda}\ln x_i
+ \lambda_n \ln x_n,
\]
gebruikmakend van concaviteit ($n = 2$) en dan de inductiehypothese.

Met $\lambda_i = \frac 1n$ en $x_i = a_i$: $\ln\frac{\sum a_i}{n}
\geq \frac 1n \sum \ln a_i = \ln\sqrt[n]{a_1\cdots a_n}$;
exponentieer. Gelijkheid: $\ln$ is \emph{strikt} concaaf ($\ln'' < 0$),
dus gelijkheid in elke stap dwingt de gemiddelde punten om samen te vallen ---
d.w.z.\ alle $a_i$ gelijk; en als ze allemaal gelijk zijn, is gelijkheid duidelijk.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:10}
Zij $g(x) = f(x) - vx$: \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar}, met $g'(a) = f'(a) - v < 0$
en $g'(b) = f'(b) - v > 0$. Volgens de extremumstelling bereikt $g$
zijn minimum op $\intcc{a}{b}$ in een zeker $c$. Het is niet in $a$:
aangezien $g'(a) < 0$, hebben punten net rechts van $a$ $g < g(a)$. Het is
niet in $b$: aangezien $g'(b) > 0$, hebben punten net links van $b$ $g <
g(b)$. Dus $c$ is inwendig, en \cref{prop:b1:derivative:fermat}
geeft $g'(c) = 0$, d.w.z.\ $f'(c) = v$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:11}
\emph{Uniciteit:} twee vaste punten $\ell \neq \ell'$ zouden geven dat
$\abs{\ell - \ell'} = \abs{f(\ell) - f(\ell')} \leq k\abs{\ell -
\ell'} < \abs{\ell - \ell'}$, absurd.

\emph{Bestaan:} $g(x) = f(x) - x$ voldoet, volgens de middelwaarde-ongelijkheid,
aan $f(x) \leq f(0) + k\abs x$; dus voor $x \geq
\frac{\abs{f(0)}}{1 - k}$, $g(x) \leq f(0) + kx - x \leq 0$, en
symmetrisch $g(-x) \geq 0$ voor grote $x$. De tussenwaarde\-stelling
geeft een nulpunt $\ell$ van $g$: een vast punt.

\emph{Convergentie:} de middelwaarde-ongelijkheid opnieuw:
\[
\abs{u_{n+1} - \ell} = \abs{f(u_n) - f(\ell)} \leq k\abs{u_n - \ell},
\]
dus door inductie $\abs{u_n - \ell} \leq k^n \abs{u_0 - \ell} \to 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:derivative:12}
\begin{enumerate}
  \item Als $g(b) = g(a)$, zou Rolle een inwendig nulpunt van
        $g'$ geven: uitgesloten. Stel $\lambda = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) -
        g(a)}$ en $h = f - \lambda g$: $h$ is \omterm{def:b1:continuity:continuous}{continu} op
        $\intcc{a}{b}$, \omterm{def:b1:derivative:def}{afleidbaar} binnenin, en $h(b) - h(a)
        = f(b) - f(a) - \lambda(g(b) - g(a)) = 0$. Rolle
        levert een $c$ met $h'(c) = 0$, d.w.z.\ $f'(c) =
        \lambda\,g'(c)$; deel door $g'(c) \neq 0$.
  \item Voor $x > a$ \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} bij $a$ geeft deel (1) op $\intcc{a}{x}$
        (waar $g' \neq 0$) $g(x) \neq 0$ en een $c_x \in
        \intoo{a}{x}$ met
        \[
        \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f(x) - f(a)}{g(x) - g(a)}
        = \frac{f'(c_x)}{g'(c_x)} .
        \]
        Als $x \to a^+$, $c_x \to a^+$ (insluitstelling), dus de rechter\-zijde
        neigt naar $\ell$: $\frac{f}{g} \to \ell$.
  \item $\frac{f(x)}{g(x)} = x\sin\frac1x \to 0$, terwijl
        $\frac{f'(x)}{g'(x)} = 2x\sin\frac1x - \cos\frac1x$
        geen limiet heeft in $0$ (\cref{exo:b1:derivative:2}):
        de regel van l'Hôpital draagt informatie alleen over van
        $\frac{f'}{g'}$ naar $\frac fg$, nooit terug.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:derivative:1}
\textbf{1.} $\bigl|\frac ab - \frac pq\bigr| = \frac{\abs{aq -
bp}}{bq}$, en $aq - bp$ is een niet-nul geheel getal wanneer de breuken
verschillen: de afstand is $\geq \frac{1}{bq}$. Dus komt geen rationaal getal
anders dan $x$ zelf in het geperforeerde \omterm{prop:b1:reals:intervals}{interval} van straal
$\frac{1}{bq}$ rond $x = \frac ab$.

\textbf{2.} Als $\bigl|\sqrt2 - \frac pq\bigr| \geq 1 \geq
\frac{1}{4q^2}$, klaar. Anders $\frac pq \in \intoo{\sqrt2 -
1}{\sqrt2 + 1}$, dus $0 < \sqrt2 + \frac pq < 2\sqrt2 + 1 < 4$.
Aangezien $\sqrt 2 \notin \Q$, is $p^2 - 2q^2$ een niet-nul geheel getal, en
\[
\Bigl|\sqrt2 - \frac pq\Bigr|
= \frac{\abs{2q^2 - p^2}}{q^2\,\bigl(\sqrt2 + \frac pq\bigr)}
\geq \frac{1}{4q^2} .
\]

\textbf{3.} $(p + 2q)^2 - 2(p + q)^2 = -(p^2 - 2q^2)$: de waarde
$\pm1$ plant zich voort. Vanaf $(1,1)$:
\[
(3,2),\ (7,5),\ (17,12),\ (41,29),\ (99,70),
\]
met $p^2 - 2q^2$ afwisselend $-1, +1, \dots$
Voor deze is $\frac pq \geq 1$, dus $\sqrt2 + \frac pq > 2$ en
\[
\Bigl|\sqrt2 - \frac pq\Bigr| =
\frac{1}{q^2(\sqrt2 + p/q)} < \frac{1}{2q^2} ,
\]
met $q \to \infty$: oneindig veel benaderingen van orde $2$.
Met vraag 2 is de exponent $2$ exact voor $\sqrt 2$.

\textbf{4.} De $N + 1$ getallen $kx - \lfloor kx\rfloor$ ($0
\leq k \leq N$) liggen in de $N$ vakjes $\intco{\frac
jN}{\frac{j+1}{N}}$: er delen er twee een vakje
(\cref{cor:b1:counting:pigeonhole}), zeg voor $i < j$. Met $q =
j - i \leq N$ en $p = \lfloor jx\rfloor - \lfloor ix\rfloor$:
$\abs{qx - p} < \frac1N$, dus $\bigl|x - \frac pq\bigr| <
\frac{1}{Nq} \leq \frac{1}{q^2}$. Laat $N \to \infty$: aangezien
$x$ irrationaal is, heeft elke vaste breuk positieve afstand tot
$x$, terwijl $\frac{1}{Nq} \leq \frac 1N \to 0$ nieuwe
breuken afdwingt: oneindig veel verschillende $\frac pq$ met
$\bigl|x - \frac pq\bigr| < \frac{1}{q^2}$.

\textbf{5.} Begin vanuit een willekeurige niet-nul gehele \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} $P_0$ met $P_0(x) =
0$. Als $P_0$ een rationale wortel $\frac ab$ heeft, schrijft de factor\-stelling
(\cref{thm:b1:poly:factor}) $P_0 = \bigl(X - \frac
ab\bigr)Q$ met $Q \in \Q[X]$;
aangezien $x \neq \frac ab$ ($x$ irrationaal), $Q(x) = 0$, en
het wegwerken van noemers geeft een niet-nulle \emph{gehele} \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm}
van kleinere graad die nul is in $x$. De graad daalt bij elke
stap, dus het proces stopt: we bereiken $P \in \Z[X]$, $P(x) = 0$,
zonder rationale wortel, van een zekere graad $d$. Als $d \leq 1$, zou $P =
uX + v$ $x = -\frac vu$ rationaal maken: dus $d \geq 2$.

\textbf{6.} $q^d\,P\bigl(\frac pq\bigr) = a_d p^d + a_{d-1}
p^{d-1} q + \dots + a_0 q^d$ is een geheel getal, en het is niet-nul
omdat $P$ geen rationale wortel heeft: $\bigl|P\bigl(\frac
pq\bigr)\bigr| \geq q^{-d}$.

\textbf{7.} Merk op $M > 0$: $P'$ is een niet-nulle \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} ($d \geq
2$), dus kan het niet identiek nul worden op
$\intcc{x-1}{x+1}$. Als $\bigl|x - \frac pq\bigr| > 1$, dan overtreft het
$\frac{C}{q^d}$ triviaal. Anders $\frac pq \in
\intcc{x-1}{x+1}$ en de middelwaardestelling
(\cref{thm:b1:derivative:mvt}) geeft een $c$ tussen $x$ en
$\frac pq$ met
\[
\Bigl|P\Bigl(\frac pq\Bigr)\Bigr|
= \Bigl|P\Bigl(\frac pq\Bigr) - P(x)\Bigr|
= \abs{P'(c)}\,\Bigl|x - \frac pq\Bigr|
\leq M\,\Bigl|x - \frac pq\Bigr| ,
\]
dus met vraag 6: $\bigl|x - \frac pq\bigr| \geq
\frac{1}{Mq^d} \geq \frac{C}{q^d}$.

\textbf{8.} Veronderstel dat $x = \frac ab$ een Liouville-getal is. Kies $n$ met
$2^{n-1} > b$ en de bijbehorende $\frac pq$, $q \geq 2$:
\[
0 < \Bigl|x - \frac pq\Bigr| < \frac{1}{q^n}
= \frac{1}{q^{n-1}\,q} \leq \frac{1}{2^{n-1} q} <
\frac{1}{bq} ,
\]
in tegenspraak met vraag 1. Dus Liouville-getallen zijn irrationaal.

\textbf{9.} Als een Liouville-getal $x$ algebraïsch zou zijn: het is irrationaal
(vraag 8), dus de vragen 5--7 leveren $d \geq 2$ en $C > 0$
met $\bigl|x - \frac pq\bigr| \geq \frac{C}{q^d}$ altijd. Voor
elke $n$ geeft de Liouville-benadering $\frac{C}{q^d} <
q^{-n}$, d.w.z.\ $C < q^{d-n} \leq 2^{d-n}$ (aangezien $q \geq 2$). Voor
grote $n$, $2^{d-n} < C$: tegenspraak. Liouville-getallen zijn
\omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent}.

\textbf{10.} Enen op posities $1, 2, 6, 24$; alle andere cijfers
onder de eerste $25$ zijn nul:
\[
L = 0.1100010000\,0000000000\,00010\dots
\]

\textbf{11.} Voor $m > k$ zijn de posities $n!$ met $n > k$
verschillende gehele getallen $\geq (k+1)!$, dus geeft de eindige meetkundige som
\[
t_m - t_k = \sum_{n=k+1}^{m} 10^{-n!}
\leq \sum_{j = (k+1)!}^{m!} 10^{-j}
< 10^{-(k+1)!}\,\frac{1}{1 - \frac1{10}}
= \frac{10}{9}\,10^{-(k+1)!} ;
\]
neem het \omterm{def:b1:reals:bounds}{supremum} over $m$: $L - t_k \leq
\frac{10}{9}10^{-(k+1)!} < 2\cdot10^{-(k+1)!}$. Ondergrens: $L
\geq t_{k+1} = t_k + 10^{-(k+1)!}$.

\textbf{12.} $p_k = 10^{k!}\,t_k \in \N$, $q_k = 10^{k!}$, en
$(k+1)! = (k+1)\,k!$ geeft $10^{-(k+1)!} = q_k^{-(k+1)}$:
vraag 11 luidt
\[
0 < L - \frac{p_k}{q_k} < \frac{2}{q_k^{\,k+1}} .
\]
Gegeven $n$: voor $k \geq n$, $2\,q_k^{-(k+1)} \leq q_k^{-n}$
(inderdaad $q_k^{\,k+1-n} \geq q_k \geq 10 > 2$), en $q_k \geq 2$:
aan de definitie van vraag 8 is voldaan. $L$ is een Liouville-getal.

\textbf{13.} Volgens vraag 9 is $L$ \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent} --- het eerste
getal in de geschiedenis bewezen \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent} (Liouville, 1844).
Cijfercontrole: de reeks heeft oneindig veel enen met
opeenvolgende gaten $(k+1)! - k! = k\cdot k! \to \infty$, dus is ze
niet uiteindelijk periodiek, en $L \notin \Q$ volgens het periodiciteits\-criterium
van \cref{pb:b1:reals:1} (vraag 18) --- consistent.

\textbf{14.} Met cijfers $d_n \in \intint{1}{9}$ op de
faculteitsposities: de staartgrens van vraag 11 schaalt met ten
hoogste $9$: $0 < L' - t'_k \leq 9\cdot\frac{10}{9}\,10^{-(k+1)!} =
10\,q_k^{-(k+1)}$ (positiviteit omdat het cijfer op positie
$(k+1)!$ niet-nul is). Voor $k \geq n$: $10\,q_k^{-(k+1)} \leq
q_k^{-n}$ aangezien $q_k^{\,k+1-n} \geq 10$: opnieuw een Liouville-getal,
dus \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent}. Deze waarden zijn paarsgewijs
verschillend voor verschillende cijferkeuzes (de reeksen zijn eigenlijk ---
nullen in overvloed --- en eigenlijke reeksen bepalen hun waarde,
\cref{pb:b1:reals:1}, vraag 10). Gegeven een willekeurige lijst $k \mapsto
x_k$ ervan, kies het $k$-de faculteitscijfer in
$\intint{1}{9}$ verschillend van dat van $x_k$: een getal van
dezelfde vorm dat ontbreekt in de lijst. Overaftelbaar veel expliciete
transcendente getallen.

\textbf{15.} Eerst een lemma: \emph{als $\bigl|x - \frac pq\bigr|
\geq \frac{C}{q^s}$ voor alle $\frac pq \neq x$, dan is $x$ niet
benaderbaar tot enige orde $\mu > s$.} Inderdaad zouden oneindig veel
$\frac pq \neq x$ met $\bigl|x - \frac pq\bigr| <
\frac{c}{q^\mu}$ $\frac{C}{q^s} < \frac{c}{q^\mu}$ afdwingen,
d.w.z.\ $q^{\mu - s} < \frac cC$: de $q$ zijn begrensd, en
begrensd veel breuken liggen binnen afstand $1$ van $x$ ---
eindig veel kandidaten, niet oneindig veel. Nu de
hiërarchie: rationale getallen zijn benaderbaar tot orde $1$ ($\frac
pq$ met $p = \lfloor qx\rfloor + 1$ geeft fout $\leq \frac1q <
\frac2q$) en tot geen orde $\mu > 1$ (vraag 1 geeft de
hypothese van het lemma met $s = 1$, $C = \frac1b$); $\sqrt2$:
orde $2$ (vraag 3) en niet meer (vraag 2 en het lemma);
elk irrationaal getal: ten minste $2$ (vraag 4); algebraïsch van graad
$d$: ten hoogste $d$ (vraag 7 en het lemma); Liouville-getallen:
elke orde (de formule van vraag 12, met $c = 2$).

\textbf{16.} Met $r = \frac ab$: $\frac{p_k}{q_k} + \frac ab =
\frac{b p_k + a q_k}{b q_k} =: \frac{P_k}{Q_k}$, $Q_k = b q_k
\geq 2$, en
\[
\Bigl|(L + r) - \frac{P_k}{Q_k}\Bigr| = L - \frac{p_k}{q_k}
< 2\,q_k^{-(k+1)} = 2\,b^{\,k+1} Q_k^{-(k+1)} .
\]
Gegeven $n$: voor grote $k$, $Q_k^{\,k+1-n} \geq Q_k = b\,10^{k!}
\geq 2\,b^{\,k+1}$ (de faculteit verplettert de macht), dus is de
fout $< Q_k^{-n}$: $L + r$ is een Liouville-getal. Aangezien $\Q$ \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} is
en elke $L + r$ \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent} is, liggen transcendente getallen
\omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} in $\R$.

\textbf{17.} Voor $h \geq 1$ zijn er eindig veel $P \in
\Z[X]$ met $\deg P + \sum_i \abs{a_i} \leq h$ (graad $\leq h$
en elke coëfficiënt in $\intint{-h}{h}$: ten hoogste
$(2h+1)^{h+1}$). Elke niet-nulle gehele \omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} heeft zo'n
hoogte, en heeft ten hoogste $\deg P$ reële wortels: de algebraïsche
getallen vormen een aftelbare vereniging (over $h$) van \omterm{def:b1:counting:card}{eindige verzamelingen}, dus
kunnen als één enkele rij worden opgesomd. Als de transcendente getallen ook
konden worden opgesomd, zou het verweven van de twee lijsten $\R$ opsommen,
in tegenspraak met \cref{pb:b1:reals:1} (vraag 22). Dus vormen
transcendente getallen een overaftelbare \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling}. Vergelijking:
Cantor bewijst dat \emph{de meeste} reële getallen \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent} zijn maar toont
er geen; Liouville toont er één, met effectieve constanten (Deel V)
--- bestaan door overvloed tegenover bestaan door constructie.

\textbf{18.} Uit vraag 2 geldt de lemmahypothese met $s
= 2$, $C = \frac14$. Als $\sqrt2$ een Liouville-getal zou zijn, dan voor $n =
3$: $\frac{1}{4q^2} < q^{-3}$ dwingt $q < 4$ af, dus $q \in \{2,
3\}$; slechts eindig veel $\frac pq$ met deze $q$ liggen binnen
$1$ van $\sqrt2$, elk op een zekere positieve afstand
$\geq \varepsilon_0$ ($\sqrt2$ irrationaal); door $n$ te kiezen met
$2^{-n} < \varepsilon_0$ blijft er geen enkel toelaatbaar $\frac pq$ over:
tegenspraak. Hetzelfde argument met $\frac{C}{q^d}$ toont dat geen
\omterm{pb:b1:logic:1}{algebraïsch getal} een Liouville-getal is --- vraag 9 in effectieve
kledij.

\textbf{19.} $99^2 - 2\cdot70^2 = 9801 - 9800 = 1$. Dus
\[
\sqrt2 - \frac{99}{70} =
\frac{2 - (99/70)^2}{\sqrt2 + 99/70}
= \frac{-1}{4900\,\bigl(\sqrt2 + \tfrac{99}{70}\bigr)} ,
\qquad
\Bigl|\sqrt2 - \frac{99}{70}\Bigr|
= \frac{1}{4900 \times 2.8284\dots} \approx 7.2\cdot10^{-5} :
\]
$\frac{99}{70} = 1.414285\dots$ tegenover $\sqrt2 =
1.414213\dots$ --- vijf correcte cijfers.

\textbf{20.} Rationale-worteltest voor $P = X^3 - 2$: kandidaten
$\pm1, \pm2, \pm\frac12$, geen een wortel. Dus $d = 3$ en Deel II
is van toepassing op $x = 2^{1/3} = 1.2599\dots$ Op $\intcc{x - 1}{x + 1}
\subseteq \intcc{0.25}{2.26}$: $\abs{P'(t)} = 3t^2 \leq 3\,(1 +
2^{1/3})^2 < 3\times(2.26)^2 = 15.32 < 16$, dus $M < 16$ en $C
\geq \frac{1}{16}$:
\[
\Bigl|2^{1/3} - \frac pq\Bigr| \geq \frac{1}{16\,q^3}
\qquad\text{voor alle rationale getallen.}
\]

\textbf{21.} Als $\bigl|2^{1/3} - \frac pq\bigr| < 10^{-6}$, dan
$\frac{1}{16 q^3} < 10^{-6}$, d.w.z.\ $q^3 > \frac{10^6}{16} =
62\,500$; aangezien $39^3 = 59\,319 < 62\,500 \leq 64\,000 = 40^3$:
$q \geq 40$.

\textbf{22.} Voer Deel III uit in grondtal $2$: $B = \sup_k \sum_{n\leq
k} 2^{-n!}$, $q_k = 2^{k!}$, en de meetkundige staart (verhouding
$\frac12$) geeft $0 < B - \frac{p_k}{q_k} \leq 2\cdot2^{-(k+1)!}
= 2\,q_k^{-(k+1)} \leq q_k^{-n}$ voor $k \geq n$. Dus is $B$ een
Liouville-getal, dus \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent}: niets in het argument is
decimaal.

\textbf{23.} Met enen op posities $3^k$: $q_k = 10^{3^k}$ en
de staartgrens geeft $0 < x^\dagger - \frac{p_k}{q_k} <
2\cdot10^{-3^{k+1}} = 2\,q_k^{-3}$ (aangezien $3^{k+1} = 3\cdot3^k$):
oneindig veel benaderingen van orde $3$. Volgens het lemma van
vraag 15: orde $3 > 1$ sluit rationaliteit uit, en orde $3 >
2$ sluit uit dat het een kwadratisch irrationaal getal is (waarvan de Liouville-
ongelijkheid $s = d = 2$ heeft). Maar een \omterm{pb:b1:logic:1}{algebraïsch getal} van graad
$\geq 3$ wordt slechts afgestoten op orde $d \geq 3$: Liouvilles
methode kan $x^\dagger$ niet scheiden van de kubische getallen. Het gat wordt
\omterm{def:b1:topology:closed}{gesloten} door de stelling van Roth --- elk algebraïsch irrationaal getal heeft
benaderingsorde precies $2$ --- een twintigste-eeuws resultaat
ver voorbij dit deel; als men het toegeeft, is $x^\dagger$ ook
\omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent}.

\textbf{24.} Er zijn ten hoogste $(2H+1)^{d+1}$ tupels $(a_0,
\dots, a_d)$ met elementen in $\intint{-H}{H}$, en elke niet-nulle
\omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} daaronder heeft ten hoogste $d$ reële wortels: ten hoogste
$d\,(2H+1)^{d+1}$ algebraïsche getallen ontstaan --- de eindigheid
die vraag 17 hen allemaal liet opsommen.

\textbf{25.} (i) Het enige analytische ingrediënt is de middelwaarde\-stelling,
in vraag 7, die het nul worden $P(x) =
0$ omzet in de Lipschitz-afstoting $\abs{P(p/q)} \leq M\abs{x -
p/q}$. (ii) De spanning: integraliteit duwt $\abs{P(p/q)}$ omhoog tot
$q^{-d}$, gladheid trekt het omlaag tot $M\abs{x - p/q}$ --- een
rationaal getal te \omterm{def:b1:topology:dense}{dicht} bij $x$ zou tussen de twee worden verpletterd.
(iii) Liouville construeert één \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent getal} met effectieve
constanten; Cantor toont dat vrijwel alle reële getallen \omterm{pb:b1:logic:1}{transcendent} zijn
zonder er één te noemen: constructie tegenover \omterm{def:b1:counting:card}{kardinaliteit}. (iv) Het
weekendprobleem van \cref{ch:b1:integration} bewijst de
irrationaliteit van $\pi$ via dezelfde klem --- een integraal die
een positief geheel getal zou zijn en toch is opgesloten in $\intoo{0}{1}$ ---
met integratie in plaats van afleiden als de analytische
helft.
\end{solution}
