¥section*{Hoofdstuk ¥ref{ch:b1:findim} --- Eindige dimensie}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:1}
¥begin{enumerate}
  ¥item $z = -x - y$: $F = ¥{(x, y, -x-y)¥} =
        ¥operatorname{Vect}¥bigl((1,0,-1), (0,1,-1)¥bigr)$; de twee
        vectoren zijn ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} (¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten}): $¥dim F = 2$.
  ¥item $G = ¥{(x, x, 2t, t)¥} =
        ¥operatorname{Vect}¥bigl((1,1,0,0), (0,0,2,1)¥bigr)$: ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij},
        $¥dim G = 2$.
  ¥item $P(1) = P'(1) = 0$ betekent $(X-1)^2 ¥mid P$
        (¥cref{prop:b1:poly:multiplicity}): $P = (X-1)^2(aX + b)$.
        ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{Basis} $¥bigl((X-1)^2, X(X-1)^2¥bigr)$, dimensie $2$.
¥end{enumerate}
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:2}
$(3,5,7) = (1,1,1) + 2(1,2,3)$ en $(0,1,2) = (1,2,3) - (1,1,1)$:
beide zijn combinaties van de eerste twee, die ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} zijn (niet
evenredig). ¥omterm{def:b1:findim:rank}{Rang} $2$; ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van het ¥omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel}:
$¥bigl((1,1,1), (1,2,3)¥bigr)$.
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:3}
Probeer $e_1 = (1,0,0,0)$ en $e_3 = (0,0,1,0)$ toe te voegen. De familie
$¥bigl((1,1,0,0), (0,0,1,1), e_1, e_3¥bigr)$ is ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}: een
nulcombinatie $¥alpha(1,1,0,0) + ¥beta(0,0,1,1) + ¥gamma e_1 + ¥delta
e_3 = 0$ luidt $(¥alpha + ¥gamma, ¥alpha, ¥beta + ¥delta, ¥beta) =
0$, dus $¥alpha = ¥beta = 0$, dan $¥gamma = ¥delta = 0$. Vier vrije
vectoren in dimensie $4$: een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
(¥cref{prop:b1:findim:twoofthree}).
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:4}
Graden $0, 1, 2, 3$ paarsgewijs verschillend: ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}
(¥cref{prop:b1:vspaces:freecriteria}), vier vectoren in dimensie
$4$: ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}. Voor $X^3$: ontwikkel neerwaarts,
¥[
X(X-1)(X-2) = X^3 - 3X^2 + 2X,
¥qquad
X(X-1) = X^2 - X,
¥]
dus $X^3 - X(X-1)(X-2) = 3X^2 - 2X$; en $3X^2 - 2X = 3(X^2 - X) + X
= 3¥,X(X-1) + X$. Bijgevolg
¥[
X^3 = X(X-1)(X-2) + 3¥,X(X-1) + 1¥cdot X + 0¥cdot 1 :
¥]
¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten} $(0, 1, 3, 1)$ op $¥bigl(1, X, X(X-1),
X(X-1)(X-2)¥bigr)$. (Dit zijn Stirling-getallen in vermomming.)
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:5}
Grassmann: $¥dim(F ¥cap G) = 4 + 5 - ¥dim(F + G)$, en $F + G$ is een
¥omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} van $E$ die $G$ bevat: $5 ¥leq ¥dim(F+G) ¥leq 7$. Bijgevolg
$¥dim(F ¥cap G) ¥in ¥{2, 3, 4¥}$. Realisaties in $¥R^7$ met
canonieke ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $(e_1, ¥dots, e_7)$, waarbij $G =
¥operatorname{Vect}(e_1, ¥dots, e_5)$:
¥begin{itemize}
  ¥item $F = ¥operatorname{Vect}(e_1, e_2, e_6, e_7)$: $F + G = ¥R^7$,
        doorsnede $¥operatorname{Vect}(e_1, e_2)$, dimensie $2$;
  ¥item $F = ¥operatorname{Vect}(e_1, e_2, e_3, e_6)$: doorsnede
        van dimensie $3$;
  ¥item $F = ¥operatorname{Vect}(e_1, e_2, e_3, e_4) ¥subseteq G$:
        dimensie $4$.
¥end{itemize}
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:6}
$H$ is een ¥omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte} (¥cref{exo:b1:vspaces:1}‾(4) woordelijk). Door de
factorstelling (¥cref{thm:b1:poly:factor}) geldt $P ¥in H ¥iff P =
(X-1)Q$ met $¥deg Q ¥leq n - 1$: de ¥omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} $Q ¥mapsto (X-1)Q$ is
een lineaire bijectie van $¥R_{n-1}[X]$ op $H$, dus een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $H$ is
¥[
¥bigl((X-1),¥ (X-1)X,¥ (X-1)X^2,¥ ¥dots,¥ (X-1)X^{n-1}¥bigr),
¥qquad ¥dim H = n .
¥]
Een complementaire rechte: $¥operatorname{Vect}(1)$ (constanten). Inderdaad
$H ¥cap ¥operatorname{Vect}(1) = ¥{0¥}$ (een constante verschillend van
nul wordt niet nul in $1$) en de dimensies tellen op tot $n + 1$: door
Grassmann, $H ¥oplus ¥operatorname{Vect}(1) = ¥R_n[X]$.
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:7}
Verwijdering: door $u_p$ te verwijderen kan het ¥omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} enkel
krimpen; en het krimpt met hoogstens ﾃｩﾃｩn dimensie, want door $u_p$
terug toe te voegen aan een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van het kleinere ¥omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} krijgt men
een voortbrengende familie van het grotere met hoogstens ﾃｩﾃｩn extra
vector. Symmetrisch, door een vector $v$ toe te voegen: het nieuwe
¥omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} bevat het oude met hoogstens ﾃｩﾃｩn extra voortbrenger, dus zijn
dimensie is $r$ (als $v$ al in het ¥omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel} lag) of $r + 1$
(anders, door ¥cref{prop:b1:vspaces:freecriteria}‾(2) breidt een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
uit). Beide uitspraken samen geven het besluit ``¥omterm{def:b1:findim:rank}{rang} is
$1$-Lipschitz''.
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:8}
Langs een strikt stijgende keten stijgen de dimensies strikt
($F_i ¥subseteq F_{i+1}$, $F_i ¥neq F_{i+1}$ en
¥cref{thm:b1:findim:subspaces}: gelijkheid van dimensies zou
gelijkheid van ruimten afdwingen). Dus $¥dim F_1 < ¥dim F_2 < ¥dots <
¥dim F_k$ is een strikt stijgende rij gehele getallen in
$¥intint{0}{n}$: hoogstens $n + 1$ waarden, $k ¥leq n + 1$. Maximale
keten in $¥R^n$:
¥[
¥{0¥} ¥subsetneq ¥operatorname{Vect}(e_1) ¥subsetneq
¥operatorname{Vect}(e_1, e_2) ¥subsetneq ¥dots ¥subsetneq ¥R^n ,
¥]
van lengte precies $n + 1$.
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:9}
$F + G$ bevat strikt $F$ (aangezien $G ¥not¥subseteq F$), dus
$¥dim(F + G) = n$ en Grassmann geeft $¥dim(F ¥cap G) = (n-1) +
(n-1) - n = n - 2$.

Algemene bewering, met inductie op $k$: de doorsnede $I_k$ van $k$
hypervlakken heeft $¥dim I_k ¥geq n - k$. Waar voor $k = 1$. Stap: $I_{k+1}
= I_k ¥cap H_{k+1}$, en Grassmann binnen $E$:
¥[
¥dim(I_k ¥cap H_{k+1}) = ¥dim I_k + (n - 1) - ¥dim(I_k + H_{k+1})
¥geq ¥dim I_k + (n-1) - n ¥geq n - k - 1 . ¥qedhere
¥]
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:10}
¥begin{enumerate}
  ¥item De voorwaarde $u_{n+2} - 3u_{n+1} + 2u_n = 0$ is lineair
        en wordt voldaan door de nulrij: $E$ is een ¥omterm{def:b1:vspaces:subspace}{deelruimte}. Door
        inductie bepalen $u_0$ en $u_1$ elke $u_n$, en de
        afhankelijkheid is lineair (elke stap is een lineaire
        combinatie van de twee vorige waarden); omgekeerd komt elk
        paar $(a, b)$ voort uit precies ﾃｩﾃｩn rij van $E$ (definieer
        $u_n$ door de recurrentie). Zoals in ¥cref{ex:b1:findim:dims}
        wordt $E$ ¥omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief} en lineair geparametriseerd door
        $(u_0, u_1) ¥in ¥R^2$: $¥dim E = 2$.
  ¥item Constanten: $3¥cdot1 - 2¥cdot1 = 1$. Meetkundig: $3¥cdot
        2^{n+1} - 2¥cdot 2^n = (6 - 2)2^n = 2^{n+2}$. Beide liggen in
        $E$. Vrijheid: $a¥cdot 1 + b¥cdot 2^n = 0$ voor alle $n$
        geeft, in $n = 0$ en $n = 1$: $a + b = 0$, $a + 2b = 0$,
        dus $a = b = 0$. Twee vrije vectoren in dimensie $2$: een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
        (¥cref{prop:b1:findim:twoofthree}).
  ¥item Los op $a + b = 0$, $a + 2b = 1$: $b = 1$, $a = -1$, dus
        $u_n = 2^n - 1$ (de Mersennerij).
¥end{enumerate}
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:11}
¥begin{enumerate}
  ¥item Grassmann: $¥dim(F ¥cap G) = ¥dim F + ¥dim G - ¥dim(F +
        G) ¥geq ¥dim F + ¥dim G - n > 0$, dus $F ¥cap G ¥neq
        ¥{0¥}$. Met $n = 100$: $51 + 50 - 100 = 1 > 0$, de
        doorsnede bevat een rechte.
  ¥item Als $F ¥cap H = ¥{0¥}$, is de som direct en $¥dim F +
        (n - 1) = ¥dim(F ¥oplus H) ¥leq n$, dus $¥dim F ¥leq 1$.
        (Omgekeerd voldoet een rechte die niet in $H$ vervat is hier
        wel aan: hypervlakken missen bijna niets.)
¥end{enumerate}
¥end{solution}

¥begin{solution}{exo:b1:findim:12}
Neerwaartse inductie op $d = ¥dim F = ¥dim G$, van $d = n$ tot $d =
0$. Als $d = n$: $F = G = E$ en $S = ¥{0¥}$ werkt. Veronderstel dat de
¥omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} geldt voor deelruimteparen van dimensie $d + 1 ¥leq n$,
en laat $¥dim F = ¥dim G = d < n$.

Als $F = G$: neem voor $S$ een willekeurige complementaire van $F$
(¥cref{thm:b1:findim:subspaces}). Als $F ¥neq G$: beide zijn echt,
dus door ¥cref{exo:b1:vspaces:12} bestaat er een $x ¥notin F ¥cup G$.
De sommen $F' = F ¥oplus ¥operatorname{Vect}(x)$ en $G' = G ¥oplus
¥operatorname{Vect}(x)$ zijn direct ($x ¥notin F$, $x ¥notin G$)
en hebben dimensie $d + 1$; door de inductiehypothese laten ze
een gemeenschappelijke complementaire $S'$ toe: $E = F' ¥oplus S' = G' ¥oplus
S'$. Stel $S = ¥operatorname{Vect}(x) ¥oplus S'$ --- direct,
want $S' ¥cap ¥operatorname{Vect}(x) ¥subseteq S' ¥cap F' =
¥{0¥}$.

Dan $F + S = F + ¥operatorname{Vect}(x) + S' = F' + S' = E$, en
$F ¥cap S = ¥{0¥}$: als $f = ¥lambda x + s'$ met $f ¥in F$, $s'
¥in S'$, dan $s' = f - ¥lambda x ¥in F' ¥cap S' = ¥{0¥}$, dus $f
= ¥lambda x$, wat $¥lambda = 0$ afdwingt ($x ¥notin F$) en $f = 0$.
Bijgevolg $E = F ¥oplus S$, en symmetrisch $E = G ¥oplus S$.
¥end{solution}

¥begin{solution}{pb:b1:findim:1}
¥textbf{1.} $¥Q$ bevat $0 ¥neq 1$, is stabiel onder optelling,
vermenigvuldiging en tegengestelden, en elk rationaal getal verschillend
van nul heeft een rationale inverse: een ¥omterm{def:b1:structures:field}{lichaam}
(¥cref{def:b1:structures:field}). De definities van ¥omterm{def:b1:vspaces:span}{opspansel}, vrijheid,
¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} en de bewijzen van de Hoofdstukken 18--19 gebruiken enkel
vectoroptelling, distributiviteit en scalaire rekenkunde in een ¥omterm{def:b1:structures:field}{lichaam}
--- nooit een absolute waarde, een orde of een limiet. Dus $¥R$, met
zijn eigen optelling en de vermenigvuldiging $¥Q ¥times ¥R ¥to ¥R$, is
een $¥Q$-vectorruimte, en alle stellingen zijn van toepassing. Deling
door een scalair komt eenmaal voor in het bewijs van
¥cref{thm:b1:findim:exchange}: om ``op te lossen naar $g_k$'' ¥omterm{def:b1:arith:divides}{deelt} men
door zijn coﾃｫfficiﾃｫnt verschillend van nul.

¥textbf{2.} Als $a + b¥sqrt2 = 0$ met $a, b ¥in ¥Q$ niet beide
nul: $b ¥neq 0$ zou $¥sqrt2 = -a/b ¥in ¥Q$ geven, in tegenspraak met
de irrationaliteit van $¥sqrt2$ (¥cref{exo:b1:arith:7} met $p =
2$); dus $b = 0$, dan $a = 0$: ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} over $¥Q$. Over $¥R$ is de
relatie $¥sqrt2¥cdot 1 + (-1)¥cdot¥sqrt2 = 0$ niet-triviaal:
gebonden. Bijgevolg $¥dim_¥Q ¥Q(¥sqrt2) = 2$, met unieke ¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten}
$(a, b)$.

¥textbf{3.} $(a + b¥sqrt2)(c + d¥sqrt2) = (ac + 2bd) + (ad +
bc)¥sqrt2 ¥in ¥Q(¥sqrt2)$. Dan
¥[
¥sigma(uv) = (ac + 2bd) - (ad + bc)¥sqrt2
= (a - b¥sqrt2)(c - d¥sqrt2) = ¥sigma(u)¥sigma(v),
¥]
dus $N(uv) = uv¥,¥sigma(uv) = u¥sigma(u)¥,v¥sigma(v) = N(u)N(v)$.
Als $N(u) = a^2 - 2b^2 = 0$ met $u ¥neq 0$: $b ¥neq 0$ zou
$(a/b)^2 = 2$ geven, een rationale vierkantswortel van $2$; dus $b = 0$,
dan $a = 0$ en $u = 0$: tegenspraak. Bijgevolg $N(u) ¥neq 0$ voor $u ¥neq
0$.

¥textbf{4.} $u ¥cdot ¥dfrac{¥sigma(u)}{N(u)} = ¥dfrac{N(u)}{N(u)}
= 1$, en $¥sigma(u)/N(u) ¥in ¥Q(¥sqrt2)$: elk element verschillend van
nul is inverteerbaar binnen $¥Q(¥sqrt2)$, dat daarom een deellichaam
van $¥R$ is. Voorbeelden: $N(3 + 2¥sqrt2) = 9 - 8 = 1$, dus
¥[
¥frac1{3 + 2¥sqrt2} = 3 - 2¥sqrt2 ;
¥qquad
N(1 + ¥sqrt2) = -1, ¥quad
¥frac1{1 + ¥sqrt2} = ¥sqrt2 - 1 .
¥]

¥textbf{5.} Als $¥sqrt6 = p/q$ dan $6q^2 = p^2$; de exponent van
$2$ is $1 + 2v_2(q)$, oneven, aan de linkerkant, en $2v_2(p)$, even, aan
de rechterkant: onmogelijk. Veronderstel nu $¥sqrt3 = a + b¥sqrt2$ met
$a, b ¥in ¥Q$. Kwadrateren: $3 = a^2 + 2b^2 + 2ab¥sqrt2$. Als $ab
¥neq 0$, dan $¥sqrt2 = (3 - a^2 - 2b^2)/(2ab) ¥in ¥Q$:
onmogelijk. Als $b = 0$: $¥sqrt3 = a ¥in ¥Q$, in tegenspraak met
¥cref{exo:b1:arith:7} ($p = 3$). Als $a = 0$: $¥sqrt3 = b¥sqrt2$,
en door met $¥sqrt2$ te vermenigvuldigen: $¥sqrt6 = 2b ¥in ¥Q$: onmogelijk.
Dus $¥sqrt3 ¥notin ¥Q(¥sqrt2)$.

¥textbf{6.} De producten van de basisvectoren zijn
¥[
¥sqrt2¥,¥sqrt3 = ¥sqrt6,¥quad
¥sqrt2¥,¥sqrt6 = 2¥sqrt3,¥quad
¥sqrt3¥,¥sqrt6 = 3¥sqrt2,¥quad
(¥sqrt2)^2 = 2,¥ (¥sqrt3)^2 = 3,¥ (¥sqrt6)^2 = 6,
¥]
alle in $M$. Een product van twee elementen van $M$ ontwikkelt door
bilineariteit in rationale combinaties van deze: $M$ is stabiel
onder vermenigvuldiging.

¥textbf{7.} Laat $x + y¥sqrt3 = 0$ met $x, y ¥in K = ¥Q(¥sqrt2)$.
Als $y ¥neq 0$, dan $¥sqrt3 = -x/y ¥in K$ (vraag 4: $K$ is een
¥omterm{def:b1:structures:field}{lichaam}), in tegenspraak met vraag 5. Dus $y = 0$, dan $x = 0$: $(1,
¥sqrt3)$ is ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} over $K$. Ze brengt voort: $K + K¥sqrt3 =
¥{(a + b¥sqrt2) + (c + d¥sqrt2)¥sqrt3¥} = ¥operatorname{Vect}_¥Q
(1, ¥sqrt2, ¥sqrt3, ¥sqrt6) = M$. Bijgevolg $¥dim_K M = 2$.

¥textbf{8.} Een relatie $a + b¥sqrt2 + c¥sqrt3 + d¥sqrt6 = 0$
hergroepeert als $(a + b¥sqrt2) + (c + d¥sqrt2)¥sqrt3 = 0$ met
coﾃｫfficiﾃｫnten in $K$; door vraag 7 verdwijnen beide, en door vraag 2
$a = b = 0$ en $c = d = 0$. Dus de familie is ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} en $¥dim_¥Q M
= 4$.

¥textbf{9.} Elke $x ¥in M$ schrijft $x = ¥sum_j y_j f_j$ met $y_j
¥in K$ (¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $M$ over $K$), en elke $y_j = ¥sum_i
¥lambda_{ij} e_i$ met $¥lambda_{ij} ¥in ¥Q$ (¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $K$ over
$¥Q$); door substitutie, $x = ¥sum_{i,j} ¥lambda_{ij}¥, e_i f_j$: de
producten brengen $M$ voort over $¥Q$.

¥textbf{10.} Veronderstel $¥sum_{i,j} ¥lambda_{ij}¥, e_i f_j = 0$ met
$¥lambda_{ij} ¥in ¥Q$. Hergroepeer: $¥sum_j ¥bigl(¥sum_i ¥lambda_{ij}
e_i¥bigr) f_j = 0$, en de ¥omterm{def:b1:topology:closure}{inwendige} sommen behoren tot $K$. Vrijheid van
$(f_j)$ over $K$ geeft $¥sum_i ¥lambda_{ij} e_i = 0$ voor elke
$j$; vrijheid van $(e_i)$ over $¥Q$ geeft dan $¥lambda_{ij} = 0$
voor alle $i, j$.

¥textbf{11.} Door de vragen 9 en 10 is $(e_i f_j)_{i ¥leq m,¥, j
¥leq n}$ een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} van $M$ over $¥Q$ met $mn$ elementen:
¥[
¥dim_¥Q M = m¥,n = ¥dim_¥Q K ¥cdot ¥dim_K M .
¥]
Controle: $¥dim_¥Q K = 2$ en $¥dim_K M = 2$ (vragen 2 en 7)
geven $¥dim_¥Q M = 4$, wat vraag 8 is.

¥textbf{12.} De vectoren $u a_1, ¥dots, u a_d$ behoren tot $A$
(stabiliteit). Ze zijn ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}: als $¥sum_i ¥lambda_i¥, u a_i = 0$,
dan $u ¥sum_i ¥lambda_i a_i = 0$ in $¥R$, en $u ¥neq 0$ dwingt
$¥sum_i ¥lambda_i a_i = 0$ af, dus $¥lambda_i = 0$ (de $a_i$ vormen
een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}). Dus $(u a_1, ¥dots, u a_d)$ is een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} van $d$
vectoren in $A$, $¥dim_¥Q A = d$: een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
(¥cref{prop:b1:findim:twoofthree}). In het bijzonder ontbindt $1 ¥in A$
als $1 = ¥sum_i ¥mu_i¥, u a_i = u¥,v$ met $v = ¥sum_i
¥mu_i a_i ¥in A$: de inverse van $u$ ligt in $A$. Dit herwint
vraag 4 ($A = ¥Q(¥sqrt2)$) en bewijst in ﾃｩﾃｩn klap dat $M$
een deellichaam van $¥R$ is (met vraag 6).

¥textbf{13.} De $d + 1$ vectoren $1, x, x^2, ¥dots, x^{d}$ liggen
alle in $A$ (stabiliteit onder producten); een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} van $A$
heeft hoogstens $d$ vectoren (¥cref{prop:b1:findim:twoofthree}), dus ze
zijn gebonden: er zijn rationalen $¥lambda_0, ¥dots, ¥lambda_d$,
niet alle nul, met $¥sum_k ¥lambda_k x^k = 0$. De ¥omterm{def:b1:poly:def}{veelterm} $P
= ¥sum_k ¥lambda_k X^k$ is verschillend van nul, heeft rationale
coﾃｫfficiﾃｫnten, graad $¥leq d$, en $P(x) = 0$.

¥textbf{14.} $s^2 = 2 + 2¥sqrt6 + 3 = 5 + 2¥sqrt6$: ¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten}
$(5, 0, 0, 2)$. Dan
¥[
s^3 = s¥,s^2 = (¥sqrt2 + ¥sqrt3)(5 + 2¥sqrt6)
= 5¥sqrt2 + 2¥sqrt{12} + 5¥sqrt3 + 2¥sqrt{18}
= 11¥sqrt2 + 9¥sqrt3 ,
¥]
¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten} $(0, 11, 9, 0)$ (met $¥sqrt{12} = 2¥sqrt3$,
$¥sqrt{18} = 3¥sqrt2$). Ten slotte $s^4 = (s^2)^2 = 25 + 20¥sqrt6 +
24 = 49 + 20¥sqrt6$: ¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten} $(49, 0, 0, 20)$.

¥textbf{15.} Veronderstel $a + bs + cs^2 + ds^3 = 0$. Door de vier
¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten} op $(1, ¥sqrt2, ¥sqrt3, ¥sqrt6)$ af te lezen:
¥[
a + 5c = 0,¥qquad b + 11d = 0,¥qquad b + 9d = 0,¥qquad 2c = 0 .
¥]
Dus $c = 0$, dan $a = 0$; door de middelste vergelijkingen af te
trekken, $2d = 0$, dan $b = 0$: $(1, s, s^2, s^3)$ is ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}. Vier vrije
vectoren in $M$ van dimensie $4$: een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}, dus
$¥operatorname{Vect}_¥Q(1, s, s^2, s^3) = M$. Uit vraag 14,
$s^3 - 9s = 2¥sqrt2$ en $11s - s^3 = 2¥sqrt3$:
¥[
¥sqrt2 = ¥frac{s^3 - 9s}{2},
¥qquad
¥sqrt3 = ¥frac{11s - s^3}{2} .
¥]

¥textbf{16.} $s^4 - 10s^2 + 1 = (49 + 20¥sqrt6) - 10(5 +
2¥sqrt6) + 1 = 0$. Een ¥omterm{def:b1:poly:def}{monische veelterm} van graad $¥leq 3$
die nul wordt in $s$ zou een niet-triviale nulcombinatie van
$(1, s, s^2, s^3)$ voortbrengen, in tegenspraak met vraag 15: $X^4 - 10X^2 + 1$
heeft kleinste graad. Zijn wortels: $X^2 = 5 ¥pm 2¥sqrt6 = (¥sqrt3 ¥pm
¥sqrt2)^2$, dus de vier reﾃｫle wortels zijn $¥pm(¥sqrt3 + ¥sqrt2)$ en
$¥pm(¥sqrt3 - ¥sqrt2)$, d.w.z.¥ $¥pm¥sqrt2 ¥pm ¥sqrt3$.

¥textbf{17.} Uit $s^4 - 10s^2 + 1 = 0$: $s¥,(10s - s^3) = 1$, dus
¥[
¥frac1s = 10s - s^3 = 10(¥sqrt2 + ¥sqrt3) - (11¥sqrt2 + 9¥sqrt3)
= ¥sqrt3 - ¥sqrt2 ,
¥]
consistent met $(¥sqrt3 + ¥sqrt2)(¥sqrt3 - ¥sqrt2) = 1$. Als $a +
b¥sqrt2 + c¥sqrt3 + d¥sqrt6 = r ¥in ¥Q$, dan $(a - r) + b¥sqrt2
+ c¥sqrt3 + d¥sqrt6 = 0$, en vrijheid (vraag 8) dwingt $b = c
= d = 0$ af (en $a = r$). Voor $¥sqrt2 + ¥sqrt3 + ¥sqrt6$ zijn de
¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten} $(0, 1, 1, 1)$ niet van deze vorm: irrationaal ---
een ¥omterm{def:b1:logic:statement}{uitspraak} sterker dan ¥cref{exo:b1:reals:7}, verkregen zonder
enige kwadrateertrucs.

¥textbf{18.} Een rationale wortel $p/q$ (in laagste termen) van $X^3 - 2$
voldoet aan $p^3 = 2q^3$, en het criterium van
¥cref{exo:b1:poly:5} geeft $p ¥mid 2$, $q ¥mid 1$: kandidaten
$¥pm1, ¥pm2$, waarvan de derdemachten $¥pm1, ¥pm8 ¥neq 2$ zijn. Geen
rationale wortel; in het bijzonder $t = 2^{1/3} ¥notin ¥Q$, dus $(1, t)$ is ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}
over $¥Q$ (zoals in vraag 2).

¥textbf{19.} Veronderstel $(1, t, t^2)$ gebonden: een zekere $P ¥in
¥Q[X]$ verschillend van nul met $¥deg P ¥leq 2$ heeft $P(t) = 0$; kies
zo'n $P$ van ¥emph{kleinste} graad $d ¥geq 1$. Door vraag 18 is $d ¥neq 1$,
dus $d = 2$. Euclidische deling (¥cref{thm:b1:poly:division}): $X^3 - 2
= PQ + R$ met $Q, R ¥in ¥Q[X]$, $¥deg R < 2$. Evalueren in $t$:
$0 = P(t)Q(t) + R(t) = R(t)$, dus $R$ wordt nul in $t$; de minimaliteit
van $d$ dwingt $R = 0$ af. Dan $X^3 - 2 = PQ$ met $¥deg Q = 1$: de
rationale wortel van $Q$ is een rationale wortel van $X^3 - 2$,
in tegenspraak met vraag 18. Bijgevolg is $(1, t, t^2)$ ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} en
$¥dim_¥Q A = 3$. Stabiliteit: $t^3 = 2$ herleidt elk product van
$1, t, t^2$ tot een combinatie ervan ($t¥cdot t^2 = 2$, $t^2¥cdot
t^2 = 2t$); $A$ bevat $1$: door vraag 12 is $A$ een deellichaam
van $¥R$.

¥textbf{20.} Veronderstel $t ¥in M$. Dan $t^2 ¥in M$ (stabiliteit), dus
$A ¥subseteq M$, en $M$ is een ¥omterm{def:b1:vspaces:def}{vectorruimte} over het ¥omterm{def:b1:structures:field}{lichaam} $A$:
de axioma's zijn die van de $¥R$-rekenkunde, beperkt. Het is
¥omterm{def:b1:findim:def}{eindigdimensionaal} over $A$ (een eindige $¥Q$-voortbrengende familie
brengt a fortiori voort over $A ¥supseteq ¥Q$). De ¥omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} voor
$¥Q ¥subseteq A ¥subseteq M$ geeft
¥[
4 = ¥dim_¥Q M = ¥dim_¥Q A ¥cdot ¥dim_A M = 3¥,¥dim_A M ,
¥]
onmogelijk: $3$ ¥omterm{def:b1:arith:divides}{deelt} $4$ niet. Dus $2^{1/3} ¥notin M$: geen
rationale combinatie van $1, ¥sqrt2, ¥sqrt3, ¥sqrt6$ is gelijk aan
$2^{1/3}$.

¥textbf{21.} $¥Q(¥sqrt2) ¥subseteq M$, dus $t ¥notin ¥Q(¥sqrt2)$.
Als $t + ¥sqrt2 = r ¥in ¥Q$, dan $t = r - ¥sqrt2 ¥in ¥Q(¥sqrt2)$:
tegenspraak --- $2^{1/3} + ¥sqrt2$ is irrationaal. Als $t = a +
b¥sqrt3$, dan $t ¥in ¥operatorname{Vect}_¥Q(1, ¥sqrt3) ¥subseteq
M$: opnieuw tegenspraak.

¥textbf{22.} $B$ is een ¥omterm{def:b1:vspaces:def}{vectorruimte} over het ¥omterm{def:b1:structures:field}{lichaam} $A$
(beperking van scalairen), ¥omterm{def:b1:findim:def}{eindigdimensionaal} aangezien $¥dim_¥Q B$
eindig is. De ¥omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} voor $¥Q ¥subseteq A ¥subseteq B$ geeft
$¥dim_¥Q B = ¥dim_¥Q A ¥cdot ¥dim_A B$: de linkerfactor ¥omterm{def:b1:arith:divides}{deelt}.
Deellichamen van $M$ hebben daarom $¥Q$-dimensie $1$, $2$ of $4$:
dimensie $1$ is $¥Q$ zelf, dimensie $4$ is $M$.

¥textbf{23.} Laat $F ¥subseteq M$ een deellichaam zijn met $¥dim_¥Q F =
2$, en $w ¥in F ¥setminus ¥Q$: $(1, w)$ is ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij}, dus een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
van $F$. Door vraag 13 ($d = 2$) geldt $w^2 = ¥alpha + ¥beta w$ voor
rationalen $¥alpha, ¥beta$. Door $v = w - ¥beta/2 ¥in F
¥setminus ¥Q$ te stellen:
¥[
v^2 = w^2 - ¥beta w + ¥frac{¥beta^2}4 = ¥alpha + ¥frac{¥beta^2}4
¥;¥in¥; ¥Q,
¥]
en $F = ¥operatorname{Vect}(1, v)$. Schrijf nu $v = a + b¥sqrt2 +
c¥sqrt3 + d¥sqrt6$ en ontwikkel:
¥[
v^2 = (a^2 + 2b^2 + 3c^2 + 6d^2)
+ (2ab + 6cd)¥sqrt2 + (2ac + 4bd)¥sqrt3 + (2ad + 2bc)¥sqrt6 .
¥]
De drie irrationale ¥omterm{prop:b1:vspaces:coordinates}{coﾃｶrdinaten} verdwijnen: $ab + 3cd = ac + 2bd =
ad + bc = 0$. Als $a ¥neq 0$: $b = -3cd/a$, en de tweede
voorwaarde wordt $c(a^2 - 6d^2) = 0$; aangezien $a^2 = 6d^2$ met $d
¥neq 0$ $¥sqrt6 = ¥abs{a/d}$ rationaal zou maken, is ofwel $c = 0$
ofwel $d = 0$, en in beide gevallen dwingen de resterende voorwaarden $b =
c = d = 0$ af, d.w.z.¥ $v ¥in ¥Q$: uitgesloten. Dus $a = 0$, en de
voorwaarden luiden $3cd = 2bd = bc = 0$: hoogstens ﾃｩﾃｩn van $b, c, d$ is
verschillend van nul. Bijgevolg is $v$ een rationaal veelvoud van
$¥sqrt2$, $¥sqrt3$ of $¥sqrt6$, en
¥[
F ¥in ¥bigl¥{¥Q(¥sqrt2),¥ ¥Q(¥sqrt3),¥ ¥Q(¥sqrt6)¥bigr¥} ,
¥]
waarvan elk inderdaad een tweedimensionaal deellichaam is (stabiliteit
zoals in vraag 6, inverses door vraag 12): precies drie kwadratische
deellichamen.

¥textbf{24.} $(1 + ¥sqrt2 + ¥sqrt3)(1 + ¥sqrt2 - ¥sqrt3) = (1 +
¥sqrt2)^2 - 3 = 2¥sqrt2$, dus
¥[
¥frac1{1 + ¥sqrt2 + ¥sqrt3}
= ¥frac{1 + ¥sqrt2 - ¥sqrt3}{2¥sqrt2}
= ¥frac{¥sqrt2 + 2 - ¥sqrt6}{4}
= ¥frac12 + ¥frac14¥sqrt2 + 0¥cdot¥sqrt3 - ¥frac14¥sqrt6 .
¥]
(Controle: $(1 + ¥sqrt2 + ¥sqrt3)(2 + ¥sqrt2 - ¥sqrt6) = 4$ na
ontwikkeling.)

¥textbf{25.} (i) $¥Q$-dimensie hecht een ¥emph{geheel getal} aan
elk deellichaam van $¥R$, en de ¥omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} laat deze gehele getallen
vermenigvuldigen langs inclusies: dimensie gedraagt zich als een
rekenkundige invariant, en deelbaarheidsvoorwaarden worden
onmogelijkheidsbewijzen. (ii) ¥omterm{def:b1:findim:def}{Eindige dimensie} dwingt elk element om
een rationale veeltermvergelijking verschillend van nul te voldoen van
graad hoogstens de dimensie: eindigheid betekent algebraﾃｯciteit. (iii) De
twee-uit-drie-regel zette ``vermenigvuldiging met $u$ beeldt een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{basis}
af op een ¥omterm{def:b1:vspaces:free}{vrije familie} van maximale grootte'' om in surjectiviteit, wat
$u^{-1}$ produceerde zonder formule: inverses kwamen uit tellen. (iv) De
¥omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} verbiedt een driedimensionaal ¥omterm{def:b1:structures:field}{lichaam} binnen een
vierdimensionaal, en dat is waarom $2^{1/3}$ niet bereikt kan worden
vanuit $¥sqrt2$ en $¥sqrt3$. De stelling van Deel III is
de ¥emph{¥omterm{pb:b1:findim:1}{torenwet} van Dedekind}, de openingszet van de Galoistheorie,
ontwikkeld in het volume van Jaar‾3.
¥end{solution}
