\section*{Hoofdstuk \ref{ch:b1:euclid} --- Euclidische ruimten}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:1}
$\langle u, v\rangle = 2 - 4 + 2 = 0$; $\norm u = \norm v = 3$. De
vectoren zijn orthogonaal: de hoek is $\frac\pi2$. Cauchy--Schwarz:
$\abs 0 \leq 9$, ruim.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:2}
Werk beide gekwadrateerde normen uit met de identiteit van
\cref{thm:b1:euclid:cs} en tel op: de kruistermen heffen elkaar op.

Sup-norm: neem $x = (1, 0)$, $y = (0, 1)$. Dan $\norm{x + y}_\infty
= \norm{x - y}_\infty = 1$ en de identiteit zou $1 + 1 =
2(1) + 2(1) = 4$ vereisen: onwaar. Een norm die de
parallellogramidentiteit schendt, komt van geen enkel \omterm{def:b1:euclid:def}{inwendig
product}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:3}
$e_1 = \frac{1}{\sqrt 2}(1,1,0)$.

$w_2 = (1,0,1) - \langle (1,0,1), e_1\rangle e_1 = (1,0,1) -
\frac{1}{2}(1,1,0) = \bigl(\tfrac12, -\tfrac12, 1\bigr)$;
$\norm{w_2} = \sqrt{\tfrac32}$, dus $e_2 =
\frac{1}{\sqrt 6}(1, -1, 2)$.

$w_3 = (0,1,1) - \langle\cdot, e_1\rangle e_1 - \langle\cdot,
e_2\rangle e_2 = (0,1,1) - \frac12 (1,1,0) - \frac16(1,-1,2) =
\bigl(-\tfrac23, \tfrac23, \tfrac23\bigr)$; normeren geeft $e_3 =
\frac{1}{\sqrt 3}(-1, 1, 1)$.

(Controle: de paarsgewijze producten verdwijnen; elk heeft norm $1$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:4}
$F^\perp = \{(x,y,z) : x + y + z = 0\}$, \omterm{def:b1:vspaces:free}{basis} $\bigl((1,-1,0),
(1,0,-1)\bigr)$. Met $e = \frac{1}{\sqrt3}(1,1,1)$: $p_F(x) =
\langle x, e\rangle e = \frac{x_1 + x_2 + x_3}{3}\,(1,1,1)$, dus
\[
\operatorname{Mat}(p_F) = \frac13
\begin{pmatrix} 1&1&1\\ 1&1&1\\ 1&1&1\end{pmatrix}.
\]
Voor $x = (1,2,3)$: $p_F(x) = (2,2,2)$ en $d(x, F) = \norm{(1,2,3)
- (2,2,2)} = \norm{(-1,0,1)} = \sqrt 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:5}
Zij $p = \alpha(1,0,1) + \beta(0,1,1) = (\alpha, \beta, \alpha +
\beta)$. Orthogonaliteit van $x - p$ op de voortbrengers:
\[
\langle x - p, (1,0,1)\rangle = (1 - \alpha) + (4 - \alpha - \beta)
= 0,
\qquad
\langle x - p, (0,1,1)\rangle = (1 - \beta) + (4 - \alpha - \beta)
= 0,
\]
d.w.z.\ $2\alpha + \beta = 5$ en $\alpha + 2\beta = 5$: $\alpha =
\beta = \frac53$. Dus $p_F(x) = \bigl(\frac53, \frac53,
\frac{10}{3}\bigr)$ en
\[
d(x, F) = \norm{x - p} =
\norm{\bigl(-\tfrac23, -\tfrac23, \tfrac23\bigr)} =
\frac{2}{\sqrt 3} .
\]
Gram--Schmidt is onnodig omdat de bepalende eigenschap van de
\omterm{def:b1:linmaps:projection}{projectie} --- $x - p \perp F$ --- zelf een \omterm{def:b1:det:system}{lineair stelsel} is
(``normaalvergelijkingen'') op de coëfficiënten in \emph{om het even
welke} voortbrengende familie.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:6}
Cauchy--Schwarz met $g = 1$:
\[
\Bigl(\int_0^1 f \cdot 1\Bigr)^2 \leq \int_0^1 f^2 \cdot \int_0^1
1^2 = \int_0^1 f^2 ,
\]
gelijkheid dan en slechts dan als $f$ evenredig is met $1$, d.w.z.\
constant. Discrete versie: in $\R^n$ met $x = (a_1, \dots, a_n)$, $y = (1, \dots,
1)$:
$\bigl(\sum a_i\bigr)^2 \leq \norm x^2\, \norm y^2 = n \sum a_i^2$,
gelijkheid dan en slechts dan als alle $a_i$ gelijk zijn.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:7}
Volgens \cref{thm:b1:euclid:projection} is $E = F \oplus F^\perp$, dus
de dimensies tellen op: $\dim F^\perp = \dim E - \dim F$. De insluiting
$F \subseteq (F^\perp)^\perp$ is onmiddellijk (vectoren van $F$ zijn
orthogonaal op alles in $F^\perp$). Dimensies:
$\dim(F^\perp)^\perp = \dim E - \dim F^\perp = \dim F$; een
insluiting met gelijke (eindige) dimensies is een gelijkheid
(\cref{thm:b1:findim:subspaces}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:8}
$A$: kolommen eenheidsvectoren, determinant $+1$: een rotatie, met
$\cos\theta = \frac{1}{\sqrt2}$, $\sin\theta = \frac{1}{\sqrt2}$:
$\theta = \frac\pi4$. Bijgevolg $A^8 = R_{8\pi/4} = R_{2\pi} = I$.

$B$: determinant $\frac{1}{25}(-9 - 16) = -1$: een spiegeling
$S_\theta$ met $\cos\theta = \frac35$, $\sin\theta = \frac45$; haar
as maakt de hoek $\frac\theta2$ met de $x$-as, d.w.z.\ de
rechte gericht door $\bigl(\cos\frac\theta2, \sin\frac\theta2\bigr)$
--- concreet is de as
$\operatorname{Vect}\bigl((2, 1)\bigr)$, aangezien $B(2,1)^{\mathsf T} =
\frac15(6+4, 8-3)^{\mathsf T} = (2,1)^{\mathsf T}$. Als spiegeling,
$B^2 = I$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:9}
De grootheid is $\norm{f - (a + bX)}^2$ in $C(\intcc{0}{1})$ met
het integraal-inwendig-product: minimaal precies bij de \omterm{thm:b1:euclid:projection}{orthogonale
projectie} $a + bX = p_F(f) = X - \frac16$
(\cref{ex:b1:euclid:bestapprox}). Het minimum is
\[
\norm{f - p_F(f)}^2 = \int_0^1 \Bigl(x^2 - x + \frac16\Bigr)^{\!2}
\dd x .
\]
Uitwerken: $\int_0^1 (x^2 - x + \frac16)^2 = \int_0^1 \bigl(x^4 - 2x^3
+ \frac{4}{3}x^2 - \frac13 x + \frac{1}{36}\bigr)\dd x = \frac15 -
\frac12 + \frac49 - \frac16 + \frac{1}{36} = \frac{1}{180}$.
Dus het minimum is gelijk aan $\dfrac{1}{180}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:10}
Zij $y \in \ker(u - \mathrm{id})$ (d.w.z.\ $u(y) = y$) en $x \in E$.
Dan, met gebruik van het behoud van het \omterm{def:b1:euclid:def}{inwendig product} ($\langle u(a),
u(b)\rangle = \langle a, b\rangle$):
\[
\langle x - u(x),\, y\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle u(x), y\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle u(x), u(y)\rangle
= \langle x, y\rangle - \langle x, y\rangle = 0 :
\]
elke vector van $\operatorname{im}(u - \mathrm{id})$ is orthogonaal
op elke vaste vector.

Daarom is $\operatorname{im}(u - \mathrm{id}) \subseteq \ker(u -
\mathrm{id})^{\perp}$, en volgens de dimensiestelling plus
\cref{exo:b1:euclid:7} hebben beide dimensie $\dim E - \dim\ker(u -
\mathrm{id})$: ze zijn gelijk. Dan $E = \ker(u - \mathrm{id})
\oplus \ker(u - \mathrm{id})^\perp = \ker(u - \mathrm{id}) \oplus
\operatorname{im}(u - \mathrm{id})$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:11}
\begin{enumerate}
  \item Stel $Gc = 0$ voor een kolom $c = (c_1, \dots,
        c_k)^{\mathsf T}$. Dan
        \[
        \Bigl\lVert\sum_i c_i v_i\Bigr\rVert^2
        = \sum_{i,j} c_i c_j \langle v_i, v_j\rangle
        = c^{\mathsf T} G\, c = 0,
        \]
        dus $\sum_i c_i v_i = 0$. Als de familie \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} is, dwingt
        dit $c = 0$ af: $G$ is inverteerbaar. Omgekeerd geeft een
        niet-triviale relatie $\sum_j c_j v_j = 0$, door het
        product met elke $v_i$ te nemen, de niet-triviale relatie
        $Gc = 0$: $G$ singulier. Vrijheid $\iff \det G \neq 0$.
  \item $\langle X^{i-1}, X^{j-1}\rangle = \int_0^1 x^{i+j-2}\dd
        x = \frac{1}{i+j-1}$: de Gram-matrix van $(1, X, X^2)$
        is precies de \omterm{pb:b1:det:1}{Hilbert-matrix} $H_3$, waarvan de determinant
        $\frac1{2160}$ werd berekend in het weekendprobleem van
        \cref{ch:b1:det}: niet nul, dus de monomen zijn \omterm{def:b1:vspaces:free}{vrij} ---
        zoals verwacht, maar nu gecertificeerd door een getal.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b1:euclid:12}
\begin{enumerate}
  \item $A^2 = A A = A^{\mathsf T} A = I$, dus $u^2 =
        \mathrm{id}$: $u$ is een symmetrie, en
        \cref{thm:b1:linmaps:projchar}~(2) geeft $E = \ker(u -
        \mathrm{id}) \oplus \ker(u + \mathrm{id})$.
  \item Zij $u(x) = x$ en $u(y) = -y$. Aangezien $u$ het
        \omterm{def:b1:euclid:def}{inwendig product} behoudt,
        \[
        \langle x, y\rangle = \langle u(x), u(y)\rangle
        = \langle x, -y\rangle = -\langle x, y\rangle ,
        \]
        dus $\langle x, y\rangle = 0$: de twee eigenruimten zijn
        orthogonaal, $\ker(u + \mathrm{id}) = F^\perp$ voor $F =
        \ker(u - \mathrm{id})$, en $u$ is de orthogonale
        symmetrie ten opzichte van $F$.
  \item $R_\theta$ is symmetrisch dan en slechts dan als
        $-\sin\theta = \sin\theta$, d.w.z.\ $\theta \in \{0, \pi\}$:
        de \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} $\pm\mathrm{id}$ (identiteit en centrale
        symmetrie). Elke $S_\theta$ is symmetrisch: de
        spiegelingen in een rechte. Dit zijn precies de
        orthogonale symmetrieën van het vlak, met $F$ gelijk aan
        het hele vlak, $\{0\}$, of de spiegelas.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b1:euclid:1}
\textbf{1.} $\norm{t_a(x) - t_a(y)} = \norm{x - y}$; een lineaire
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie} behoudt normen, dus afstanden ($\norm{g(x) - g(y)} =
\norm{g(x - y)} = \norm{x-y}$); en een samenstelling van
afstandsbewarende \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} behoudt afstanden. Elke \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie} is
\omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} (verschillende punten blijven op positieve afstand) en, via
de classificatie hieronder, \omterm{def:b1:logic:inj}{bijectief}; identiteit en inversen zijn
isometrieën: een \omterm{def:b1:structures:group}{groep}.

\textbf{2.} $\norm{f(x)} = \norm{f(x) - f(0)} = \norm{x - 0} =
\norm x$. Polarisatie:
\[
\langle f(x), f(y)\rangle
= \frac{\norm{f(x)}^2 + \norm{f(y)}^2 - \norm{f(x) -
f(y)}^2}{2}
= \frac{\norm x^2 + \norm y^2 - \norm{x - y}^2}{2}
= \langle x, y\rangle .
\]

\textbf{3.} Uitwerken met vraag 2 (elk product van $f$'s gelijk aan
het product van de argumenten):
\begin{align*}
\norm{f(x+y) - f(x) - f(y)}^2
&= \norm{x+y}^2 + \norm x^2 + \norm y^2\\
&\quad - 2\langle x+y, x\rangle - 2\langle x+y, y\rangle
+ 2\langle x, y\rangle = 0 ,
\end{align*}
zoals een directe controle aantoont; evenzo $\norm{f(\lambda x) -
\lambda f(x)}^2 = \norm{\lambda x}^2 - 2\lambda\langle \lambda
x, x\rangle + \lambda^2\norm x^2 = 0$. Dus $f(x + y) = f(x) +
f(y)$ en $f(\lambda x) = \lambda f(x)$: $f$ is \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair}, en
normbewarend: $f \in O(\R^2)$.

\textbf{4.} Stel $a = f(0)$ en $g = t_{-a}\circ f$: een \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie}
die $0$ vast houdt, dus een lineaire \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie} (vraag 3), en $f = t_a
\circ g$. Uniciteit: $t_a \circ g = t_{a'}\circ g'$ geëvalueerd
in $0$ geeft $a = a'$, dan $g = g'$.

\textbf{5.} $(t_a\circ g)\circ(t_{a'}\circ g') = t_{a +
g(a')}\circ(g\circ g')$, aangezien $g\,t_{a'} = t_{g(a')}\,g$ voor
lineaire $g$. Dus het lineaire deel van een samenstelling is $g \circ g'$,
en $\det(gg') = \det g \det g'$: direct$\circ$direct $=$
indirect$\circ$indirect $=$ direct,
direct$\circ$indirect $=$ indirect --- de tekenregel van $\pm1$.

\textbf{6.} $z \mapsto \eu^{\iu\theta}z$ stuurt $1$ naar
$(\cos\theta, \sin\theta)$ en $\iu$ naar
$\iu\eu^{\iu\theta} = (-\sin\theta, \cos\theta)$: de kolommen van
$R_\theta$. En $z \mapsto \eu^{\iu\theta}\conj z$ stuurt $1$ naar
$(\cos\theta, \sin\theta)$ en $\iu$ naar $-\iu\eu^{\iu\theta} =
(\sin\theta, -\cos\theta)$: de kolommen van $S_\theta$.

\textbf{7.} $a = 1$: $f = t_b$. $a \neq 1$: de vergelijking van het
vaste punt $az_0 + b = z_0$ heeft de unieke oplossing $z_0 = b/(1 -
a)$, en dan
\[
f(z) - z_0 = az + b - (az_0 + b) = a(z - z_0):
\]
in het referentiestelsel met $z_0$ als centrum is $f$ de
vermenigvuldiging met $a = \eu^{\iu\arg a}$: de rotatie met centrum
$z_0$ en hoek $\arg a$.

\textbf{8.} $f(f(z)) = a\conj{(a\conj z + b)} + b = a\conj a\,z
+ a\conj b + b = z + v$: $f^2 = t_v$. Commutatie: $f(z + v) =
a\conj z + a\conj v + b$ en $a\conj v = a\conj{(a\conj b + b)}
= b + a\conj b = v$, dus $f\circ t_v = t_v\circ f$.

\emph{Geval $v = 0$}: $f^2 = \mathrm{id}$. Voor om het even welke $z$
voldoet het midden $m = \frac{z + f(z)}2$ (isometrieën zijn immers
affien, Deel I) aan $f(m) = \frac{f(z) + f^2(z)}{2} = m$: vaste
punten bestaan. Door te conjugeren met de translatie naar een vast
punt wordt $f$ een lineaire indirecte \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie}, d.w.z.\ een zekere
$S_\theta$ (\cref{thm:b1:euclid:plane}): een spiegeling in een rechte.

\emph{Geval $v \neq 0$}: $r = t_{-v/2}\circ f$ is indirect en
\[
r^2 = t_{-v/2}\,f\,t_{-v/2}\,f = t_{-v/2}\,t_{-v/2}\,f^2
= t_{-v}\,t_v = \mathrm{id}
\]
(met gebruik van de commutatie), dus $r$ is een spiegeling, en $f =
t_{v/2}\circ r$. Haar as is evenwijdig met $v$: $r$ commuteert met
$t_v$ (zowel $f$ als $t_{v/2}$ doen dat), dus $t_v$ beeldt de as (de
vaste rechte van $r$) op zichzelf af, wat $v$ dwingt haar te richten.
Bijgevolg is $f$ een \omterm{pb:b1:euclid:1}{glijspiegeling} met glijvector $v/2$. Elke
\omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie} is nu geclassificeerd: translatie of rotatie (direct),
spiegeling of \omterm{pb:b1:euclid:1}{glijspiegeling} (indirect).

\textbf{9.} Rotaties $f(z) = az + b$, $g(z) = a'z + b'$ met
$a = \eu^{\iu\alpha}$, $a' = \eu^{\iu\beta}$: $g\circ f(z) =
a'az + (a'b + b')$ heeft lineaire coëfficiënt
$\eu^{\iu(\alpha+\beta)}$: een rotatie over hoek $\alpha + \beta$
volgens vraag 7, of een translatie wanneer $\eu^{\iu(\alpha+\beta)} =
1$. Spiegelingen $r_i(z) = a_i\conj z + b_i$ met $a_i =
\eu^{\iu\theta_i}$ (as onder hoek $\theta_i/2$):
\[
r_2\circ r_1(z) = a_2\conj{a_1}\,z + (a_2\conj{b_1} + b_2),
\]
direct met hoek $\theta_2 - \theta_1 = 2\bigl(\tfrac{\theta_2}2
- \tfrac{\theta_1}2\bigr)$: tweemaal de hoek tussen de assen;
evenwijdige assen ($\theta_1 = \theta_2$) geven een translatie.

\textbf{10.} Een rotatie met centrum $c$ en hoek $\theta$ is het
product van twee spiegelingen in rechten door $c$ die hoek
$\theta/2$ maken (vraag 9, achterstevoren gelezen); een translatie $t_v$ is
het product van twee spiegelingen in evenwijdige rechten orthogonaal op
$v$ op afstand $\norm v/2$; een spiegeling is één spiegeling; een
\omterm{pb:b1:euclid:1}{glijspiegeling} is een spiegeling samengesteld met een translatie,
dus drie. Maximum: drie.

\textbf{11.} $a = \iu$, $b = 1 + \iu$: $v = a\conj b + b =
\iu(1 - \iu) + 1 + \iu = (1 + \iu) + (1 + \iu) = 2 + 2\iu \neq
0$: een \omterm{pb:b1:euclid:1}{glijspiegeling} met glijvector $v/2 = 1 + \iu$. De
spiegeling $r = t_{-(1+\iu)}\circ f$ is $r(z) = \iu\conj z$,
waarvan de as de rechte onder hoek $\frac12\arg\iu = \frac\pi4$ is:
de rechte $y = x$. Dus $f$ is de \omterm{pb:b1:euclid:1}{glijspiegeling} met as $y =
x$ en vector $(1, 1)$.

\textbf{12.} $f(z) = \iu z$ en $g(z) = 1 + \iu(z - 1) = \iu z
+ 1 - \iu$, dus
\[
g\circ f(z) = \iu(\iu z) + 1 - \iu = -z + 1 - \iu :
\]
lineaire coëfficiënt $-1 = \eu^{\iu\pi}$, een rotatie over hoek
$\pi$ (een halve draai), met centrum $z_0 = \frac{1 - \iu}{1 - (-1)}
= \frac{1 - \iu}{2}$.

\textbf{13.} $r_2\circ r_1(z) = \iu\,\conj{\conj z} = \iu z$:
de rotatie over hoek $\frac\pi2$ om $0$. De assen (de reële
as, hoek $0$; de rechte $y = x$, hoek $\frac\pi4$) snijden elkaar onder
hoek $\frac\pi4$, en tweemaal dat is $\frac\pi2$: vraag 9
bevestigd.

\textbf{14.} Met $f = t_a\circ g$, $g$ \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair}, en $\sum_i
\lambda_i = 1$:
\[
f\Bigl(\sum_i \lambda_i x_i\Bigr)
= a + \sum_i \lambda_i\,g(x_i)
= \sum_i \lambda_i\bigl(a + g(x_i)\bigr)
= \sum_i \lambda_i f(x_i) .
\]

\textbf{15.} Voor $h \in G$, met gebruik van vraag 14 (de
coëfficiënten $\frac1{\abs G}$ tellen op tot $1$):
\[
h(c) = \frac{1}{\abs G}\sum_{g \in G} h\bigl(g(x_0)\bigr)
= \frac{1}{\abs G}\sum_{g' \in G} g'(x_0) = c ,
\]
omdat $g \mapsto hg$ een bijectie van $G$ op zichzelf is.

\textbf{16.} De conjugaten $t_{-c}\,g\,t_{c}$ ($g \in G$) vormen
een \omterm{def:b1:structures:group}{groep} van isometrieën die $0$ vast houden, dus van
\emph{lineaire} isometrieën (vraag 3): een eindige \omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep} van
$O(\R^2)$. Als een zekere $s \in G$ indirect is, stuurt de \omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding}
$g \mapsto sg$ $G^+$ \omterm{def:b1:logic:inj}{injectief} in $G\setminus G^+$ en is $h \mapsto
s^{-1}h$ haar inverse (tekenregel van vraag 5): $\abs G =
2\,\abs{G^+}$; anders $G = G^+$.

\textbf{17.} Als $G^{+} = \{\mathrm{id}\}$, is het $C_1$.
Schrijf anders haar elementen als $R_\theta$, $\theta \in
\intco{0}{2\pi}$, en zij $\theta_0$ de kleinste positieve hoek die
voorkomt. Voor $R_\theta \in G^{+}$ geeft euclidische deling
$\theta = k\theta_0 + \rho$ met $0 \leq \rho < \theta_0$
$R_\rho = R_\theta R_{\theta_0}^{-k} \in G^{+}$, dus $\rho = 0$
door minimaliteit: $G^{+} = \langle R_{\theta_0}\rangle$. Door
$2\pi$ op dezelfde manier door $\theta_0$ te delen volgt $2\pi = n\theta_0$:
$G^{+} \cong C_n$, voortgebracht door de rotatie over hoek
$\frac{2\pi}n$.

\textbf{18.} $G = G^{+} \cup sG^{+}$ door het tellen van
vraag 16. Met $s(z) = a\conj z$ en $r(z) = \omega z$
(\omterm{def:b1:linmaps:forms}{lineaire vormen}, na vraag 16; $\abs a = \abs\omega = 1$):
\[
s r s(z) = a\,\conj{\omega\,a\conj z}
= a\conj\omega\conj a\,z = \conj\omega\,z = r^{-1}(z) .
\]
Elk element $sr^k$ van $sG^{+}$ is indirect en voldoet aan
$(sr^k)^2 = (sr^ks)\,r^k = r^{-k}r^k = \mathrm{id}$: een
involutieve indirecte \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie} die $c$ vast houdt, d.w.z.\ een
spiegeling. Dus $G$ bestaat uit $n$ rotaties en $n$ spiegelingen met
de relaties $r^n = s^2 = \mathrm{id}$, $srs = r^{-1}$: de
\omterm{pb:b1:euclid:1}{diëdergroep} $D_n$.

\textbf{19.} Combinerend: een eindige \omterm{def:b1:structures:group}{groep} van isometrieën van het
vlak houdt een punt $c$ vast (vraag 15), herleidt tot een eindige
\omterm{def:b1:structures:subgroup}{deelgroep} van $O(2)$ (vraag 16), en is $C_n$ als ze enkel rotaties
bevat (vraag 17), $D_n$ anders (vraag 18):
\emph{stelling van Leonardo}.

\textbf{20.} Een translatie $t_v \neq \mathrm{id}$ heeft machten
$t_{kv}$, allemaal verschillend ($kv$ paarsgewijs verschillend voor $v \neq 0$):
oneindige orde. Een \omterm{pb:b1:euclid:1}{glijspiegeling} $f$ heeft $f^2 = t_v$ met $v
\neq 0$: opnieuw oneindige orde. Geen van beide past in een eindige
\omterm{def:b1:structures:group}{groep} --- consistent met vragen 15--19, die enkel rotaties en
spiegelingen opleverden.

\textbf{21.} De $2n$ \omterm{def:b1:logic:map}{afbeeldingen} behouden de \omterm{def:b1:logic:sets}{verzameling} hoekpunten:
$\omega^k \omega^j = \omega^{k+j}$ en $\omega^k\conj{\omega^j} =
\omega^{k-j}$; als isometrieën behouden ze de veelhoek (segmenten
gaan naar segmenten). Omgekeerd behoudt een symmetrie het baricentrum
$0$ van de hoekpunten (vraag 14), is dus \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair}, en permuteert de
hoekpunten (dit zijn de punten van de veelhoek op maximale afstand
van $0$). Een lineaire \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie} die het hoekpunt $1$ naar
$\omega^k$ stuurt, is $z \mapsto \omega^k z$ als direct,
$z \mapsto \omega^k\conj z$ als indirect (haar matrix is bepaald
door één kolom en het teken): hoogstens $2n$ symmetrieën, dus precies
de $D_n$ hierboven.

\textbf{22.} $C_1$: een ongelijkbenige driehoek (geen niet-triviale
symmetrie). $D_1$: een gelijkbenige, niet-gelijkzijdige driehoek (één
spiegeling). $D_2$: een niet-vierkante rechthoek (identiteit, de
halve draai om het centrum, de twee asspiegelingen). $C_3$: een
triskelion --- drie congruente gebogen armen bevestigd met tussenpozen
van $120$ graden; de buiging doodt elke spiegeling maar laat de
rotaties van orde $3$ over.

\textbf{23.} Met $\omega = \iu$: de rotaties $z \mapsto z$,
$\iu z$, $-z$, $-\iu z$ (hoeken $0, \frac\pi2, \pi,
\frac{3\pi}2$), en de spiegelingen
\[
z \mapsto \conj z \ (\text{as } y = 0), \quad
\iu\conj z \ (y = x), \quad
-\conj z \ (x = 0), \quad
-\iu\conj z \ (y = -x):
\]
de twee diagonalen en de twee middelloodlijnen van het vierkant --- de
\omterm{pb:b1:euclid:1}{diëdergroep} $D_4$, van orde $8$.

\textbf{24.} Schrijf $a = \eu^{\iu\theta} \neq 1$: $f(z) = az +
c_1(1 - a)$ en $g(z) = az + c_2(1 - a)$. Dan
\[
f\circ g(z) - g\circ f(z)
= (1-a)\bigl(ac_2 + c_1 - ac_1 - c_2\bigr)
= -(1 - a)^2(c_2 - c_1) \neq 0 ,
\]
dus $f g \neq g f$. Beide samenstellingen hebben lineaire
coëfficiënt $a^2$, dus $(fg)\circ(gf)^{-1}$ heeft lineaire
coëfficiënt $1$: het is de translatie over $fg(z) - gf(z)$, de
niet-nulconstante hierboven. Een \omterm{def:b1:structures:group}{groep} die $f$ en $g$ bevat, bevat
deze translatie en al haar machten: ze is oneindig. Twee
rotatiecentra zijn er één te veel voor een eindige \omterm{def:b1:structures:group}{groep} --- het
meetkundige hart van de stelling van Leonardo.

\textbf{25.} (i) Vragen 3--4 tonen dat elke afstandsbewarende
\omterm{def:b1:logic:map}{afbeelding} affien is met orthogonaal \omterm{def:b1:linmaps:def}{lineair} deel, en vraag 15 pint
elke eindige \omterm{def:b1:structures:group}{groep} vast aan een vast punt: beide resultaten zetten
metrische meetkunde om in lineaire algebra in de oorsprong. (ii) De
volledige lijst is translatie, rotatie, spiegeling, \omterm{pb:b1:euclid:1}{glijspiegeling};
de determinant van het lineaire deel scheidt direct van indirect, en
het bestaan van vaste punten scheidt de twee types binnen elke
pariteit. (iii) Volgens vraag 9 stellen twee spiegelingen elke
rotatie of translatie samen, dus spiegelingen brengen de hele \omterm{def:b1:structures:group}{groep}
voort --- hoogstens drie volstaan voor elke \omterm{def:b1:euclid:isometry}{isometrie}. (iv) Op de
eindige schaal overleven slechts twee families, de cyclische en de
diëdrische \omterm{def:b1:structures:group}{groepen}, en dat is waarom rozetornamenten in precies twee
soorten komen (met of zonder spiegelassen). Deel II bewees de
\emph{classificatie van de isometrieën van het vlak}; Deel IV bewees
de \emph{stelling van Leonardo}.
\end{solution}
