\section*{Chapitre \ref{ch:b3:groups} --- Théorie des groupes}

\begin{solution}{exo:b3:groups:1}
(a) Soit $[G:H] = 2$. Pour $g \in H$, $gH = H = Hg$. Pour $g
\notin H$~: les deux classes à gauche sont $H$ et $gH$, donc $gH
= G \setminus H$~; de même $Hg = G \setminus H$. D'où $gH = Hg$
pour tout $g$~: $H \trianglelefteq G$.

(b) Par (a), $G/H$ est un groupe d'ordre $2$~; la classe $\bar x$
vérifie $\bar x^2 = \bar e$, i.e.\ $x^2 \in H$.

(c) Supposons $H \leq A_4$ avec $\abs H = 6$, donc d'indice $2$.
Par (b), $\sigma^2 \in H$ pour tout $\sigma \in A_4$. Tout
$3$-cycle est un tel carré~: si $\sigma^3 = e$ alors $\sigma =
\sigma^4 = (\sigma^2)^2$. Donc $H$ contient les huit $3$-cycles
de $A_4$~: $\abs H \geq 8 > 6$, contradiction. (La réciproque de
Lagrange échoue dès la première occasion~: $6 \mid 12$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:2}
Disons $G/Z(G) = \langle gZ(G) \rangle$. Tout $x \in G$ s'écrit
alors $x = g^k z$ avec $k \in \Z$, $z \in Z(G)$. Pour $x =
g^kz$, $y = g^l z'$~:
\[
xy = g^k z\, g^l z' = g^{k+l} z z' = g^l z'\, g^k z = yx,
\]
les éléments centraux commutant avec tout~: $G$ est abélien.

Ordre $p^2$~: $Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}),
donc $\abs{Z(G)} \in \{p, p^2\}$. S'il valait $p$, alors $G/Z(G)$
aurait ordre $p$, donc serait cyclique, forçant $G$ abélien et
$Z(G) = G$ d'ordre $p^2$ --- contradiction. Donc $Z(G) = G$.

Non abélien d'ordre $p^3$~: le \emph{groupe de Heisenberg}
\[
H_p = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & a & c\\ 0 & 1 & b\\ 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} : a, b, c \in \mathbb F_p \right\}
\leq GL_3(\mathbb F_p),
\]
d'ordre $p^3$ (choix libre de $a, b, c$~; clôture et inverses par
calcul direct). Il est non abélien~: les deux matrices
élémentaires $I + E_{12}$ et $I + E_{23}$ ont pour \omterm{def:b3:groups:derived}{commutateur} $I
+ E_{13} \neq I$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:3}
(a) Un morphisme $f \colon \Z/n\Z \to \Z/n\Z$ est déterminé par $k
= f(\bar 1)$ (alors $f(\bar m) = m\bar k$), et tout $\bar k$ en
définit un. Il est bijectif ssi $\bar k$ engendre $\Z/n\Z$, ssi
$\gcd(k,n) = 1$, ssi $\bar k \in (\Z/n\Z)^\times$. La composition
correspond à la multiplication~: $f_k \circ f_l = f_{kl}$. D'où
$\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times$.

(b) L'application $\iota\colon G \to \operatorname{Aut}(G)$, $g
\mapsto \iota_g$, est un morphisme~: $\iota_g \circ \iota_h =
\iota_{gh}$. Son image est $\operatorname{Inn}(G)$~; son noyau
est $\{g : gxg^{-1} = x\ \forall x\} = Z(G)$. Le premier théorème
d'isomorphisme donne $\operatorname{Inn}(G) \cong G/Z(G)$.
Normalité dans $\operatorname{Aut}(G)$~: pour $\alpha \in
\operatorname{Aut}(G)$,
\[
(\alpha \circ \iota_g \circ \alpha^{-1})(x)
= \alpha\bigl(g\,\alpha^{-1}(x)\,g^{-1}\bigr)
= \alpha(g)\, x\, \alpha(g)^{-1} = \iota_{\alpha(g)}(x).
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:4}
(a) Considérer $\mu \colon H \times K \to HK$, $(h,k) \mapsto
hk$, surjective par définition. Fixer $h_0k_0 \in HK$~: alors $hk
= h_0k_0 \iff h_0^{-1}h = k_0 k^{-1} \in H \cap K$. En écrivant
$u = h_0^{-1}h$, la fibre de $h_0k_0$ est $\{(h_0u,\,
u^{-1}k_0) : u \in H \cap K\}$, de cardinal $\abs{H \cap K}$.
D'où $\abs H\,\abs K = \abs{H\times K} = \abs{HK}\,\abs{H \cap
K}$.

(b) Si $HK$ est un sous-groupe~: $KH \subseteq HK$ car $kh =
\bigl(h^{-1}k^{-1}\bigr)^{-1} \in (HK)^{-1} = HK$~; et $HK
\subseteq KH$ en prenant les inverses dans $HK = (HK)^{-1}
\subseteq (KH)^{-1}\dots$ plus directement, pour $hk \in HK$,
$(hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} \in KH$, donc $HK = (HK)^{-1}
\subseteq KH$~; les deux inclusions donnent $HK = KH$.
Réciproquement si $HK = KH$~: clôture, $(hk)(h'k') = h(kh')k'
\in h(HK)k' = (hH)(Kk') \subseteq HK$~; inverses, $(hk)^{-1} =
k^{-1}h^{-1} \in KH = HK$~; et $e \in HK$~: sous-groupe. Si, par
exemple, $K \trianglelefteq G$, alors $hK = Kh$ pour tout $h$,
donc $HK = KH$ automatiquement.

(c) Pour $h \in H$, $k \in K$, le \omterm{def:b3:groups:derived}{commutateur} $[h,k] =
hkh^{-1}k^{-1}$ égale $(hkh^{-1})k^{-1} \in K$ ($K$ \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}) et
$h(kh^{-1}k^{-1}) \in H$ ($H$ \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}), donc appartient à $H \cap
K = \{e\}$~: $hk = kh$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:5}
Compter $E = \{(g,x) \in G \times X : g \cdot x = x\}$ de deux
façons~:
\[
\abs E = \sum_{g \in G} \abs{\operatorname{Fix}(g)}
= \sum_{x \in X} \abs{G_x}
= \sum_{x \in X} \frac{\abs G}{\abs{\mathcal O_x}}
= \abs G \sum_{\mathcal O \text{ orbite}} \sum_{x \in \mathcal O}
\frac{1}{\abs{\mathcal O}}
= \abs G \cdot \#\{\text{orbites}\},
\]
en utilisant orbite--stabilisateur ($\abs{G_x} = \abs
G/\abs{\mathcal O_x}$) et la partition en \omterm{def:b3:groups:action}{orbites}.

Colliers~: soit $X$ l'ensemble des applications $\Z/p\Z \to
\{1, \dots, a\}$ (coloriages de $p$ positions), $\abs X = a^p$,
avec $\Z/p\Z$ agissant par rotation. L'identité fixe les $a^p$
coloriages. Une rotation $\bar k \neq \bar 0$ engendre $\Z/p\Z$
($p$ premier), donc un coloriage qu'elle fixe est invariant sous
\emph{toutes} les rotations, donc constant~: $a$ coloriages
fixes. Burnside~:
\[
\#\{\text{orbites}\} = \frac{a^p + (p-1)a}{p} \in \N ,
\]
donc $p \mid a^p + (p-1)a$, i.e.\ $p \mid a^p - a$~: le petit
théorème de Fermat, par pur dénombrement.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:6}
Ordre $15 = 3 \cdot 5$~: $n_3 \mid 5$ et $n_3 \equiv 1 \pmod 3$
forcent $n_3 = 1$~; $n_5 \mid 3$ et $n_5 \equiv 1 \pmod 5$
forcent $n_5 = 1$. Les Sylow $P_3, P_5$ sont normaux,
s'intersectent trivialement (ordres premiers entre eux), et
$\abs{P_3P_5} = 15$ (\cref{exo:b3:groups:4}(a))~: par
la~\cref{prop:b3:groups:direct}, $G \cong \Z/3\Z \times \Z/5\Z
\cong \Z/15\Z$ (restes chinois).

Ordre $45 = 3^2 \cdot 5$~: $n_3 \mid 5$, $n_3 \equiv 1 \pmod 3$
donnent $n_3 = 1$~; $n_5 \mid 9$, $n_5 \equiv 1 \pmod 5$ donnent
$n_5 = 1$. Donc $G \cong P_3 \times P_5$ avec $\abs{P_3} = 9 =
3^2$ et $\abs{P_5} = 5$~: tous deux abéliens
(\cref{thm:b3:groups:pfixed} pour $p^2$~; ordre premier est
cyclique), donc $G$ aussi.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:7}
Ordre $30 = 2 \cdot 3 \cdot 5$. $n_5 \mid 6$, $n_5 \equiv 1
\pmod 5$~: $n_5 \in \{1, 6\}$~; $n_3 \mid 10$, $n_3 \equiv 1
\pmod 3$~: $n_3 \in \{1, 10\}$. Supposons $G$ \omterm{def:b3:groups:simple}{simple}, donc $n_5 =
6$ et $n_3 = 10$. Deux sous-groupes distincts d'ordre premier $p$
s'intersectent trivialement (l'intersection est un sous-groupe
propre de $\Z/p\Z$), donc les six $5$-sous-groupes de Sylow
portent $6 \times 4 = 24$ éléments d'ordre $5$, et les dix
$3$-sous-groupes de Sylow portent $10 \times 2 = 20$ éléments
d'ordre $3$~: $24 + 20 = 44 > 30 - 1$ éléments non identité ---
absurde. Donc $n_5 = 1$ ou $n_3 = 1$~: un Sylow \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} existe.

Ordre $56 = 2^3 \cdot 7$. $n_7 \mid 8$, $n_7 \equiv 1 \pmod 7$~:
$n_7 \in \{1, 8\}$. Si $n_7 = 8$, les $7$-sous-groupes de Sylow
portent $8 \times 6 = 48$ éléments d'ordre $7$, laissant
exactement $56 - 48 = 8$ autres éléments. Un $2$-sous-groupe de
Sylow a ordre $8$ et est formé de tels éléments, donc c'est
\emph{l'}ensemble de ceux-ci~: $n_2 = 1$. Soit $n_7 = 1$ soit
$n_2 = 1$~: jamais \omterm{def:b3:groups:simple}{simple}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:8}
(a) L'\omterm{def:b3:groups:action}{action} $g \cdot xH = gxH$ donne un morphisme $\rho \colon G
\to \mathfrak S(G/H) \cong S_n$. Son noyau est
\[
\ker\rho = \{g : \forall x \in G,\ gxH = xH\}
= \{g : \forall x,\ x^{-1}gx \in H\}
= \bigcap_{x \in G} xHx^{-1},
\]
un \omterm{def:b3:groups:normal}{sous-groupe normal} (un noyau) contenu dans $H$ (prendre $x =
e$). Si $N \trianglelefteq G$ et $N \subseteq H$, alors pour tout
$x$~: $N = xNx^{-1} \subseteq xHx^{-1}$, donc $N \subseteq
\ker\rho$~: le noyau est le plus grand tel.

(b) Soit $[G:H] = p$, plus petit premier divisant $\abs G$, et $K
= \ker\rho \subseteq H$. Alors $G/K$ se plonge dans $S_p$, donc
$[G:K]$ divise $p!$. De plus $[G:K] = [G:H]\,[H:K] = p\,[H:K]$,
donc $[H:K]$ divise $(p-1)!$. Mais $[H:K]$ divise $\abs G$, dont
les diviseurs premiers sont tous $\geq p$, tandis que les
diviseurs premiers de $(p-1)!$ sont tous $< p$~: d'où $[H:K] =
1$, i.e.\ $H = K = \ker \rho$ est \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}.

(c) Soit l'\omterm{def:b3:groups:action}{action} transitive et $x \in X$. L'application $\Phi
\colon G/G_x \to X$, $gG_x \mapsto g \cdot x$, est bien définie
et bijective (orbite--stabilisateur~; l'\omterm{def:b3:groups:action}{orbite} est tout $X$), et
elle entrelace les \omterm{def:b3:groups:action}{actions}~: $\Phi(h \cdot gG_x) = \Phi(hgG_x) =
(hg) \cdot x = h \cdot \Phi(gG_x)$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:9}
(a) $D(G)$ est \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} à quotient abélien
(\cref{prop:b3:groups:derived})~; et si $N \trianglelefteq G$ a
$G/N$ abélien, la même proposition donne $D(G) \subseteq N$~:
$D(G)$ est le plus petit. Propriété universelle~: soit $f \colon
G \to A$ avec $A$ abélien. Alors $f([x,y]) = [f(x), f(y)] = e$,
donc $D(G) \subseteq \ker f$, et le~\cref{thm:b3:groups:firstiso}
factorise $f = \bar f \circ \pi$ à travers $G^{\mathrm{ab}}$, de
façon unique car $\pi$ est surjective.

(b) Les \omterm{def:b3:groups:derived}{commutateurs} sont des permutations paires, donc $D(S_n)
\subseteq A_n$. Réciproquement tout $3$-cycle est un
\omterm{def:b3:groups:derived}{commutateur}~:
\[
\bigl[(a\,b),\,(a\,c)\bigr] = (a\,b)(a\,c)(a\,b)(a\,c) =
(a\,b\,c),
\]
(vérification directe sur $a, b, c$), et les $3$-cycles engendrent
$A_n$ (\cref{lem:b3:groups:threecycles})~: $D(S_n) = A_n$ pour $n
\geq 3$, et $S_n^{\mathrm{ab}} \cong S_n/A_n \cong \Z/2\Z$.
(Pour $n = 2$~: $S_2$ est abélien, $D(S_2) = \{e\}$,
$S_2^{\mathrm{ab}} = S_2 \cong \Z/2\Z$ --- la formule
$S_n^{\mathrm{ab}} \cong \Z/2\Z$ vaut pour tout $n \geq 2$.)

$Q_8$~: le quotient $Q_8/\{\pm 1\}$ a ordre $4$, donc est
abélien, d'où $D(Q_8) \subseteq \{\pm 1\}$~; et $[\mathrm i,
\mathrm j] = \mathrm i \mathrm j \mathrm i^{-1}\mathrm j^{-1} =
\mathrm i\mathrm j(-\mathrm i)(-\mathrm j) = (\mathrm i \mathrm
j)^2 = \mathrm k^2 = -1$, donc $D(Q_8) = \{\pm 1\}$ et
$Q_8^{\mathrm{ab}} \cong (\Z/2\Z)^2$ (ordre $4$, exposant $2$~:
les classes de $\mathrm i, \mathrm j$ squarent en $\bar 1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:10}
Récurrence sur $\abs G$~; pour $\abs G = p$ le seul sous-groupe
propre est $H = \{e\}$, et $N_G(\{e\}) = G \supsetneq \{e\}$.
Soit $Z = Z(G) \neq \{e\}$ (\cref{thm:b3:groups:pfixed}).

\emph{Si $Z \not\subseteq H$}~: choisir $z \in Z \setminus H$~;
$z$ commute avec $H$, donc $zHz^{-1} = H$ et $z \in N_G(H)
\setminus H$.

\emph{Si $Z \subseteq H$}~: passer à $\bar G = G/Z$, un
$p$-groupe d'ordre plus petit, et $\bar H = H/Z \subsetneq \bar
G$ (théorème de correspondance). Par récurrence,
$N_{\bar G}(\bar H) \supsetneq \bar H$~; choisir $\bar g \in
N_{\bar G}(\bar H) \setminus \bar H$ et un relèvement $g$. Alors
$g \notin H$, et $gHg^{-1} \subseteq HZ = H$~: en effet
$\overline{ghg^{-1}} = \bar g \bar h \bar g^{-1} \in \bar H$
signifie $ghg^{-1} \in HZ = H$ (comme $Z \subseteq H$). Donc $g
\in N_G(H)\setminus H$.

Sous-groupes maximaux~: si $M$ est maximal, $N_G(M) \supsetneq M$
force $N_G(M) = G$~: $M \trianglelefteq G$. Alors $G/M$ est un
$p$-groupe sans sous-groupe propre non trivial (correspondance +
maximalité). Prendre $\bar x \neq \bar e$ dans $G/M$, d'ordre
$p^k$~; alors $\bar x^{p^{k-1}}$ engendre un sous-groupe d'ordre
$p$, qui doit être le tout~: $\abs{G/M} = p$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:11}
(a) $\abs{A_5} = 60$. Types de cycles dans $A_5$~: $e$~; doubles
transpositions, $\frac{1}{2}\binom{5}{1}\binom{4}{2}\cdot 1 = 15$
d'entre elles ($5 \cdot 3$ façons~: choisir le point fixe, puis
apparier)~; $3$-cycles, $\frac{5 \cdot 4 \cdot 3}{3} = 20$~;
$5$-cycles, $4! = 24$.

Une classe de $S_5$ contenue dans $A_5$ reste une classe de $A_5$
ou se scinde en deux, selon que le centralisateur dans $S_5$ d'un
élément contient une permutation impaire
($\abs{\text{classe dans }A_5} = 60/\abs{Z_{A_5}(\sigma)}$ et
$Z_{A_5} = Z_{S_5} \cap A_5$). Pour $\sigma = (1\,2)(3\,4)$~:
$\abs{Z_{S_5}(\sigma)} = 120/15 = 8$, et $(1\,2) \in
Z_{S_5}(\sigma)$ est impair, donc $\abs{Z_{A_5}} = 4$ et la
classe a $60/4 = 15$ éléments~: pas de scindage. Pour $\sigma =
(1\,2\,3)$~: $Z_{S_5}(\sigma) \supseteq \langle \sigma \rangle
\times \langle (4\,5)\rangle$, d'ordre $6 = 120/20$, donc égal~;
il contient l'impair $(4\,5)$~: classe de $60/3 = 20$~: pas de
scindage. Pour $\sigma$ un $5$-cycle~: $Z_{S_5}(\sigma) =
\langle \sigma\rangle$ (ordre $120/24 = 5$), tout pair~:
$Z_{A_5}(\sigma) = \langle \sigma\rangle$ et la classe de $A_5$
a $60/5 = 12$ éléments --- les $24$ cinq-cycles se scindent en
\emph{deux} classes de $12$. Tailles de classes~: $1, 15, 20,
12, 12$.

(b) Un \omterm{def:b3:groups:normal}{sous-groupe normal} $N$ est une réunion de \omterm{ex:b3:groups:actions}{classes de
conjugaison} incluant $\{e\}$, avec $\abs N \mid 60$. Les sommes
possibles $1 + (\text{sous-ensemble de } \{15, 20, 12, 12\})$
sont
\[
1,\ 13,\ 13,\ 16,\ 21,\ 25,\ 28,\ 28,\ 33,\ 36,\ 40,\ 40,\ 45,\
48,\ 48,\ 60 ;
\]
les seuls diviseurs de $60$ dans la liste sont $1$ et $60$~: $N
= \{e\}$ ou $A_5$.

(c) Soit $G$ \omterm{def:b3:groups:simple}{simple} avec $\abs G = 60$. $n_5 \mid 12$, $n_5
\equiv 1 \pmod 5$~: $n_5 \in \{1, 6\}$. $n_5 = 1$ rendrait le
$5$-sous-groupe de Sylow \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}, contredisant la simplicité ($1 <
5 < 60$). D'où $n_5 = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:groups:12}
(a) $P$ est \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} dans $H = N_G(P)$ par définition du
\omterm{ex:b3:groups:actions}{normalisateur}, et c'est un $p$-sous-groupe de Sylow de $H$ (son
ordre est déjà la $p$-partie complète de $\abs G$, a fortiori de
$\abs H$). Un \omterm{def:b3:groups:sylow}{sous-groupe de Sylow} \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} est unique~: tout autre
lui serait conjugué (Sylow~II dans $H$), donc égal à lui.

(b) Soit $g \in N_G(H)$. Alors $gPg^{-1} \subseteq gHg^{-1} = H$
est un sous-groupe de $H$ du même ordre que $P$~: un
$p$-sous-groupe de Sylow de $H$, donc $gPg^{-1} = P$ par (a).
Ainsi $g \in N_G(P) = H$~: $N_G(H) \subseteq H$, et l'inclusion
réciproque est triviale.

(c) Supposons $H \subseteq N \trianglelefteq G$ avec $N$ propre.
$P$ est un $p$-sous-groupe de Sylow de $N$~; pour tout $g \in G$,
$gPg^{-1} \subseteq N$ en est un autre, donc $gPg^{-1} =
nPn^{-1}$ pour un certain $n \in N$ (Sylow~II dans $N$), d'où
$n^{-1}g \in N_G(P) \subseteq N$ et $g \in N$~: $N = G$,
contradiction (c'est l'\emph{argument de Frattini}). Pour un
sous-groupe maximal $M \supseteq N_G(P)$~: $N_G(M) \supseteq M$
est soit $M$ soit $G$~; si $G$, alors $M \trianglelefteq G$ est
un \omterm{def:b3:groups:normal}{sous-groupe normal} propre contenant $N_G(P)$ --- exclu par le
point précédent. Donc $N_G(M) = M$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:groups:1}
\textbf{1.} Pour $x, y \in G$~: $(xy)^2 = e$ donne $xy =
(xy)^{-1} = y^{-1}x^{-1} = yx$ (chaque élément est son propre
inverse)~: abélien. Un tel $G$, noté additivement, est un espace
vectoriel sur $\mathbb F_2$ ($2x = 0$, et les axiomes sont ceux
du groupe abélien)~; s'il est fini, il a une base finie~: $G
\cong (\Z/2\Z)^k$, d'ordre $2^k$.

\textbf{2.} Ordre $p^2$~: $G$ est abélien
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}). Si un élément a ordre $p^2$, $G$
est cyclique. Sinon tous les $x \neq e$ ont ordre $p$~;
additivement $G$ est alors un espace vectoriel sur $\mathbb F_p$
($px = 0$), de dimension $2$ ($p^2$ éléments)~: $G \cong
(\Z/p\Z)^2$.

Abélien d'ordre $8$, selon l'ordre maximal $m$ d'un élément~: $m
= 8$~: cyclique $\Z/8\Z$. $m = 2$~: $(\Z/2\Z)^3$ par la question
1. $m = 4$~: soit $x$ d'ordre $4$ et $y \notin \langle x
\rangle$~; $y^2 \in \langle x\rangle$ (indice $2$). $y^2 \in
\{x, x^3\}$ donnerait à $y$ l'ordre $8$~; donc $y^2 \in \{e,
x^2\}$. Si $y^2 = x^2$, remplacer $y$ par $xy$~: $(xy)^2 =
x^2y^2 = x^4 = e$ ($G$ abélien) et $xy \notin \langle x\rangle$.
On peut donc supposer $y^2 = e$~: alors $\langle x \rangle \cap
\langle y \rangle = \{e\}$, tous deux normaux (abélien),
$\abs{\langle x\rangle \langle y\rangle} = 8$~:
la~\cref{prop:b3:groups:direct} donne $G \cong \Z/4\Z \times
\Z/2\Z$. Sans redondance~: les nombres de solutions de $x^2 = e$
sont $2, 4, 8$ dans les trois groupes.

\textbf{3.} Définir $\psi \colon H \rtimes_{\varphi'} K \to H
\rtimes_{\varphi} K$ par $\psi(h, k) = (h, \alpha(k))$, une
bijection. Morphisme~:
\[
\psi\bigl((h,k)(h',k')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi'(k)(h'),\, \alpha(kk')\bigr)
= \bigl(h\,\varphi(\alpha k)(h'),\, \alpha(k)\alpha(k')\bigr)
= \psi(h,k)\,\psi(h',k').
\]

\textbf{4.} $\operatorname{Aut}(\Z/n\Z) \cong (\Z/n\Z)^\times$
(\cref{exo:b3:groups:3})~: pour $n = 3$~: $\{\pm 1\} \cong
\Z/2\Z$~; $n = 4$~: $\{\bar 1, \bar 3\} \cong \Z/2\Z$~; $n =
5$~: $\{\bar 1, \bar 2, \bar 3, \bar 4\}$, cyclique d'ordre $4$
engendré par $\bar 2$ ($2, 4, 3, 1$)~; $n = 7$~: cyclique d'ordre
$6$ engendré par $\bar 3$ ($3, 2, 6, 4, 5, 1$). Pour $V =
(\Z/2\Z)^2$~: un automorphisme est $\mathbb F_2$-linéaire (il
préserve l'addition, et les scalaires sont $0, 1$), donc
$\operatorname{Aut}(V) = GL_2(\mathbb F_2)$, d'ordre $(4-1)(4-2)
= 6$~; il agit fidèlement sur les $3$ vecteurs non nuls, donnant
un morphisme injectif vers $S_3$ entre groupes d'ordre $6$~:
$\operatorname{Aut}(V) \cong S_3$.

\textbf{5.} Cauchy fournit $r$ d'ordre $p$~; $N = \langle r
\rangle$ a indice $2$, donc est \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} (\cref{exo:b3:groups:1}).
Cauchy fournit aussi $s$ d'ordre $2$, et $s \notin N$ (tous les
éléments non identité de $N$ ont l'ordre impair $p$).

\textbf{6.} $N \cap \langle s \rangle = \{e\}$ et $\abs{N\langle
s\rangle} = 2p$ (\cref{exo:b3:groups:4}(a))~: par
la~\cref{prop:b3:groups:semidirect}, $G \cong \Z/p\Z
\rtimes_\varphi \Z/2\Z$ avec $\varphi(1) = (x \mapsto
sxs^{-1})$ un automorphisme d'ordre divisant $2$. Dans
$(\Z/p\Z)^\times$, $k^2 = 1$ n'a que les solutions $k = \pm 1$
($X^2 - 1$ a au plus deux racines dans le corps $\mathbb F_p$).
Si $\varphi(1) = \mathrm{id}$~: le produit est direct, $G \cong
\Z/p\Z \times \Z/2\Z \cong \Z/2p\Z$. Si $\varphi(1) =
-\mathrm{id}$~: $G = \langle r, s \mid r^p = s^2 = e,\ srs^{-1}
= r^{-1}\rangle \cong D_p$
(\cref{ex:b3:groups:semidirectexamples}). Ils ne sont pas
isomorphes~: $D_p$ est non abélien pour $p \geq 3$ ($srs^{-1} =
r^{-1} \neq r$).

\textbf{7.} $n_q \equiv 1 \pmod q$ divise $p < q$~: $n_q = 1$,
donc $N \cong \Z/q\Z$ est \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}. Soit $P \cong \Z/p\Z$ un
$p$-sous-groupe de Sylow~: $N \cap P = \{e\}$, $NP = G$ (ordre
$pq$), donc $G \cong \Z/q\Z \rtimes_\varphi \Z/p\Z$ avec
$\varphi \colon \Z/p\Z \to \operatorname{Aut}(\Z/q\Z) \cong
\Z/(q-1)\Z$ (cyclique, admis). Si $p \nmid q - 1$~: l'image de
$\varphi$ a un ordre divisant à la fois $p$ et $q-1$, donc est
triviale, et $G \cong \Z/pq\Z$ (\cref{ex:b3:groups:pq}). Si $p
\mid q - 1$~: outre le $\varphi$ trivial, tout $\varphi$ non
trivial est injectif (son noyau, sous-groupe de $\Z/p\Z$, est
trivial) d'image \emph{l'}unique sous-groupe $C$ d'ordre $p$ du
groupe cyclique $\Z/(q-1)\Z$. Deux \omterm{def:b3:groups:action}{actions} non triviales
$\varphi, \varphi'$ sont alors deux isomorphismes $\Z/p\Z \to
C$, donc $\alpha = \varphi^{-1}\circ\varphi' \in
\operatorname{Aut}(\Z/p\Z)$ vérifie $\varphi' =
\varphi\circ\alpha$~: par la question 3 les deux \omterm{def:b3:groups:semidirect}{produits
semi-directs} sont isomorphes. D'où exactement un groupe non
abélien d'ordre $pq$ (non abélien car $\varphi \neq \mathrm{id}$
rend une conjugaison non triviale). Ordre $15$~: $p = 3$, $q =
5$, $3 \nmid 4$~: uniquement cyclique.

\textbf{8.} Tout élément n'a pas ordre $\leq 2$ (sinon abélien
par la question 1), et aucun élément n'a ordre $8$ (sinon
cyclique, abélien)~: un certain $r$ a ordre $4$, et $N = \langle
r\rangle$, d'indice $2$, est \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}.

\textbf{9.} $s^2 \in N$ par \cref{exo:b3:groups:1}(b). Le
conjugué $srs^{-1} \in N$ a ordre $4$, donc $srs^{-1} \in \{r,
r^3\}$~; si $srs^{-1} = r$ alors $r$ et $s$ commutent et $G =
\langle r, s\rangle$ est abélien --- exclu. Donc $srs^{-1} =
r^{-1}$. Si $s^2 = r$ ou $r^3$, alors $s$ a ordre $8$~: exclu.
(Alternativement~: $s^2$ commute avec $s$, mais $s r s^{-1} =
r^{-1}$ et $s r^3 s^{-1} = r^{-3} = r$~: ni $r$ ni $r^3$ n'est
fixé par la conjugaison par $s$.) Donc $s^2 \in \{e, r^2\}$.

\textbf{10.} Si $s^2 = e$~: $G = \langle r, s \mid r^4 = s^2 =
e,\ srs^{-1} = r^{-1}\rangle$. Les huit éléments $r^is^j$ ($0
\leq i < 4$, $0 \leq j < 2$) sont distincts ($s \notin \langle
r\rangle$) et les relations déterminent tous les produits~:
l'affectation $r \mapsto$ (rotation d'angle $\pi/2$), $s
\mapsto$ (une réflexion) définit un morphisme surjectif sur
$D_4$, entre groupes d'ordre $8$~: un isomorphisme.

\textbf{11.} Si $s^2 = r^2$~: encore $G = \{r^i s^j\}$ et les
relations $r^4 = e$, $s^2 = r^2$, $srs^{-1} = r^{-1}$ forcent
toute la table. Avec $\mathrm i = r$, $\mathrm j = s$, $\mathrm
k = rs$, $-1 = r^2$~: $\mathrm i^2 = \mathrm j^2 = -1$,
$\mathrm k^2 = rsrs = r r^{-1} s s = s^2 = -1$ (en utilisant $sr
= r^{-1}s$), et $\mathrm i \mathrm j \mathrm k = r\,s\,rs =
r\,r^{-1}s\,s = s^2 = -1$. Existence~: les matrices
\[
A = \begin{pmatrix} \iu & 0\\ 0 & -\iu \end{pmatrix},
\qquad
B = \begin{pmatrix} 0 & 1\\ -1 & 0 \end{pmatrix}
\]
vérifient $A^4 = I$, $B^2 = -I = A^2$ et $BAB^{-1} = A^{-1}$ ---
pour le dernier, vérifier
\[
BA = \begin{pmatrix} 0 & -\iu\\ -\iu & 0 \end{pmatrix} = A^{-1}B .
\]
Donc $\{\pm I, \pm A, \pm B, \pm AB\}$ est un groupe d'ordre $8$
réalisant la table~: $Q_8$ existe.

\textbf{12.} Soit $H \neq \{e\}$ un sous-groupe et $x \in H
\setminus \{e\}$. Si $x \neq -1$ alors $x \in \{\pm\mathrm i,
\pm\mathrm j, \pm\mathrm k\}$ et $x^2 = -1 \in H$. Donc $-1 \in
H$ toujours. Les sous-groupes sont $\{e\}$, $\{\pm 1\}$ (le
\omterm{ex:b3:groups:actions}{centre}), $\langle \mathrm i\rangle, \langle \mathrm j\rangle,
\langle \mathrm k\rangle$ (indice $2$) et $Q_8$~: tous normaux
($\{e\}$ et le \omterm{ex:b3:groups:actions}{centre} trivialement, indice $2$ par
\cref{exo:b3:groups:1}, $Q_8$ lui-même). $D_4$ a cinq éléments
d'ordre $2$ ($r^2$ et les quatre réflexions), $Q_8$ un seul
($-1$)~: non isomorphes. Un \omterm{def:b3:groups:semidirect}{produit semi-direct} $H \rtimes K$
avec $H, K \neq \{e\}$ exige $H \cap K = \{e\}$, impossible car
les deux contiennent $-1$.

\textbf{13.} $n_3 \mid 4$, $n_3 \equiv 1 \pmod 3$~: $n_3 \in
\{1, 4\}$~; $n_2 \mid 3$, impair~: $n_2 \in \{1, 3\}$. Si $n_3
= 4$~: les quatre $3$-sous-groupes de Sylow s'intersectent deux
à deux trivialement (ordre premier), donnant $4 \times 2 = 8$
éléments d'ordre $3$~; les $4$ éléments restants doivent
constituer l'unique $2$-sous-groupe de Sylow~: $n_2 = 1$.

\textbf{14.} $\ker\rho$ normalise chaque $3$-sous-groupe de
Sylow, donc $\ker \rho \subseteq N_G(P_3)$, qui a indice $n_3 =
4$, i.e.\ ordre $3$~: $\abs{\ker\rho} \in \{1, 3\}$. L'ordre $3$
ferait de $\ker\rho$ un $3$-sous-groupe de Sylow
\emph{\omterm{def:b3:groups:normal}{normal}}, contredisant $n_3 = 4$. Donc $\rho$ est injectif
et son image $H \leq S_4$ a ordre $12$, indice $2$~: $H
\trianglelefteq S_4$ et $H$ contient tous les carrés
(\cref{exo:b3:groups:1}(b)). Les carrés de $S_4$ incluent $e$ et
les huit $3$-cycles ($\sigma = (\sigma^2)^2$ pour un $3$-cycle),
qui engendrent $A_4$ (ils vivent dans $A_4$, et avec leurs
produits donnent les douze éléments~; ou~:
\cref{lem:b3:groups:threecycles} pour la partie génération de $n
= 4$, qui ne demande que $n \geq 3$). Donc $A_4 \subseteq H$ et
$\abs{A_4} = \abs H$~: $G \cong H = A_4$.

\textbf{15.} $P_3 \trianglelefteq G$, $P_3 \cap P_2 = \{e\}$,
$P_3P_2 = G$~: $G \cong \Z/3\Z \rtimes_\varphi P_2$
(\cref{prop:b3:groups:semidirect}), $\varphi \colon P_2 \to
\operatorname{Aut}(\Z/3\Z) = \{\pm\mathrm{id}\} \cong \Z/2\Z$.
\begin{itemize}
  \item $\varphi$ trivial~: \omterm{prop:b3:groups:direct}{produits directs} $\Z/3\Z \times
        \Z/4\Z \cong \Z/12\Z$ et $\Z/3\Z \times (\Z/2\Z)^2 \cong
        \Z/6\Z \times \Z/2\Z$.
  \item $P_2 = \Z/4\Z$, $\varphi$ surjectif~: nécessairement
        $\varphi(1) = -\mathrm{id}$ (le seul choix non trivial)~:
        un groupe, $\mathrm{Dic}_3 = \Z/3\Z \rtimes \Z/4\Z$.
  \item $P_2 = (\Z/2\Z)^2$, $\varphi$ surjectif~:
        $\ker\varphi$ est l'un des trois sous-groupes d'ordre
        $2$~; les trois $\varphi$ résultants diffèrent par des
        automorphismes de $(\Z/2\Z)^2$ permutant ces sous-groupes
        (question 4~: $\operatorname{Aut} \cong S_3$ agit
        transitivement sur les trois involutions), donc par la
        question 3 ils donnent une seule classe d'isomorphisme.
        C'est $D_6$~: choisir $t$ engendrant $\ker\varphi$ et $x$
        engendrant $\Z/3\Z$~; l'élément $\rho = (x, t)$ vérifie
        $\rho^2 = (2x, 0)$, $\rho^3 = (0, t)$, $\rho^6 = e$ et
        aucune puissance plus petite n'est $e$~: ordre $6$~; pour
        $s = (0, u)$ avec $u \notin \ker\varphi$~: $s^2 = e$ et
        $s\rho s^{-1} = (-x, t) = \rho^{-1}$. Comme $\langle
        \rho, s\rangle$ a ordre $12$, $G \cong D_6$.
\end{itemize}

\textbf{16.} Compter les éléments d'ordre $2$~: $\Z/12\Z$ en a
$1$~; $\Z/6\Z\times\Z/2\Z$ en a $3$~; $D_6$ en a $7$ (six
réflexions et le demi-tour $\rho^3$)~; $A_4$ en a $3$~;
$\mathrm{Dic}_3$ en a $1$ (seul $(0, 2)$~: un élément $(h, k)$
avec $k$ d'ordre $4$ dans $\Z/4\Z$ a ordre $4$). Cela sépare
tous sauf les paires $\{\Z/12\Z, \mathrm{Dic}_3\}$ et
$\{\Z/6\Z\times\Z/2\Z, A_4\}$~: les premiers membres sont
abéliens, les seconds non ($\mathrm{Dic}_3$~: l'\omterm{def:b3:groups:action}{action} est non
triviale~; $A_4$~: $(1\,2\,3)$ et $(1\,2)(3\,4)$ ne
commutent pas). Cinq groupes distincts~; les parties II--IV
montrent que la liste est complète.

\textbf{17.} Le tableau de classification~:
\begin{center}
\begin{tabular}{c l c}
$n$ & groupes d'ordre $n$ & \#\\
\hline
$1$ & $\{e\}$ & $1$\\
$2$ & $\Z/2\Z$ & $1$\\
$3$ & $\Z/3\Z$ & $1$\\
$4$ & $\Z/4\Z$, $(\Z/2\Z)^2$ & $2$\\
$5$ & $\Z/5\Z$ & $1$\\
$6$ & $\Z/6\Z$, $S_3 = D_3$ & $2$\\
$7$ & $\Z/7\Z$ & $1$\\
$8$ & $\Z/8\Z$, $\Z/4\Z{\times}\Z/2\Z$, $(\Z/2\Z)^3$, $D_4$,
      $Q_8$ & $5$\\
$9$ & $\Z/9\Z$, $(\Z/3\Z)^2$ & $2$\\
$10$ & $\Z/10\Z$, $D_5$ & $2$\\
$11$ & $\Z/11\Z$ & $1$\\
$12$ & $\Z/12\Z$, $\Z/6\Z{\times}\Z/2\Z$, $D_6$, $A_4$,
       $\mathrm{Dic}_3$ & $5$\\
$13$ & $\Z/13\Z$ & $1$\\
$14$ & $\Z/14\Z$, $D_7$ & $2$\\
$15$ & $\Z/15\Z$ & $1$\\
\end{tabular}
\end{center}
Les ordres $6, 10, 14$ sont la partie II avec $p = 3, 5, 7$~;
l'ordre $15$ est la question 7~; l'ordre $8$ est la partie III
avec la question 2~; l'ordre $12$ est la partie IV~; les ordres
premiers sont Lagrange~; les ordres $4$ et $9$ sont la question
2.

\textbf{18.} $Z = Z(G)$ est non trivial
(\cref{thm:b3:groups:pfixed}) et $Z \neq G$ (non abélien), donc
$\abs Z \in \{p, p^2\}$. Si $\abs Z = p^2$, alors $G/Z$ est
cyclique d'ordre $p$ et \cref{exo:b3:groups:2} rend $G$
abélien~: exclu, donc $\abs Z = p$ et $\abs{G/Z} = p^2$. Par la
question 2, $G/Z$ est $\Z/p^2\Z$ ou $(\Z/p\Z)^2$~; cyclique est
encore exclu par \cref{exo:b3:groups:2}~: $G/Z \cong
(\Z/p\Z)^2$. Comme $G/Z$ est abélien, tout \omterm{def:b3:groups:derived}{commutateur} vit dans
$Z$~: $D(G) \subseteq Z$~; et $D(G) \neq \{e\}$ ($G$ non
abélien), donc $D(G) = Z$ ($\abs Z = p$ ne laisse pas de
place). Les \omterm{def:b3:groups:derived}{commutateurs} sont centraux d'ordre divisant $\abs Z
= p$.

\textbf{19.} Récurrence sur $k$, le cas $k = 1$ étant trivial. En
utilisant $yx = zxy$ --- précisément, $z = [y, x] =
yxy^{-1}x^{-1}$ donne $yx = zxy$, i.e.\ faire passer un $y$ vers
la gauche devant un $x$ produit un facteur $z$, central et
rangeable n'importe où. Alors
\[
(xy)^{k+1} = (xy)^k\,xy = x^ky^kz^{k(k-1)/2}\,xy
= x^k\,(y^kx)\,y\,z^{k(k-1)/2}
= x^{k+1}y^{k+1}\,z^{k(k-1)/2 + k},
\]
car faire passer $x$ devant $y^k$ coûte $k$ facteurs $z$ ($y^kx =
z^kxy^k$, par $k$ applications de $yx = zxy$)~; et $k(k-1)/2 + k
= k(k+1)/2$.

\textbf{20.} Avec $k = p$~: $(xy)^p = x^py^pz^{p(p-1)/2}$. Pour
$p$ impair, $(p-1)/2$ est un entier, donc $z^{p(p-1)/2} =
(z^p)^{(p-1)/2} = e$ (question 18~: $z$ a un ordre divisant
$p$)~: $\theta(xy) = \theta(x)\theta(y)$, un morphisme. Ses
valeurs sont centrales~: la classe de $x$ dans $G/Z \cong
(\Z/p\Z)^2$ a un ordre divisant $p$, donc $x^p \in Z$. Si
$\theta$ est trivial, tout élément a un ordre divisant $p$~:
exposant $p$ (pas $1$~: $G \neq \{e\}$). Sinon un certain $x^p
\neq e$, et $x$ a ordre $p^2$ (l'ordre divise $p^3$, et $x$ ne
peut avoir ordre $p^3$~: $G$ serait cyclique, donc abélien)~:
exposant $p^2$.

\textbf{21.} Classes $\bar x, \bar y$ engendrant $G/Z$~: leur
\omterm{def:b3:groups:derived}{commutateur} $z = [y, x]$ est $\neq e$, sinon $x, y, Z$
engendreraient un $G$ abélien (leurs classes engendrent le
quotient et $Z$ est central) --- et $z$ engendre $Z$ ($\abs Z =
p$). Tout $g \in G$ a pour classe $\bar x^a\bar y^b$ pour des
uniques $0 \leq a, b < p$, donc $g = x^ay^bz^c$ avec un unique
$0 \leq c < p$~: $p^3$ éléments, tous comptabilisés. Les
produits de telles formes \omterm{def:b3:groups:normal}{normales} se calculent en n'utilisant
que $yx = zxy$, $z$ central, et $x^p = y^p = z^p = e$~: la table
est forcée, donc deux groupes non abéliens d'exposant $p$ et
d'ordre $p^3$ quelconques sont isomorphes (apparier les
générateurs). Le groupe de Heisenberg réalise les relations~:
avec $X = I + E_{12}$, $Y = I + E_{23}$, on calcule $[Y, X] = I
- E_{13}$ (central dans $H_p$), et pour toute $N$ strictement
triangulaire supérieure, $N^3 = 0$ donne
\[
(I + N)^p = I + pN + \binom p2N^2 = I
\qquad\text{en caractéristique } p,\ p \geq 3,
\]
car $p \mid p$ et $p \mid \binom p2$ pour $p$ impair~: exposant
$p$. Donc le groupe d'exposant $p$ est $H_p$.

\textbf{22.} $Z(G) = \langle r^p\rangle$~: en effet $r^p$ est
central (argument de la question 20~: la classe de $r$ dans le
quotient d'exposant $p$ $G/Z$ donne $r^p \in Z$) et est $\neq
e$, donc engendre le \omterm{ex:b3:groups:actions}{centre} d'ordre $p$. Prendre un $t \notin N$
quelconque. Si $t^p = e$, poser $s = t$. Sinon $\theta(t) =
t^p \in Z = \langle r^p\rangle$, disons $t^p = r^{pb}$~; poser
$s = tr^{-b}$~: par la question 20 ($\theta$ un morphisme, $p$
impair), $s^p = t^pr^{-pb} = e$, et $s \notin N$. Conjugaison~:
$srs^{-1} \in N$ ($N$ \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}) a ordre $p^2$, donc $srs^{-1} =
r^m$ avec $p \nmid m$~; de plus $s^p = e$ force $m^p \equiv m
\pmod{p^2}$ --- conjuguer $p$ fois renvoie $r$, donc $m^p
\equiv 1 \pmod{p^2}$, et $m \equiv m^p \equiv 1 \pmod p$
(Fermat)~: $m = 1 + ap$. La non-trivialité ($G$ non abélien)
donne $a \not\equiv 0$~; remplacer $s$ par la puissance
$s^{a'}$ avec $aa' \equiv 1 \pmod p$ transforme l'\omterm{def:b3:groups:action}{action} en $r
\mapsto r^{1+p}$. Cela présente $G$ comme
$\Z/p^2\Z\rtimes_\varphi\Z/p\Z$ avec $\varphi(1)\colon r
\mapsto r^{1+p}$~; par la question 3, deux morphismes non
triviaux $\Z/p\Z \to \operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ de même
image --- et l'image est \emph{l'}unique sous-groupe d'ordre $p$
du cyclique $\operatorname{Aut}(\Z/p^2\Z)$ --- donnent des
\omterm{def:b3:groups:semidirect}{produits semi-directs} isomorphes~: unicité.

\textbf{23.} Abéliens~: $\Z/p^3\Z$, $\Z/p^2\Z\times\Z/p\Z$,
$(\Z/p\Z)^3$ (argument de la question 2, un degré plus haut~:
classifier selon l'ordre maximal). Non abéliens~: exactement
$H_p$ (exposant $p$, question 21) et $\Z/p^2\Z\rtimes\Z/p\Z$
(exposant $p^2$, question 22), distingués par leurs exposants.
Total~: cinq. Pour $p = 2$ l'argument de morphisme de la
question 20 s'effondre~: $z^{p(p-1)/2} = z^{1} = z \neq e$,
l'élévation au carré n'est pas un morphisme, et en effet les
deux groupes non abéliens d'ordre $8$ ont exposant $4$ ---
l'invariant qui sépare $D_4$ de $Q_8$ est le nombre d'éléments
d'ordre $2$ (cinq contre un), pas l'exposant. Le monde de $p$
impair est, pour une fois, plus ordonné que la caractéristique
$2$.

\textbf{24.} Dans $H_p$ tout élément $\neq e$ a ordre $p$
(exposant $p$, question 21)~: $p^3 - 1$ éléments d'ordre $p$.
Dans $M_p$, l'application $\theta \colon x \mapsto x^p$ est un
morphisme $M_p \to Z(M_p) = \langle r^p\rangle$ (question 20,
$p$ impair)~; $\theta(r) = r^p \neq e$, donc l'image est tout le
\omterm{ex:b3:groups:actions}{centre} d'ordre $p$ et $\ker\theta = \{x : x^p = e\}$ a ordre
$p^3/p = p^2$. Les éléments d'ordre $p$ sont les éléments non
identité de ce noyau~: $p^2 - 1$ d'entre eux. Pour $p = 3$~:
$H_3$ a $27 - 1 = 26$ éléments d'ordre $3$, et $M_3 = \Z/9\Z
\rtimes \Z/3\Z$ en a $9 - 1 = 8$. Pour $p = 2$ l'argument meurt
dès le départ~: l'élévation au carré n'est pas un morphisme sur
un groupe non abélien d'ordre $8$ (question 23), et en effet
l'ensemble $\{x : x^2 = e\}$ a $6$ éléments dans $D_4$ --- pas
l'ordre d'un sous-groupe de $D_4$. Le dénombrement qui sépare la
paire est le nombre d'éléments d'ordre $2$~: cinq dans $D_4$, un
dans $Q_8$ (question 11).

\textbf{25.} Si $p^2 \mid n$, le groupe $\Z/p\Z \times
\Z/(n/p)\Z$ a ordre $n$ et n'est pas cyclique~: l'ordre de tout
élément divise $\operatorname{lcm}(p, n/p) = n/p < n$, car $p
\mid n/p$. Si $p < q$ sont des premiers divisant $n$ avec $p
\mid q - 1$, la question 7 fournit un groupe non abélien
$\Z/q\Z \rtimes \Z/p\Z$ d'ordre $pq$~; alors $(\Z/q\Z \rtimes
\Z/p\Z) \times \Z/(n/pq)\Z$ a ordre $n$ et est non abélien, donc
non cyclique. Supposons maintenant $\gcd(n, \varphi(n)) > 1$ et
choisissons un premier $p$ divisant les deux. En écrivant
$\varphi(n) = \prod_{q^a \parallel n} q^{a-1}(q - 1)$, la
divisibilité $p \mid \varphi(n)$ signifie soit $p^2 \mid n$ (le
facteur $q^{a-1}$ avec $q = p$, $a \geq 2$) soit $p \mid q - 1$
pour un certain premier $q \mid n$, $q \neq p$~: dans les deux
cas $n$ n'est pas cyclique d'après ce qui précède. Par
contraposée, $n$ cyclique force $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$.
Vérification pour $n \leq 15$~: les valeurs $\varphi(n)$ pour $n
= 1, \dots, 15$ sont $1, 1, 2, 2, 4, 2, 6, 4, 6, 4, 10, 4, 12,
6, 8$, et $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$ exactement pour $n = 1, 2,
3, 5, 7, 11, 13, 15$ --- exactement les entrées du tableau de
la question 17 à un seul groupe. Les autres ordres sont
témoignés non cycliques comme ci-dessus~: $4, 8, 9, 12$ par un
facteur carré, $6, 10, 12, 14$ par $2 \mid q - 1$. (La
réciproque --- $\gcd(n, \varphi(n)) = 1$ implique $n$ cyclique
--- est également vraie~; la question 7 prouve son premier cas
non trivial, $n = pq$ avec $p \nmid q - 1$.)
\end{solution}
