\section*{Chapitre \ref{ch:b3:spectral} --- Opérateurs
compacts et théorème spectral}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:1}
(a) $T(B)$ est un sous-ensemble borné de l'espace de dimension
finie $\operatorname{im}T$~: relativement \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} par
Heine--Borel (\cref{cor:b3:topology:heineborel}, transporté
par un \omterm{def:b3:topology:continuity}{homéomorphisme} linéaire avec $\R^n$).
(b) $I$ \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} signifie que la boule unité fermée est
compacte, ce qui par le théorème de Riesz (deuxième année)
arrive exactement en dimension finie. Si un \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} $T$ avait
un inverse borné $T^{-1}$, alors $I = T^{-1}T$ serait \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}
(\cref{prop:b3:spectral:ideal})~: impossible en dimension
infinie.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:2}
(a) $\norm{Tx}^2 = \sum\abs{\lambda_n}^2\abs{x_n}^2 \leq
\sup\abs{\lambda_n}^2\norm x^2$, avec quasi-égalité sur les
$e_n$ réalisant le sup.
(b) ($\Leftarrow$) Les troncatures $T_N$ (garder $n \leq N$,
zéro au-delà) sont de rang fini et $\vertiii{T - T_N} =
\sup_{n>N}\abs{\lambda_n} \to 0$~: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} par
la~\cref{prop:b3:spectral:ideal}. ($\Rightarrow$) Si
$\abs{\lambda_{n_k}} \geq \delta > 0$ le long d'une
sous-suite~: $\norm{Te_{n_k} - Te_{n_l}}^2 =
\abs{\lambda_{n_k}}^2 + \abs{\lambda_{n_l}}^2 \geq
2\delta^2$~: aucune sous-suite convergente de $(Te_{n_k})$.
(c) $T^* = $ diagonale avec $(\bar\lambda_n)$~: \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoint}
ssi tous les $\lambda_n \in \R$. Alors la \omterm{def:b3:topology:basis}{base} standard
$(e_n)$ est une \omterm{def:b3:topology:basis}{base} orthonormée de vecteurs propres,
valeurs propres $\lambda_n \to 0$~: le théorème spectral
mot pour mot.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:3}
Soit $(x_n)$ bornée. Alors $(Bx_n)$ est bornée
($\vertiii B < \infty$)~; la compacité de $S$ extrait
$SBx_{n_k} \to y$~; la continuité de $A$ donne $ASBx_{n_k}
\to Ay$~: $ASB$ est \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}. Si $ST = TS = I$ avec $T$
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} et $\dim H = \infty$~: $I = ST$ serait \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact},
contredisant \cref{exo:b3:spectral:1}(b) --- qui est le même
énoncé vu de l'autre côté.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:4}
(a) Par Cauchy--Schwarz en $y$~: $\abs{T_kf(x)}^2 \leq
\bigl(\int\abs{k(x,y)}^2\dd y\bigr)\norm f_2^2$~; intégrer en
$x$ (Tonelli)~: $\norm{T_kf}_2 \leq \norm k_{L^2(\square)}
\norm f_2$.

(b) La famille $e_{mn}(x,y) = e_m(x)\overline{e_n(y)}$ est
orthonormée dans $L^2(\intcc01^2)$ (Tonelli sépare l'intégrale
double). Totale~: si $h \perp$ tous les $e_{mn}$, alors pour
chaque $m$, la fonction $y \mapsto \int h(x,y)\overline{e_m(x)}\dd
x$ (dans $L^2$ par Cauchy--Schwarz et Tonelli) est orthogonale
à tout $\overline{e_n}$ --- et les conjugués
$(\overline{e_n})$ forment une \omterm{def:b3:hilbert:onb}{base hilbertienne} dès que
$(e_n)$ en forme une (la conjugaison est une bijection
isométrique de $L^2$ préservant l'orthogonalité et la
totalité) --- donc elle est $0$ p.p.~; puis pour p.p.\ $y$,
$h(\cdot, y) \perp$ tout $e_m$~: $h(\cdot, y) = 0$ p.p.~: $h
= 0$ (Tonelli). Donc $(e_{mn})$ est une \omterm{def:b3:hilbert:onb}{base hilbertienne}~;
développer $k = \sum c_{mn}e_{mn}$. La troncature $k_N$
(indices $\leq N$) donne $T_{k_N}$ de rang fini (image dans
$\operatorname{Vect}(e_1, \dots, e_N)$), et par (a),
\[
\vertiii{T_k - T_{k_N}} \leq \norm{k - k_N}_{L^2} \to 0 :
\]
$T_k$ est une limite en \omterm{def:b3:banach:operator}{norme d'opérateurs} de rang fini~:
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} (\cref{prop:b3:spectral:ideal}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:5}
(a) $\lambda\norm x^2 = \langle x, Tx\rangle \geq 0$ sur un
vecteur propre. La formule est
\cref{prop:b3:spectral:sanorm} avec toutes les valeurs
$\langle x, Tx\rangle \geq 0$~: la valeur absolue est
redondante.
(b) $(x, y) \mapsto \langle x, Ty\rangle$ est une forme
sesquilinéaire hermitienne positive (éventuellement
dégénérée)~; la preuve usuelle de Cauchy--Schwarz
(développer $\langle x + t\eu^{\iu\theta}y, T(x +
t\eu^{\iu\theta}y)\rangle \geq 0$ et prendre le discriminant)
n'utilise jamais la définitude.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:6}
(a) $\norm{Mf}_2 \leq \norm f_2$, et sur $f_n = \sqrt n\,
\mathbf 1_{\intcc{1 - 1/n}1}$ (vecteurs unitaires),
$\norm{Mf_n}_2 \geq 1 - \frac1n$~: $\vertiii M = 1$~;
\omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoint} car le multiplicateur est réel. Valeurs
propres~: $xf(x) = \lambda f(x)$ p.p.\ force $f = 0$ p.p.\
hors de l'ensemble nul $\{x = \lambda\}$~: $f = 0$ dans
$L^2$.
(b) Avec les mêmes $f_n$~: $\norm{Mf_n - f_n}_2 \leq \frac1n
\to 0$, tandis que $f_n \rightharpoonup 0$ (pour $g \in L^2$
fixé, $\abs{\langle g, f_n\rangle} \leq \norm{g\,\mathbf
1_{\intcc{1-1/n}1}}_2 \to 0$ par DCT). Si $Mf_{n_k} \to h$ en
norme, alors $f_{n_k} \to h$, forçant $h = 0$ (limite
faible) pourtant $\norm h = 1$~: aucune sous-suite
convergente.
(c) Dans \cref{lem:b3:spectral:existence}, précisément
l'extraction «~$Tx_{n_k} \to y$~» utilise la compacité~; pour
$M$ les suites maximisantes se concentrent près de $x = 1$ et
leurs images convergent faiblement vers $0$, jamais en
norme~: le vecteur propre au sommet du rayon numérique
échoue simplement à exister.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:7}
(a) $V = T_k$ avec $k(x, y) = \mathbf 1_{y < x} \in
L^2(\intcc01^2)$~: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} (\cref{exo:b3:spectral:4}). Son
adjoint est l'opérateur à noyau $\overline{k(y, x)} =
\mathbf 1_{y > x}$~: $V^*f(x) = \int_x^1f$~; $V \neq V^*$
(tester sur $f = \mathbf 1$).
(b) Si $Vf = \lambda f$, $\lambda \ne 0$~: $Vf$ est \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue}
sur $\intcc01$ (convergence dominée dans $\int_0^x f$), donc
$f = \frac1\lambda Vf$ a un représentant continu~; alors $Vf$
est $\mathcal C^1$ (théorème fondamental du calcul pour des
intégrandes \omterm{def:b3:topology:continuity}{continues}), donc $f$ est $\mathcal C^1$, et
$\lambda f' = f$ avec $f(0) = \frac1\lambda Vf(0) = 0$~: $f
= C\eu^{x/\lambda}$ avec $C = f(0) = 0$.
(c) $V$ est \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} sans aucune valeur propre sauf
éventuellement $0$ ($Vf = 0$ force $f = 0$ p.p.\ en dérivant
l'intégrale --- donc pas même $0$)~: la machinerie spectrale
exige vraiment l'autoadjonction, pas seulement la
compacité.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:8}
Écrire $x = \sum_ic_ie_i + z$, $z \in \ker T$, donc $\langle
x, Tx\rangle = \sum_i\mu_i\abs{c_i}^2$. \emph{Borne
inférieure}~: sur la sphère unité de $V_k =
\operatorname{Vect}(e_1, \dots, e_k)$, $\langle x,
Tx\rangle = \sum_{i\leq k}\mu_i\abs{c_i}^2 \geq \mu_k$~: le
max sur $V$ du min est $\geq \mu_k$. \emph{Borne
supérieure}~: soit $\dim V = k$ et $W_k =
\overline{\operatorname{Vect}}(e_k, e_{k+1}, \dots) +
\ker T$, de codimension $k - 1$ (son orthogonal est
$V_{k-1}$)~; $V \cap W_k \neq \{0\}$ (une application
linéaire $V \to H/W_k \cong V_{k-1}$ de rang $\leq k - 1$ a
un noyau non trivial), et un $x$ unitaire dans $V\cap W_k$ a
$\langle x, Tx\rangle = \sum_{i \geq k}\mu_i\abs{c_i}^2 \leq
\mu_k$~: le min sur $V$ est $\leq \mu_k$. Ensemble~: la
première formule~; la seconde se prouve symétriquement
(tester $W = W_k$~; pour un $W$ arbitraire de codimension
$k-1$, $W \cap V_k \neq 0$ donne un vecteur unitaire avec
$\langle x, Tx\rangle \geq \mu_k$). Monotonie~: $\langle x,
Tx\rangle \leq \langle x, Sx\rangle$ ponctuellement se
transfère à travers $\max\min$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:9}
Réécrire $f - \lambda Tf = g$. Pour $\lambda = 0$~: $f = g$,
toujours \omterm{def:b3:groups:derived}{résoluble} de façon unique. Pour $\lambda \neq 0$~:
c'est $(T - \frac1\lambda)f = -\frac g\lambda$, et par
l'\omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{alternative de Fredholm} (\cref{thm:b3:spectral:fredholm})
avec les valeurs propres $\lambda_n = \bigl((n +
\frac12)\pi\bigr)^{-2}$ de $T$
(\cref{ex:b3:spectral:minxy})~: résolubilité unique pour tout
$g$ ssi $\frac1\lambda \neq \lambda_n$ pour tout $n$, i.e.
\[
\lambda \neq \Bigl(n + \tfrac12\Bigr)^2\pi^2
\qquad (n = 0, 1, 2, \dots).
\]
En un $\lambda$ exceptionnel $= (n+\frac12)^2\pi^2$~: les
solutions existent ssi $g \perp \sin\bigl((n{+}\frac12)\pi
x\bigr)$, et sont alors uniques à l'addition de multiples de
ce sinus près.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:10}
(a) $Sx = \lambda x$~: en comparant les coordonnées, $0 =
\lambda x_1$ et $x_n = \lambda x_{n+1}$~; si $\lambda \ne 0$
alors $x_1 = 0$ et par récurrence $x = 0$~; si $\lambda =
0$, $Sx = 0$ force $x = 0$ ($S$ isométrique). Aucune valeur
propre. $S^*x = \lambda x$ se lit $x_{n+1} = \lambda x_n$~:
$x = x_1(1, \lambda, \lambda^2, \dots)$, dans $\ell^2$
exactement quand $\abs\lambda < 1$~: un disque \omterm{def:b3:topology:topology}{ouvert} plein
de valeurs propres.
(b) $\norm{Se_n - Se_m} = \norm{e_{n+1} - e_{m+1}} =
\sqrt2$~: l'image de la suite bornée $(e_n)$ n'a aucune
sous-suite de Cauchy~; de même $S^*e_{n+1} = e_n$. Ni l'un
ni l'autre n'est \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}.
(c) Pour les \omterm{def:b3:spectral:compact}{opérateurs compacts} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoints} les valeurs
propres capturent tout (\cref{thm:b3:spectral:spectral})~; en
lâchant l'une ou l'autre hypothèse, les valeurs propres
peuvent s'évanouir entièrement ($S$, Volterra) ou remplir un
disque ($S^*$)~: l'objet robuste est le spectre $\{\lambda :
T - \lambda I \text{ non inversible}\}$, dont la théorie
appartient à un cours ultérieur.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:11}
(a) $S$ est l'opérateur diagonal de coefficients
$\sqrt{\mu_n} \to 0$~: \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact}
(\cref{exo:b3:spectral:2}(b), transporté à la \omterm{def:b3:topology:basis}{base} $(e_n)$
complétée par $\ker T$, où $S = 0$), \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoint} (diagonale
réelle), positif ($\langle x, Sx\rangle =
\sum\sqrt{\mu_n}\abs{\langle e_n, x\rangle}^2$), et $S^2 =
T$ terme à terme.

(b) $R$ commute avec $T = R^2$~; pour un vecteur propre $x$
de $T$ de valeur propre $\mu$~: $T(Rx) = RTx = \mu Rx$, donc
l'espace propre de dimension finie $E_\mu = \ker(T - \mu)$
est $R$-stable. Sur $E_\mu$, $R$ est symétrique positif avec
$R^2 = \mu\,\mathrm{id}$~: ses valeurs propres $\rho$
satisfont $\rho^2 = \mu$, $\rho \geq 0$~: toutes égales à
$\sqrt\mu$, et un opérateur diagonalisable à une seule
valeur propre est scalaire~: $R = \sqrt\mu\,\mathrm{id}$ sur
$E_\mu$. Sur $\ker T$~: $\norm{Rx}^2 = \langle x,
R^2x\rangle = \langle x, Tx\rangle = 0$. Donc $R$ coïncide
avec $S$ sur $\ker T$ et sur chaque espace propre, dont
l'enveloppe fermée est $H$ (théorème spectral)~: $R = S$.

(c) $\sqrt G$ agit comme $\frac1{n\pi}$ sur $e_n =
\sqrt2\sin(n\pi x)$~: c'est l'opérateur à noyau
\[
k(x, y) = \sum_{n\geq1}\frac{2\sin(n\pi x)\sin(n\pi
y)}{n\pi},
\]
la série convergeant dans $L^2(\intcc01^2)$ (coefficients
$\frac1{n\pi} \in \ell^2$~; les noyaux de sommes partielles
donnent les approximations de rang fini). Aucune forme
fermée élémentaire n'est nécessaire~: le côté spectral
\emph{est} l'opérateur.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:spectral:12}
(a) $T^*T$ est \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} (produit d'un borné et d'un \omterm{def:b3:spectral:compact}{compact},
\cref{exo:b3:spectral:3}), \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoint} ($(T^*T)^* =
T^*T$), positif ($\langle x, T^*Tx\rangle = \norm{Tx}^2$).
Noyau~: $T^*Tx = 0 \Rightarrow \norm{Tx}^2 = \langle x,
T^*Tx\rangle = 0 \Rightarrow Tx = 0$, et
réciproquement~: $\ker T^*T = \ker T$. Le théorème spectral
fournit les $(e_n)$ orthonormés avec $T^*Te_n = s_n^2e_n$,
$s_n > 0$, engendrant $(\ker T)^\perp$.

(b) $\langle f_m, f_n\rangle = \frac{\langle Te_m,
Te_n\rangle}{s_ms_n} = \frac{\langle e_m,
T^*Te_n\rangle}{s_ms_n} = \frac{s_n^2}{s_ms_n}\delta_{mn} =
\delta_{mn}$. Développer $x = x_0 + \sum_n\langle e_n,
x\rangle e_n$ avec $x_0 \in \ker T$ (\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} dans
l'enveloppe fermée plus le noyau)~; en appliquant le $T$
continu~:
\[
Tx = \sum_n\langle e_n, x\rangle\,Te_n =
\sum_ns_n\langle e_n, x\rangle\,f_n,
\]
la série convergeant car ses sommes partielles sont de
Cauchy ($\norm{\sum_{N<n\leq M}s_n\langle e_n, x\rangle
f_n}^2 = \sum s_n^2\abs{\langle e_n, x\rangle}^2$, dominée
par $\sup_{n>N}s_n^2\cdot\norm x^2$, et $s_n \to 0$).

(c) $\norm{Tx}^2 = \sum_ns_n^2\abs{\langle e_n, x\rangle}^2
\leq (\max s_n)^2\norm x^2$, atteinte au $e_n$ maximisant~:
$\vertiii T = \max s_n$. Tronquer la SVD au rang $N$ laisse
un opérateur de norme $\sup_{n>N}s_n \to 0$~: approximation
de rang fini. L'opérateur de Volterra n'a aucune valeur
propre (\cref{exo:b3:spectral:7}), mais $V^*V$ en a~:
$V^*Vf(x) = \int_x^1\int_0^tf(s)\,\dd s\,\dd t$ est un
opérateur à noyau symétrique positif (noyau $1 -
\max(x,y)$, un noyau de Green de type corde), dont les
couples propres --- calculés via le problème aux limites
$-u'' = \lambda^{-1}u$, $u'(0) = u(1) = 0$, i.e.\ la
famille du~\cref{exo:b3:spectral:9} --- donnent les valeurs
singulières $s_n = \bigl((n + \frac12)\pi\bigr)^{-1}$. La
SVD vit sur \emph{deux} familles orthonormées précisément
parce que $V$ fait tourner sa géométrie propre~: aucun
vecteur propre, pourtant une structure diagonale parfaite
entre deux \omterm{def:b3:topology:basis}{bases} différentes.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:spectral:1}
\textbf{1.} Continuité~: $\min$ et $\max$ sont continus~;
symétrie~: échanger $x, y$ n'échange ni $\min(x,y)$ ni $1 -
\max(x,y)$. Bornes~: $0 \leq g$, et des bornes de type
$g(x,y) \leq \max\cdot(1-\max)$ donnent $g \leq \frac14$
(pour $u = \max$~: $\min \leq u$ donc $g \leq u(1-u) \leq
\frac14$). $g \in L^2(\square)$~: Hilbert--Schmidt, d'où $G$
\omterm{def:b3:spectral:compact}{compact} (\cref{exo:b3:spectral:4})~; le noyau est réel
symétrique~: $G$ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoint}.

\textbf{2.} En scindant en $y = x$~:
\[
u(x) = (1 - x)\int_0^x y\,f(y)\,\dd y +
x\int_x^1(1 - y)\,f(y)\,\dd y .
\]
Pour $f$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue}, dériver (produit et théorème fondamental)~:
\[
u'(x) = -\int_0^xyf + \int_x^1(1-y)f
\qquad\text{(les termes de bord s'annulent)},
\]
et $u''(x) = -xf(x) - (1 - x)f(x) = -f(x)$~; clairement $u(0)
= u(1) = 0$. Réciproquement si $u \in \mathcal C^2$ s'annule
aux deux extrémités, $w = u - G(-u'')$ satisfait $w'' = 0$,
$w(0) = w(1) = 0$~: $w$ est affine et s'annule deux fois,
donc $w = 0$.

\textbf{3.} Soit $Gf = 0$, $f \in L^2$. Pour $\psi \in
\mathcal C_c^\infty(\intoo01)$~: $\psi = G(-\psi'')$ par la
question 2, donc
\[
\langle f, \psi\rangle = \langle f, G(-\psi'')\rangle
= \langle Gf, -\psi''\rangle = 0
\]
($G$ \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoint})~: par le lemme fondamental
(\cref{cor:b3:lp:fundlemma}), $f = 0$ p.p. Positivité~: pour
$f$ \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue}, avec $u = Gf$,
\[
\langle f, Gf\rangle = \int_0^1 fu = \int_0^1(-u'')u
= \bigl[-u'u\bigr]_0^1 + \int_0^1(u')^2 = \int_0^1(u')^2
\geq 0 ;
\]
pour $f \in L^2$, approcher dans $L^2$ par des $f_n$
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continues}~: les deux côtés passent à la limite ($G$ borné).

\textbf{4.} Si $Gu = \lambda u$, $\lambda \neq 0$~: $Gu$ est
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continue} ($\abs{Gu(x) - Gu(x')} \leq \norm{g(x,\cdot) -
g(x',\cdot)}_2\norm u_2$, et le noyau est uniformément
continu), donc $u$ a un représentant continu~; puis les
formules de la question 2 montrent $Gu \in \mathcal C^2$,
donc $u = \frac1\lambda Gu \in \mathcal C^2$ avec $-\lambda
u'' = -(Gu)'' = u$ et $u(0) = u(1) = 0$.

\textbf{5.} $-\lambda u'' = u$, $u(0) = 0$~: $u =
A\sin(x/\sqrt\lambda)$ ($\lambda$ positif~: par la question
3, $\lambda = \langle u, Gu\rangle/\norm u^2 > 0$ sur les
vecteurs propres). $u(1) = 0$ force $\frac1{\sqrt\lambda} =
n\pi$~: $\lambda_n = \frac1{n^2\pi^2}$, fonctions propres
$\sin(n\pi x)$, normalisées $e_n = \sqrt2\sin(n\pi x)$
($\int_0^12\sin^2(n\pi x)\dd x = 1$). Vérification
d'orthogonalité~: $2\sin(m\pi x)\sin(n\pi x) =
\cos((m-n)\pi x) - \cos((m+n)\pi x)$ s'intègre à $0$ pour $m
\neq n$.

\textbf{6.} $\ker G = \{0\}$ (question 3), donc
\cref{thm:b3:spectral:spectral}(1) donne $H =
\overline{\operatorname{Vect}}(e_n)$~: les sinus sont une
\omterm{def:b3:hilbert:onb}{base hilbertienne} de $L^2(\intcc01)$. Pour $f(x) = x(1 -
x)$~:
\[
c_n = \sqrt2\int_0^1x(1-x)\sin(n\pi x)\,\dd x
= \sqrt2\;\frac{2\bigl(1 - (-1)^n\bigr)}{n^3\pi^3}
= \begin{cases}\dfrac{4\sqrt2}{n^3\pi^3} & n \text{ impair},\\
0 & n \text{ pair},\end{cases}
\]
(deux intégrations par parties). \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}~:
$\int_0^1x^2(1-x)^2\dd x = \frac1{30} = \sum_{n \text{
impair}}\frac{32}{n^6\pi^6}$, i.e.\ $\sum_{n\text{
impair}}n^{-6} = \frac{\pi^6}{960}$.

\textbf{7.} $\langle e_n, Ge_n\rangle = \lambda_n\norm{e_n}^2
= \lambda_n$. Pour $x$ fixé, les coefficients de $g(x,
\cdot)$~: $\langle e_n, g(x,\cdot)\rangle = (Ge_n)(x) =
\lambda_ne_n(x)$, donc $g(x,\cdot) =
\sum_n\lambda_ne_n(x)\,e_n$ dans $L^2$. La série explicite
$\sum_n\lambda_ne_n(x)e_n(y) = \sum_n\frac{2\sin(n\pi
x)\sin(n\pi y)}{n^2\pi^2}$ converge normalement sur le carré
($\abs{\text{terme}} \leq \frac2{n^2\pi^2}$)~: sa somme est
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continue}, et pour chaque $x$ elle a les mêmes coefficients
$L^2(\dd y)$ que $g(x, \cdot)$~: les deux fonctions
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continues} coïncident pour tout $(x, y)$. En posant $y = x$
et en intégrant (la convergence normale permet
l'intégration terme à terme)~:
\[
\int_0^1g(x,x)\,\dd x =
\sum_n\lambda_n\int_0^1e_n(x)^2\dd x = \sum_n\lambda_n .
\]

\textbf{8.} $\int_0^1g(x,x)\dd x = \int_0^1x(1 - x)\dd x =
\frac16$, donc $\sum_{n\geq1}\frac1{n^2\pi^2} = \frac16$~:
\[
\zeta(2) = \sum_{n\geq1}\frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6 .
\]

\textbf{9.} Pour $f = \mathbf 1$~: $c_n =
\sqrt2\int_0^1\sin(n\pi x)\dd x = \sqrt2\,\frac{1 -
(-1)^n}{n\pi}$~: $c_n = \frac{2\sqrt2}{n\pi}$ pour $n$
impair, $0$ pour $n$ pair. \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval}~: $1 = \sum_{n\text{
impair}}\frac{8}{n^2\pi^2}$, donc $\sum_{n\text{
impair}}n^{-2} = \frac{\pi^2}8$, et $\zeta(2) =
\frac{\pi^2}8\cdot\frac{1}{1 - \frac14} = \frac{\pi^2}6$
(les termes pairs sont $\frac14\zeta(2)$). Comparaison~:
\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} pour une $f$ somme $\abs{\langle e_n, f\rangle}^2$~;
la formule de trace intègre la diagonale du \emph{noyau},
ce qui revient à sommer \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} sur une famille orthonormée
entière d'un coup --- $\sum_n\langle e_n, Ge_n\rangle$ --- et
est donc aveugle à tout choix particulier de fonction test.

\textbf{10.} $\abs{c_n\cos(n\pi t)} \leq \abs{c_n}$ avec
$\sum\abs{c_n}^2 < \infty$~: pour chaque $t$ la série
converge dans $L^2$ (développement orthonormé,
\cref{thm:b3:hilbert:parseval}(3))~; la borne de queue
$\norm{u(t) - u_N(t)}_2^2 \leq \sum_{n>N}\abs{c_n}^2$ est
uniforme en $t$, et chaque somme partielle est \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue} en
$t$ (un nombre fini de cosinus)~: $t \mapsto u(t,\cdot)$ est
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continue} à valeurs dans $L^2$. Pour $f = \sum_{n\leq
N}c_ne_n$~: chaque mode $\cos(n\pi t)\sin(n\pi x)$ satisfait
$\partial_t^2 = -n^2\pi^2 = \partial_x^2$ appliqué à lui,
s'annule en $x = 0, 1$, a pour valeur $\sin(n\pi x)$ et
dérivée temporelle $0$ en $t = 0$~: la somme finie résout
tout. Musicalement~: le mouvement de la corde est une
superposition d'\emph{ondes stationnaires} $e_n$, dont les
fréquences $n\pi$ sont le fondamental et ses harmoniques~; le
théorème spectral dit que toute forme initiale se décompose
de façon unique en ces tons purs, les coefficients $c_n$
étant le timbre. Entendre une corde, c'est calculer un
développement orthonormé.

\textbf{11.} Avec $a_n = \abs{\langle u_n, x\rangle}^2$~:
$m_{p+1} = \sum_n\mu_n^{p+1}a_n =
\sum_n\bigl(\mu_n^{p/2}\sqrt{a_n}\bigr)\bigl(\mu_n^{p/2+1}\sqrt{a_n}\bigr)
\leq \sqrt{m_p\,m_{p+2}}$ (Cauchy--Schwarz dans $\ell^2$).
D'où les rapports $m_{p+1}/m_p$ sont croissants en $p$~;
comme $R(x) = \frac{m_1}{m_0}$, $\frac{\langle Ax,
Ax\rangle}{\langle x, Ax\rangle} = \frac{m_2}{m_1}$ et
$R(Ax) = \frac{m_3}{m_2}$, la chaîne suit, chaque terme
$\leq \mu_1$ car $m_{p+1} \leq \mu_1m_p$ terme à terme.
Convergence~: si $a_1 > 0$ (en écrivant le poids total de la
valeur propre maximale comme $a_1$), alors
\[
\mu_1 \geq R(A^kx) = \frac{m_{2k+1}}{m_{2k}} =
\mu_1\,\frac{a_1 + \sum_{\mu_n<\mu_1}(\mu_n/\mu_1)^{2k+1}
a_n}{a_1 + \sum_{\mu_n<\mu_1}(\mu_n/\mu_1)^{2k}a_n}
\longrightarrow \mu_1,
\]
par convergence dominée des sommes (rapports $< 1$)~: la
méthode de la puissance converge pour tout vecteur de départ
non orthogonal à l'espace propre \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximal}.

\textbf{12.} Ponctuellement, $\abs{\langle x, (A - B)x\rangle}
\leq \vertiii{A - B}\,\norm x^2$, donc $R_A(x) \leq R_B(x) +
\vertiii{A - B}$ pour tout $x$. En injectant ceci dans la
formule max--min du~\cref{exo:b3:spectral:8}~: $\mu_n(A)
\leq \mu_n(B) + \vertiii{A - B}$, et symétriquement en $A,
B$~: $\abs{\mu_n(A) - \mu_n(B)} \leq \vertiii{A - B}$ pour
tous les $n$ d'un coup.

\textbf{13.} $-w'' = x - x^2$ s'intègre en $w = -\frac{x^3}6
+ \frac{x^4}{12} + cx$ (avec $w(0) = 0$), et $w(1) = 0$
donne $c = \frac1{12}$~:
\[
w = \frac{x^4 - 2x^3 + x}{12} = \frac{x(1-x)(1 + x -
x^2)}{12} = Gu .
\]
Puis $\norm u_2^2 = \int_0^1x^2(1-x)^2 = \frac1{30}$, et
avec $\int_0^1x^3(1-x)^3 = B(4,4) = \frac1{140}$~:
\[
\langle u, Gu\rangle = \frac1{12}\Bigl(\frac1{30} +
\frac1{140}\Bigr) = \frac{17}{5040},
\qquad
R(u) = \frac{17/5040}{1/30} = \frac{17}{168} .
\]
Donc $\frac1{\pi^2} = \lambda_1 \geq \frac{17}{168}$, i.e.\
$\pi^2 \leq \frac{168}{17} = 9.8824$~: $\pi \leq 3.14364 <
3.1437$ (vraie valeur $\pi^2 = 9.8696$). Un polynôme, une
intégrale, un chiffre.

\textbf{14.} Écrire $u = x - x^2$, donc $Gu =
\frac{u(1 + u)}{12}$ et, en utilisant $\int u^2 = \frac1{30}$,
$\int u^3 = \frac1{140}$, $\int u^4 = B(5,5) =
\frac{4!\,4!}{9!} = \frac1{630}$~:
\[
\norm{Gu}_2^2 = \frac1{144}\int u^2(1+u)^2 =
\frac1{144}\Bigl(\frac1{30} + \frac2{140} +
\frac1{630}\Bigr) = \frac1{144}\cdot\frac{62}{1260} =
\frac{31}{90720} .
\]
D'où $\frac{\langle Gu, Gu\rangle}{\langle u, Gu\rangle} =
\frac{31/90720}{17/5040} = \frac{31}{306}$, et par la
question 11 ceci est encore $\leq \mu_1 = \frac1{\pi^2}$~:
$\pi^2 \leq \frac{306}{31} = 9.87097$, i.e.\ $\pi \leq
3.14181 < 3.1419$ --- quatre chiffres (et l'itérée suivante
en donnerait environ huit, l'erreur se contractant de
$(\lambda_2/\lambda_1)^2 = \frac1{16}$ par étape).

\textbf{15.} La famille $(e_m \otimes e_n)(x,y) =
e_m(x)e_n(y)$ est une \omterm{def:b3:hilbert:onb}{base hilbertienne} de
$L^2(\intcc01^2)$ (orthonormalité par Tonelli~; totalité
comme au~\cref{exo:b3:spectral:5}). Par la question 7, pour
$x$ fixé~: $g(x, \cdot) = \sum_n\lambda_ne_n(x)e_n$, donc le
coefficient de $g$ sur $e_m\otimes e_n$ est
\[
\langle e_m\otimes e_n,\ g\rangle
= \int_0^1 e_m(x)\,\lambda_n e_n(x)\,\dd x
= \lambda_n\,\delta_{mn} .
\]
\omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} dans le carré~:
\[
\iint g^2 = \sum_{m,n}\abs{\langle e_m\otimes e_n,
g\rangle}^2 = \sum_n\lambda_n^2 .
\]

\textbf{16.} Par symétrie de $g$,
\[
\iint g^2 = 2\iint_{y<x}y^2(1-x)^2
= 2\int_0^1(1-x)^2\,\frac{x^3}3\,\dd x
= \frac23\,B(4, 3) = \frac23\cdot\frac{3!\,2!}{6!}
= \frac23\cdot\frac1{60} = \frac1{90} .
\]

\textbf{17.} En combinant~: $\sum_n\frac1{n^4\pi^4} =
\frac1{90}$, i.e.\ $\zeta(4) = \frac{\pi^4}{90}$. En
général, $\operatorname{tr}(G^k) = \sum\lambda_n^k =
\frac{\zeta(2k)}{\pi^{2k}}$ égale une intégrale itérée de
produits du noyau rationnel-polynomial $g$ sur le $k$-cube~:
un nombre rationnel. D'où $\zeta(2k) \in \pi^{2k}\Q$ pour
tout $k$. La machine n'atteint que les arguments pairs car
les valeurs propres entrent par leurs \emph{puissances} ---
$\sum\lambda_n^k$ --- et $\lambda_n = \frac1{n^2\pi^2}$~:
aucune combinaison de traces ne produit $\sum n^{-3}$~; la
nature arithmétique de $\zeta(3)$ (irrationnel par Apéry,
transcendance ouverte) gît au-delà de la comptabilité
spectrale.

\textbf{18.} Le terme \omterm{def:b3:rings:primemaximal}{maximal} d'une somme de termes positifs
est au plus la somme~: $\lambda_1^2 \leq \sum\lambda_n^2 =
\frac1{90}$, donc $\frac1{\pi^2} \leq \frac1{\sqrt{90}}$ et
$\pi \geq 90^{1/4} = 3.0801\ldots$ Avec la question 14~:
$3.080 < \pi < 3.1419$, par la seule arithmétique de la
corde. Les traces plus élevées affinent la borne inférieure
géométriquement~: $\lambda_1 \leq
(\operatorname{tr}G^{2k})^{1/2k} =
\lambda_1\bigl(1 + \sum_{n\geq2}(\lambda_n/\lambda_1)^{2k}
\bigr)^{1/2k}$, et le facteur parasite meurt comme
$\bigl(\tfrac14\bigr)^{2k}\cdot\frac1{2k}$-vite --- le même
mécanisme d'écart spectral que la convergence de la méthode
de la puissance (question 11), vu du côté de la trace.

\textbf{19.} $\abs{n^2\pi^2 - \nu} \geq \delta > 0$ pour tout
$n$ (la suite $n^2\pi^2 \to \infty$ évite $\nu$ d'une
marge), et $\abs{n^2\pi^2 - \nu} \geq \frac{n^2\pi^2}2$ pour
$n$ grand. Convergence $L^2$~: les coefficients
$\frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu}$ sont de carré sommable
(dominés par $\frac{\abs{c_n}}\delta$). Convergence
uniforme~: les normes uniformes des queues sont bornées par
$\sqrt2\sum_{n>N} \frac{\abs{c_n}}{\abs{n^2\pi^2 - \nu}}
\leq \frac{2\sqrt2}{\pi^2}\bigl(\sum\abs{c_n}^2\bigr)^{1/2}
\bigl(\sum_{n>N}n^{-4}\bigr)^{1/2} \to 0$
(Cauchy--Schwarz). Vérification~: $Gf + \nu Gu$ a pour
coefficient $e_n$
\[
\lambda_nc_n + \frac{\nu\lambda_nc_n}{n^2\pi^2 - \nu}
= \frac{c_n}{n^2\pi^2}\Bigl(1 + \frac{\nu}{n^2\pi^2 -
\nu}\Bigr) = \frac{c_n}{n^2\pi^2 - \nu} :
\]
exactement les coefficients de $u$, donc $u = Gf + \nu Gu$~;
unicité car une différence $v$ de solutions satisfait $v =
\nu Gv$, i.e.\ $\langle e_n, v\rangle(n^2\pi^2 - \nu) = 0$
pour tout $n$~: $v = 0$.

\textbf{20.} Comme à la question 19, l'équation $u = Gf +
\nu Gu$ est équivalente à la famille d'équations de
coefficients $(n^2\pi^2 - \nu)\,\langle e_n, u\rangle =
c_n$, $n \geq 1$. Pour $n = m$ le membre de gauche est $0$~:
la résolubilité force $c_m = 0$, et alors $\langle e_m,
u\rangle$ est \omterm{def:b3:modules:free}{libre} tandis que tous les autres coefficients
sont déterminés~: les solutions forment la droite $u_0 + \R
e_m$. Résonance~: un forçage avec une composante sur le mode
propre pompe de l'énergie dedans sans borne --- la
balançoire poussée à sa propre fréquence.

\textbf{21.} De la formule de la question 19, $\norm{R_\nu
f}_2^2 = \sum\frac{\abs{c_n}^2}{(n^2\pi^2 - \nu)^2} \leq
\frac{\norm f^2}{(\pi^2 - \nu)^2}$ (pour $\nu < \pi^2$ la
valeur propre la plus proche est $\pi^2$), avec égalité
approchée sur $f = e_1$~: \omterm{def:b3:banach:operator}{norme d'opérateur} $\frac1{\pi^2 -
\nu}$. Compacité~: $R_\nu$ est la limite en norme de ses
troncatures de rang fini (les coefficients de queue
$\frac1{n^2\pi^2 - \nu} \to 0$)~; l'autoadjonction et la
positivité se lisent sur la forme diagonale (tous les
coefficients $\frac1{n^2\pi^2 - \nu} > 0$). $R_\nu$ a pour
valeurs propres $\frac1{n^2\pi^2 - \nu}$~: l'analyse des
Parties I--VI redémarre mot pour mot.

\textbf{22.} Le dictionnaire~: \emph{valeur propre}
$\lambda_n = \frac1{n^2\pi^2}$ $\leftrightarrow$ fréquence
au carré $n^2\pi^2$ de la $n$-ième harmonique~;
\emph{trace} $\sum \lambda_n = \frac16$ $\leftrightarrow$
$\zeta(2) = \frac{\pi^2}6$~; \emph{norme de
Hilbert--Schmidt} $\iint g^2 = \frac1{90}$
$\leftrightarrow$ $\zeta(4) = \frac{\pi^4}{90}$~;
\emph{\omterm{thm:b3:spectral:fredholm}{alternative de Fredholm}} $\leftrightarrow$ résonance
de la corde forcée~; \emph{min--max} $\leftrightarrow$
estimations variationnelles, jusqu'à $\pi < 3.1437$ à
partir d'un polynôme. Derrière chaque appariement, le même
objet~: un seul \omterm{def:b3:spectral:compact}{opérateur compact} \omterm{def:b3:spectral:selfadjoint}{autoadjoint}, diagonalisé
une fois, exploité de cinq façons.

\textbf{23.} En scindant selon la parité et en substituant $n
= 2m$ dans la partie paire,
\[
\zeta(6) = \sum_{n\text{ impair}}\frac1{n^6} +
\sum_{m\geq1}\frac1{(2m)^6}
= \frac{\pi^6}{960} + \frac{\zeta(6)}{64},
\]
donc $\frac{63}{64}\zeta(6) = \frac{\pi^6}{960}$ et
$\zeta(6) = \frac{64\,\pi^6}{63\cdot960} =
\frac{\pi^6}{945}$. La voie par la trace calculerait
$\operatorname{tr}G^3 = \sum\lambda_n^3 = \zeta(6)/\pi^6$
comme $\iint g\,g_2$ avec le noyau itéré $g_2(x,y) =
\int_0^1g(x,z)g(z,y)\dd z$ --- trois intégrations de
polynômes par morceaux~; \omterm{thm:b3:hilbert:parseval}{Parseval} sur $x(1-x)$ n'en a
demandé qu'une.

\textbf{24.} (a) Diagonaliser~: $v = \sum_na_nu_n$ (plus une
composante éventuelle de noyau, sur laquelle $\langle v,
Av\rangle$ ne gagne rien et $\norm v^2$ croît, donc un
maximiseur n'en a pas). Alors $\langle v, Av\rangle =
\sum\mu_na_n^2 \leq \mu_1\sum a_n^2$, avec égalité ssi $a_n
= 0$ dès que $\mu_n < \mu_1$~: un maximiseur gît dans
l'espace propre de $\mu_1$. (b) Pour tout $u$,
\[
\langle\abs u, A\abs u\rangle - \langle u, Au\rangle
= \iint k(x,y)\,\bigl(\abs{u(x)}\abs{u(y)} -
u(x)u(y)\bigr)\dd x\,\dd y \;\geq\; 0,
\]
l'intégrande étant ponctuellement non négative. Si $P = \{u
> 0\}$ et $N = \{u < 0\}$ ont tous deux une \omterm{def:b3:measure:measure}{mesure}
positive, alors sur $P\times N$ l'intégrande égale
$2k\abs{u(x)}\abs{u(y)} > 0$ sur un ensemble de \omterm{def:b3:measure:measure}{mesure}
positive~: inégalité stricte. Une fonction propre de
$\mu_1$ $u$ maximise le quotient de Rayleigh, et $\abs u$ a
la même norme, donc la strictesse exhiberait $R(\abs u) >
\mu_1$ --- impossible~; d'où $u$ a un signe constant p.p.,
disons $u \geq 0$. Alors $u(x) = \mu_1^{-1}(Au)(x) =
\mu_1^{-1}\int k(x,y)u(y)\dd y > 0$ pour tout $x \in
\intoo01$ ($k(x,\cdot) > 0$ et $u \neq 0$). (c) Si l'espace
propre avait dimension $\geq 2$, il contiendrait deux
fonctions propres \emph{orthogonales} $u, v$, chacune de
signe constant et ne s'annulant pas à l'intérieur par (b)~;
mais alors $\abs{\langle u, v\rangle} = \int\abs u\,\abs v
> 0$ --- contradiction. Sur la corde~: $k = g > 0$ sur le
carré \omterm{def:b3:topology:topology}{ouvert}, $\mu_1 = \lambda_1 = \frac1{\pi^2}$ est bien
\omterm{def:b3:groups:simple}{simple}, $e_1 = \sqrt2\sin(\pi x)$ est positif sur
$\intoo01$~; et chaque $e_n = \sqrt2\sin(n\pi x)$, $n \geq
2$, orthogonal au $e_1$ positif, doit s'intégrer à zéro
contre lui, donc change de signe --- comme le confirment
ses $n - 1$ zéros intérieurs $\frac kn$.

\textbf{25.} Comme $n^2\pi^2 \to \infty$, le minimum $d =
\min_n\abs{n^2\pi^2 - \nu}$ est atteint, en quelque mode
$m$, et $d > 0$ car $\nu$ évite le spectre. La formule
diagonale de la question 19 donne
\[
\norm{R_\nu f}_2^2 =
\sum_n\frac{\abs{c_n}^2}{(n^2\pi^2 - \nu)^2}
\leq \frac1{d^2}\,\norm f_2^2,
\]
avec égalité pour $f = e_m$~: $\vertiii{R_\nu} = \frac1d$,
l'inverse de la distance de $\nu$ au spectre --- le
principe général du résolvant, ici en coordonnées
explicites. L'autoadjonction se lit sur les coefficients
diagonaux réels~; la compacité suit comme à la question 21
(les coefficients tendent vers $0$, donc les troncatures de
rang fini convergent en norme). Prix de la résonance~: pour
$f = e_1$ et $\nu = (1-\varepsilon)\pi^2$, la formule donne
$u = \frac{c_1}{\pi^2 - \nu}e_1 =
\frac1{\varepsilon\pi^2}e_1$, contre la réponse statique
$Ge_1 = \frac1{\pi^2}e_1$~: amplification
$\frac1\varepsilon$. En $\varepsilon = 10^{-2}$ la réponse
est $100$ fois la réponse statique --- et elle diverge quand
$\varepsilon \to 0$, ce qui est l'alternative de la question
20 vue du côté borné~: plus la fréquence de forçage est
proche d'une fréquence naturelle, moins l'inverse est
borné.
\end{solution}
