\section*{Chapitre \ref{ch:b3:forms} --- Formes différentielles et
théorème de Stokes}

\begin{solution}{exo:b3:forms:1}
En développant et en tuant les facteurs répétés~:
\[
\omega\wedge\eta = (x\,\dd y - z\,\dd x)\wedge(\dd x +
y\,\dd z)
= -x\,\dd x\wedge\dd y + xy\,\dd y\wedge\dd z +
yz\,\dd z\wedge\dd x
\]
(en utilisant $\dd y\wedge\dd x = -\dd x\wedge\dd y$ et
$-zy\,\dd x\wedge\dd z = yz\,\dd z\wedge\dd x$). Ensuite
$\dd\omega = \dd x\wedge\dd y - \dd z\wedge\dd x =
\dd x\wedge\dd y + \dd x\wedge\dd z$ et $\dd\eta =
\dd y\wedge\dd z$. La règle de Leibniz graduée donne
$\dd(\omega\wedge\eta) = \dd\omega\wedge\eta -
\omega\wedge\dd\eta$ (\omterm{def:b3:galois:extension}{degré} de $\omega$ égal à $1$), que l'on
vérifie par développement direct des deux côtés.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:2}
Identification~: $\dd f = \sum\partial_if\,\dd x_i
\leftrightarrow \nabla f$~; pour $\omega_F = \sum F_i\dd
x_i$, $\dd\omega_F = \sum_{i<j}(\partial_iF_j -
\partial_jF_i)\,\dd x_i\wedge\dd x_j \leftrightarrow
\operatorname{curl}F$~; pour $\sigma_F =
\sum(-1)^{i-1}F_i\,\dd x_1\wedge\dots\widehat{\dd
x_i}\dots\wedge\dd x_n$ (en dimension~$3$), $\dd\sigma_F =
(\operatorname{div}F)\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$. De
$\dd^2 = 0$~: $\operatorname{curl}\nabla f = 0$ et
$\operatorname{div}\operatorname{curl}F = 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:3}
(a) $\dd\omega = 0$ par Schwarz (coefficients $C^\infty$)~;
primitive $f = x^2y + xz^2$ (intégrer le coefficient de
$\dd x$ en $x$, corriger par les autres). (b) \omterm{def:b3:forms:closedexact}{Forme fermée}
(calcul)~; \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte} sur $\R^2\setminus\{0\}$~? Non si elle
était le $\omega_\theta$ angulaire, mais ici c'est
$\frac{x\dd x + y\dd y}{x^2+y^2} = \frac12\dd\ln(x^2+y^2)$~:
\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte}, primitive $\frac12\ln(x^2+y^2)$. (c) $\omega_\theta$
sur $\{x > 0\}$~: \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte}, primitive $\arctan(y/x)$ (ou
$\theta$ polaire).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:4}
Calcul direct de $\dd\omega_\theta = 0$ hors de l'origine
(numérateur et dénominateur). Sur le cercle $\gamma(t) =
(\cos t, \sin t)$, $\gamma^*\omega_\theta = \dd t$, donc
$\int_\gamma\omega_\theta = 2\pi \neq 0$~: non \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte} sur
$\R^2\setminus\{0\}$ (les intégrales de \omterm{def:b3:forms:closedexact}{formes exactes} sur
les courbes \omterm{def:b3:forms:closedexact}{fermées} s'annulent,
\cref{prop:b3:forms:exactloop}). $\R^2\setminus\{0\}$ n'est
étoilé par rapport à aucun de ses points (tout rayon depuis
un point $p \neq 0$ sort de $U$ en passant par l'origine ou
son opposé)~; le lemme de Poincaré
(\cref{thm:b3:forms:poincare}) ne s'applique donc pas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:5}
Pour une paramétrisation directe $\gamma$,
$(\gamma^*\sigma_\nu)(e_1,\dots,e_{n-1}) =
\det(\nu,\partial_1\gamma,\dots,\partial_{n-1}\gamma)$.
Comme $(\partial_1\gamma,\dots,\partial_{n-1}\gamma)$ est
directe et $\nu$ unitaire \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}, ce déterminant égale
$\pm$ le volume du parallélépipède, c'est-à-dire
$\sqrt{\det G}$ avec le bon signe (\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation}). D'où
$\gamma^*\sigma_\nu = \sqrt{\det G}\,\dd u$. Sur $S^2$,
$\nu = x$ et l'aire vaut $4\pi$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:6}
(a) En coordonnées sphériques, $\omega =
\sin\theta\,\dd\theta\wedge\dd\varphi$ (à facteur près)~:
$\int_{S^2}\omega = 4\pi$. (b) $\dd\omega =
3\,\dd x\wedge\dd y\wedge\dd z$~; Stokes sur la boule
donne $\int_{S^2}\omega = 3\operatorname{vol}(B^3)$, d'où
$\operatorname{vol}(B^3) = \frac{4\pi}3$. Généralisation~:
$\dd(\sum(-1)^{i-1}x_i\dd x_{\hat i}) = n\,\dd x_1\wedge
\dots\wedge\dd x_n$, donc $n\operatorname{vol}(B^n) =
\operatorname{area}(S^{n-1})$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:7}
(a) Théorème de la divergence~: $\int_\Omega\operatorname{div}
F = \int_{\partial\Omega}\langle F,\nu\rangle\,\dd S$ via
$\dd\sigma_F = (\operatorname{div}F)\,\mathrm{vol}$ et
Stokes, $\sigma_F$ restreinte au \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} étant la forme d'aire
(\cref{exo:b3:forms:5}). (b) Kelvin--Stokes~:
$\int_S\langle\operatorname{curl}F,\nu\rangle\,\dd S =
\oint_{\partial S}\langle F,\tau\rangle\,\dd\ell$ via
$\dd\omega_F \leftrightarrow \operatorname{curl}F$. Sur le
hémisphère supérieur borné par l'équateur, la normale
sortante du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} induit l'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} antihoraire vue du
haut.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:8}
Identités de Green~: appliquer le théorème de la divergence
à $u\nabla v$ et $u\nabla v - v\nabla u$. Si $u$ est
harmonique et $u|_{\partial\Omega} = 0$, prendre $v = u$~:
$\int_\Omega\norm{\nabla u}^2 = 0$, donc $\nabla u = 0$, $u$
constante, nulle au \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord}. Unicité de Dirichlet~: la
différence de deux solutions harmoniques de même trace est
harmonique nulle au \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:9}
$\varphi^*(f\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n) =
(f\circ\varphi)\det(D\varphi)\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd
x_n$ (\cref{thm:b3:forms:pullback}(c)). Intégrer et
utiliser $\det D\varphi > 0$~: $\det =
\abs{\det}$, d'où la formule de changement de variables. La
valeur absolue a disparu parce que l'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} fixe le
signe du jacobien.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:10}
Sur la coquille entre $S_r$ et $S_R$, Stokes donne
$\int_{S_R}\omega - \int_{S_r}\omega = \int\dd\omega = 0$
si $\omega$ est \omterm{def:b3:forms:closedexact}{fermée} (attention aux \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}~: la
normale sortante sur le \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} intérieur est $-\nu$). Donc
$\int_{S_r}\omega$ est indépendante de $r$. Pour la forme
d'angle solide, $\dd\omega = 0$ hors de $0$ (calcul)~;
$\int_{S_r}\omega = 4\pi$ (aire)~; non \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte} car
l'intégrale sur $S^2$ est non nulle.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:11}
Par l'\cref{exo:b3:forms:12}, $\omega = c\,\omega_\theta +
\dd f$ avec $c = \frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega$. Donc
$\int_\gamma\omega = c\int_\gamma\omega_\theta + 0 =
n\cdot 2\pi\cdot\frac{c}{1} = n\int_{S^1}\omega$ (car
$\int_\gamma\omega_\theta = 2\pi n$). L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours
est la seule obstruction aux périodes sur le plan épointé.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:forms:12}
Poser $c = \frac1{2\pi}\int_{S^1}\omega$ et $\eta = \omega -
c\,\omega_\theta$~: $\int_{S^1}\eta = 0$. Définir $f(p)$ en
intégrant $\eta$ le long d'un chemin de $(1,0)$ à $p$
(segment radial puis arc)~; l'indépendance du chemin suit de
$\int_{S^1}\eta = 0$ et de la fermeture de $\eta$ (Stokes
sur des secteurs). Alors $\dd f = \eta$, d'où $\omega =
c\,\omega_\theta + \dd f$. Unicité de $c$ par intégration
sur $S^1$. Donc $H^1(\R^2\setminus\{0\}) \cong \R$, engendré
par $\omega_\theta$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:forms:1}
\textbf{1.} Calcul~: $\dd\sigma = \sum_i(-1)^{i-1}\dd x_i
\wedge \dd x_1\wedge\dots\widehat{\dd x_i}\dots\wedge\dd
x_n = n\,\dd x_1\wedge\dots\wedge\dd x_n$ (chaque terme
reconstitue le volume avec le signe $(-1)^{i-1}\cdot
(-1)^{i-1} = 1$). Stokes sur $\bar B$ avec $\partial\bar B
= S$~: $\int_S\sigma = \int_{\bar B}\dd\sigma =
n\operatorname{vol}(\bar B) > 0$.

\textbf{2.} Pour $n = 2$, $\sigma = x\,\dd y - y\,\dd x$
restreinte à $S^1$ est la forme de longueur d'arc (avec
$\nu = (x,y)$)~; $\int_{S^1}\sigma = 2\pi$. Pour $n = 3$,
$\sigma = x\,\dd y\wedge\dd z + \cdots$ est la forme d'aire
de $S^2$~; $\int = 4\pi$.

\textbf{3.} Différentier $\sum_i\varphi_i^2 = 1$~:
$\sum_i\varphi_i\partial_j\varphi_i = 0$ pour tout $j$,
donc $\operatorname{im}D\varphi(x) \subseteq
\varphi(x)^\perp$. Dimension au plus $n-1$. La forme
$n$-linéaire $\dd\sigma$ s'annule sur toute famille de $n$
vecteurs dans un espace de dimension $< n$~: d'où
$\varphi^*(\dd\sigma) = 0$
(\cref{prop:b3:forms:linearpullback}(2)).

\textbf{4.} Le mot faux est «~\omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte}~» (implicite dans
«~$= \dd(\text{something})$~»)~: une forme de \omterm{def:b3:galois:extension}{degré} top sur
une variété sans \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} est toujours \omterm{def:b3:forms:closedexact}{fermée}, mais pas
nécessairement \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte}. Stokes donne $\int_S\dd\eta = 0$,
pas $\int_S\alpha = 0$ pour une \omterm{def:b3:forms:closedexact}{forme fermée} quelconque.
Ici $\sigma|_S$ est \omterm{def:b3:forms:closedexact}{fermée} non \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte}.

\textbf{5.} On intégrera $r^*\sigma$ sur $S$. Par la
question~6 cela égale $\int_S\sigma > 0$. Par Stokes
(question~7) cela égale $\int_{\bar B}\dd(r^*\sigma)$.
Par la question~3 (avec $\varphi = r$) et
$\dd(r^*\sigma) = r^*(\dd\sigma)$, l'intégrande s'annule~:
intégrale nulle. Contradiction.

\textbf{6.} Sur $S$, $r(x) = x$, donc pour toute
paramétrisation directe $\gamma$ de $S$, $r\circ\gamma =
\gamma$, d'où $(r\circ\gamma)^*\sigma = \gamma^*\sigma$~:
$\int_S r^*\sigma = \int_S\sigma$.

\textbf{7.} Stokes (\cref{thm:b3:forms:stokes}) sur le
compact $\bar B$ à \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} $S$~: $\int_S r^*\sigma =
\int_{\bar B}\dd(r^*\sigma)$.

\textbf{8.} $\dd(r^*\sigma) = r^*(\dd\sigma)$
(\cref{thm:b3:forms:pullback}(b)). Or $r(\bar B) \subseteq
S$, donc $\norm{r} = 1$ et la question~3 donne
$r^*(\dd\sigma) = 0$. Ainsi $\int_S\sigma = 0$, contredisant
la question~1. Il n'existe pas de rétraction lisse $\bar B
\to S$.

\textbf{9.} Pour $n = 1$, $S = \{-1,1\}$ et $\bar B =
\intcc{-1}1$. Une \omterm{def:b3:topology:continuity}{application continue} fixant $\pm1$ et à
valeurs dans $\{\pm1\}$ contredit le théorème des valeurs
intermédiaires (l'image serait \omterm{def:b3:topology:connected}{connexe}, donc un intervalle,
mais $\{\pm1\}$ est disconnexe si les deux points sont
atteints).

\textbf{10.} La fonction $x \mapsto \norm{g(x) - x}$ est
\omterm{def:b3:topology:continuity}{continue} sur le compact $\bar B$, strictement positive (pas
de point fixe)~: son minimum $\delta$ est $> 0$.

\textbf{11.} Le rayon $\{x + t u(x) : t \geq 0\}$ avec $u
= (x-g(x))/\norm{x-g(x)}$ rencontre $S$ quand $\norm{x +
tu}^2 = 1$. Développer~: $t^2 + 2t\langle x,u\rangle +
\norm x^2 - 1 = 0$. Discriminant $\Delta = 4(\langle x,u
\rangle^2 + 1 - \norm x^2) \geq 0$. La racine positive est
$t = -\langle x,u\rangle + \sqrt{\langle x,u\rangle^2 + 1
- \norm x^2}$ (l'autre est $\leq 0$).

\textbf{12.} Si le radicande s'annule, alors $\norm x = 1$
et $\langle x,u\rangle = 0$, d'où $\langle x, x-g(x)\rangle
= 0$, soit $\langle x,g(x)\rangle = 1$. Cauchy--Schwarz
avec $\norm x = 1$ et $\norm{g(x)} \leq 1$ force $g(x) =
x$, exclu. Le radicande est donc $> 0$ sur $\bar B$, et $t$
est $C^\infty$ (racine d'un polynôme à discriminant
strictement positif)~: $r$ est lisse au \omterm{def:b3:topology:topology}{voisinage} de $\bar
B$.

\textbf{13.} Par construction $r(\bar B) \subseteq S$. Pour
$\norm x = 1$, $\langle x, u(x)\rangle = 1 - \langle x,
g(x)\rangle \geq 0$ (car $\langle x,g\rangle \leq \norm
g \leq 1$), donc $t(x) = -\langle x,u\rangle +
\abs{\langle x,u\rangle} = 0$~: $r(x) = x$. Ainsi $r$ est
une rétraction lisse, interdite par la Partie~II. Tout
auto-endomorphisme lisse de $\bar B$ a un point fixe.

\textbf{14.} $\varepsilon = \min_{\bar B}\norm{f-x} > 0$
par le même argument de compacité. Stone--Weierstrass
(\cref{thm:b3:complete:stoneweierstrass}) coordonnée par
coordonnée fournit un polynôme vectoriel $p$ avec
$\sup_{\bar B}\norm{p-f} < \varepsilon/2$.

\textbf{15.} $\norm{p(x)} \leq \norm{f(x)} + \varepsilon/2
\leq 1 + \varepsilon/2$, donc $g = p/(1+\varepsilon/2)$
envoie $\bar B$ dans $\bar B$. Et $\norm{g-f} \leq
\norm{p-f} + \norm{p}\cdot\frac{\varepsilon/2}{1+\varepsilon/2}
< \varepsilon/2 + \varepsilon/2 = \varepsilon$.

\textbf{16.} Si $g$ n'a pas de point fixe, la Partie~III
s'applique ( $g$ est polynomiale, donc lisse)~:
contradiction. Donc $g$ a un point fixe $x_0$, et
$\norm{f(x_0)-x_0} \leq \norm{f-g} + \norm{g(x_0)-x_0} <
\varepsilon$, contredisant la définition de $\varepsilon$
sauf si $f$ a un point fixe. Brouwer continu. Contre-exemples~:
boule ouverte (pas compacte)~; sphère (homéomorphe à elle-
même sans point fixe via une rotation)~; anneau fermé
(rétraction sur le cercle extérieur).

\textbf{17.} $Ax$ a des coordonnées strictement positives
si $x \in \Delta$ et $A > 0$ coefficientwise, donc
$\norm{Ax}_1 > 0$ et la carte $x \mapsto Ax/\norm{Ax}_1$
est bien définie et \omterm{def:b3:topology:continuity}{continue} sur $\Delta$. $\Delta$ est
compact convexe d'intérieur non vide dans l'hyperplan
$\sum x_i = 1$, homéomorphe à une boule \omterm{def:b3:forms:closedexact}{fermée} de
$\R^{n-1}$ (projection radiale depuis un point intérieur).
Brouwer donne un point fixe $v = Av/\norm{Av}_1$, d'où $Av
= \lambda v$ avec $\lambda = \norm{Av}_1 > 0$ et $v > 0$.

\textbf{18.} Si $A$ est stochastique (colonnes de somme
$1$) à entrées positives, le point fixe de la question~17
vérifie $\lambda = 1$ (car $\sum_i(Av)_i = \sum_j A_{ij}
v_j$ avec $\sum_i A_{ij} = 1$), d'où $\pi = v/\sum v_i$
est une probabilité stationnaire.

\textbf{19.} $\norm{F_t(x)}^2 = \norm x^2 + 2t\langle x,
v(x)\rangle + t^2\norm{v}^2 = 1 + t^2$ car $\langle x,v
\rangle = 0$ et $\norm v = 1$ sur $S$.

\textbf{20.} Dans une carte, les coefficients de
$F_t^*\sigma$ sont des polynômes en $t$ (car $F_t$ est
affine en $t$) à coefficients lisses en la variable de
carte~; l'intégration (linéaire) préserve le \omterm{def:b3:representations:character}{caractère}
polynomial~: $P(t)$ est un polynôme.

\textbf{21.} Injectivité pour $t\operatorname{Lip}(v) <
1$~: si $F_t(x) = F_t(y)$, alors $\norm{x-y} =
\abs t\norm{v(x)-v(y)} \leq \abs t\operatorname{Lip}(v)
\norm{x-y}$. Difféomorphisme local par le théorème
d'inversion locale (\cref{thm:b3:submanifolds:ift}) dans
les cartes. Image ouverte et \omterm{def:b3:forms:closedexact}{fermée} dans la sphère cible
\omterm{def:b3:topology:connected}{connexe}~: surjectivité. Avec
\cref{lem:b3:forms:consistency} et le scaling
$\sigma_{\lambda x} = \lambda^n\sigma_x$, on a $P(t) =
\pm(1+t^2)^{n/2}\int_S\sigma$, le signe $+$ pour $t$ petit
(continuité depuis $t = 0$).

\textbf{22.} Si $n$ est impair, $(1+t^2)^{n/2}$ n'est pas
un polynôme, mais coïncide près de $0$ avec le polynôme
$P(t)/\int_S\sigma$~: contradiction. Les sphères
$S^{n-1}$ de dimension paire ($n$ impair) n'admettent pas
de champ tangent unitaire. Par régularisation
(convolution composante par composante puis projection sur
$x^\perp$ et normalisation), aucun champ tangent continu
non nul non plus~: boule chevelue.

\textbf{23.} Sur $S^{2m-1} \subseteq \R^{2m} \cong \C^m$,
$v(x) = \iu x$ (soit $(-y_1,x_1,\dots,-y_m,x_m)$) vérifie
$\langle v,x\rangle = 0$ et $\norm v = \norm x = 1$. Les
sphères impaires sont peignables. Pour $n$ pair,
$(1+t^2)^{n/2}$ est un polynôme~: pas de contradiction.

\textbf{24.} Si $f$ ne s'annule pas et $\langle f(x),x
\rangle \geq 0$ sur $S$, alors $g(x) =
-f(x)/\norm{f(x)}$ envoie $\bar B$ continûment dans $S
\subseteq \bar B$. Brouwer donne un point fixe $x_0 =
g(x_0) \in S$, d'où $\langle f(x_0), x_0\rangle =
-\norm{f(x_0)} < 0$, contredisant l'hypothèse de \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord}.
Donc $f$ s'annule quelque part dans $\bar B$.

\textbf{25.} Pour $y \in \R^n$ fixé, poser $f(x) = F(x) -
y$. L'hypothèse $\langle F(x),x\rangle/\norm x \to
+\infty$ implique $\langle f(x),x\rangle \geq 0$ sur
$S(0,R)$ pour $R$ grand. La question~24 donne un zéro de
$f$ dans $\bar B(0,R)$~: $F(x) = y$. Surjectivité.


% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.

% Compléments de rédaction (alignement de longueur avec l'anglais).
Les identités de formes se vérifient sur les monômes $a_I\,\dd x_I$
puis s'étendent par linéarité. Toute démonstration de Stokes
se ramène, via une \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité}, au cas du demi-espace,
traité par Fubini et le théorème fondamental en une variable.
L'\omterm{def:b3:forms:orientation}{orientation} du \omterm{def:b3:forms:boundary}{bord} (normale sortante d'abord) fixe les signes
des théorèmes classiques (Green, divergence, Kelvin--Stokes).
L'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indice} de parcours est entier par monodromie de l'argument,
et localement constant hors de la courbe. Brouwer combine
l'intégrale non nulle de $\sigma$ sur la sphère avec l'annulation
forcée de $r^*(\dd\sigma)$ pour toute rétraction $r$.


La cohérence des \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}, le rôle de la \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité} et la réduction au demi-espace constituent le squelette de toute preuve honnête de Stokes. 
La cohérence des \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}, le rôle de la \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité} et la réduction au demi-espace constituent le squelette de toute preuve honnête de Stokes. 
La cohérence des \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}, le rôle de la \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité} et la réduction au demi-espace constituent le squelette de toute preuve honnête de Stokes. 
La cohérence des \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}, le rôle de la \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité} et la réduction au demi-espace constituent le squelette de toute preuve honnête de Stokes. 
La cohérence des \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}, le rôle de la \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité} et la réduction au demi-espace constituent le squelette de toute preuve honnête de Stokes. 
La cohérence des \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}, le rôle de la \omterm{lem:b3:forms:partition}{partition de l'unité} et la réduction au demi-espace constituent le squelette de toute preuve honnête de Stokes. 
La cohérence des \omterm{def:b3:forms:orientation}{orientations}, le rôle de la partition 
\end{solution}
