\section*{Chapitre \ref{ch:b3:probability} --- Probabilités~:
fondements et loi des grands nombres}

\begin{solution}{exo:b3:probability:1}
(a) Pour $u \in \intoo01$~: $\P(F(X) \leq u) = \P(X \leq
F^{-1}(u)) = F(F^{-1}(u)) = u$ (continuité et stricte
monotonie font de $F$ une bijection sur $\intoo01$ avec
$\{F(X) \leq u\} = \{X \leq F^{-1}(u)\}$)~: $F(X)$ est
uniforme. Réciproquement $\P(G(U) \leq t) = \P(U \leq F(t))
= F(t)$~: pour simuler une \omterm{def:b3:probability:space}{loi}, appliquer la fonction de
répartition inverse à un échantillon uniforme.

(b) $Y = X^2$, $X$ uniforme sur $\intcc{-1}1$~: pour $t \in
\intcc01$, $F_Y(t) = \P(-\sqrt t \leq X \leq \sqrt t) =
\sqrt t$~: \omterm{ex:b3:lebesgue:gamma}{densité} $\frac1{2\sqrt t}\mathbf 1_{\intoo01}$.
Et $\P\bigl(-\frac1\lambda\ln U \leq t\bigr) = \P(U \geq
\eu^{-\lambda t}) = 1 - \eu^{-\lambda t}$~: l'exponentielle
$\mathcal E(\lambda)$ --- l'inversion en \omterm{def:b3:groups:action}{action}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:2}
(a) Poisson~: $\E X = \sum_{k\geq0}k\,\eu^{-\lambda}
\frac{\lambda^k}{k!} = \lambda$, $\E[X(X-1)] = \lambda^2$,
donc $\V = \lambda^2 + \lambda - \lambda^2 = \lambda$.
Géométrique ($\P(X = k) = p(1-p)^{k-1}$)~: $\E X =
\frac1p$, $\V = \frac{1-p}{p^2}$ (dériver deux fois la
série géométrique).

(b) $G(t) = \P(T > t)$ est décroissante avec $G \colon
\intco0\infty \to \intoc01$~; l'absence de mémoire se lit
$G(t + s) = G(t)G(s)$. Alors $G(n t) = G(t)^n$ et $G(t/n)
= G(t)^{1/n}$~: $G(q) = G(1)^q$ pour $q \geq 0$
rationnel~; en écrivant $G(1) = \eu^{-\lambda}$ ($\in
\intoo01$~: $G(1) = 1$ forcerait $G \equiv 1$, impossible
pour une variable finie~; $G(1) = 0$ est exclu par
hypothèse) et en encadrant un $t$ arbitraire entre des
rationnels (monotonie)~: $G(t) = \eu^{-\lambda t}$ --- la
\omterm{def:b3:probability:space}{loi} exponentielle. La réciproque est un calcul.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:3}
(a) $\sigma(f_i(X_i)) = f_i(X_i)^{-1}(\mathcal B) \subseteq
X_i^{-1}(\mathcal B) = \sigma(X_i)$ ($f_i$ borélienne), et
des sous-$\sigma$-algèbres de $\sigma$-algèbres
\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes} sont \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes} (l'identité définissante
vaut a fortiori).

(b) $\sigma(A_i) = \{\varnothing, A_i, A_i^c, \Omega\} =
\sigma(A_i^c) = \sigma(\mathbf 1_{A_i})$~: les trois
énoncés affirment l'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} des mêmes
$\sigma$-algèbres. (Que la factorisation sur les $A_i$ se
propage aux complémentaires est l'argument de
$\lambda$-système dans l'équivalence de
la~\cref{def:b3:probability:independence} --- ou
l'inclusion-exclusion directe.)

(c) $\P(A) = \P(B) = \P(C) = \frac12$~; $A\cap B = A\cap C
= B\cap C$ par paires~: chaque intersection est «~deux
faces~» ou analogue, de probabilité $\frac14$~: deux à deux
indépendants. Mais $\P(A\cap B\cap C) = \P(\text{FF}) =
\frac14 \neq \frac18$~: non indépendants --- $C$ est
déterminé par $A$ et $B$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:4}
(a) Soit le texte $T$ de longueur $L$ et $q = a^{-L}$ ($a$
la taille de l'alphabet). Les événements $E_k =$
\{positions $kL+1, \dots, (k+1)L$ épellent $T$\} sont
indépendants (blocs disjoints de lettres i.i.d.), chacun de
probabilité $q > 0$~: $\sum\P(E_k) = \infty$, et
Borel--Cantelli~(2) donne infiniment beaucoup
d'occurrences p.s.

(b) Haut~: $\P\bigl(R_n \geq (1+\varepsilon)\log_2n\bigr)
\leq 2^{-(1+\varepsilon)\log_2n} = n^{-(1+\varepsilon)}$,
sommable~: par Borel--Cantelli~(1), p.s.\ seulement un
nombre fini de tels $n$. Bas~: empaqueter des blocs
disjoints --- le $j$-ème de longueur $\ell_j =
\lceil\log_2s_j\rceil$ commençant en $s_j =
\sum_{i<j}\ell_i$~; les événements «~le bloc $j$ est tout
en uns~» sont indépendants de probabilité $2^{-\ell_j}
\asymp \frac1{s_j} \asymp \frac1{j\log_2 j}$, dont la somme
diverge~: Borel--Cantelli~(2) donne infiniment beaucoup de
blocs tout-uns, c'est-à-dire $R_{s_j} \geq \log_2 s_j$
infiniment souvent. Ensemble~: la longueur maximale de
série dans les $n$ premiers chiffres est $(1 +
o(1))\log_2n$ p.s.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:5}
(a) $R = \bigl(\limsup\abs{X_n}^{1/n}\bigr)^{-1}$ est
inchangé si on modifie un nombre fini de $X_n$~: pour tout
$N$, $R$ est $\sigma(X_N, X_{N+1}, \dots)$-mesurable,
c'est-à-dire \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mesurable} pour la queue. Alors chaque
événement $\{R \leq c\}$ a pour probabilité $0$ ou $1$
(\cref{thm:b3:probability:zeroone}), donc la fonction de
répartition de $R$ ne prend que les valeurs $0, 1$~: elle
saute en un seul point $c_0 \in \intcc0{+\infty}$, et $R =
c_0$ p.s.

(b) La convergence de $\sum X_n$ et de $\frac{S_n}n$ sont
insensibles au changement d'un nombre fini de termes (pour
la seconde~: les termes modifiés contribuent $O(1/n) \to
0$)~: événements de queue~; \omterm{thm:b3:probability:zeroone}{loi du zéro-un}.

(c) $\{X_1 > 0\}$ dépend de $X_1$~: pour des signes i.i.d.\
($\P(X_1 = \pm1) = \frac12$), sa probabilité est $\frac12
\notin \{0,1\}$ --- pas de contradiction, ce n'est pas un
événement de queue.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:6}
On travaille sur $(\intcc01, \lambda)$.
(a) La machine à écrire $\mathbf 1_{I_n}$
(\cref{exo:b3:lp:3})~: $\norm{X_n}_p^p = \lambda(I_n) \to
0$ (tous $p < \infty$), donc aussi en probabilité~; en tout
$\omega$ les valeurs $0$ et $1$ reviennent toutes deux~:
pas de convergence point par point nulle part.
(b) $X_n = n\mathbf 1_{\intoo0{1/n}} \to 0$ hors de $0$,
mais $\norm{X_n}_p \geq n^{1 - 1/p} \geq 1$.
(c) $X_n = \sqrt n\,\mathbf 1_{\intoo0{1/n}}$~:
$\E\abs{X_n} = n^{-1/2} \to 0$, $\E X_n^2 = 1$.
(d) De toute sous-suite extraire (convergence en
probabilité) une sous-suite ultérieure convergeant p.s.\
(\cref{prop:b3:probability:modes}(c))~; la convergence
dominée donne la convergence $L^1$ le long d'elle, avec la
\emph{même} limite $X$. Ainsi toute sous-suite de la suite
numérique $\E\abs{X_n - X}$ a une sous-sous-suite tendant
vers $0$~: la suite entière tend vers $0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:7}
(a) $\hat p_n = \frac{S_n}n$ avec $S_n$ binomiale~:
$\V(\hat p_n) = \frac{p(1-p)}n \leq \frac1{4n}$, et
Bienaymé--Tchebychev (\cref{prop:b3:probability:markov})
donne la borne.
(b) Résoudre $\frac1{4n(0.03)^2} \leq 0.05$~: $n \geq
\frac{1}{4\cdot0.0009\cdot0.05} \approx 5556$. Le théorème
central limite justifiera $n \approx 1070$ pour la même
garantie~: Bienaymé--Tchebychev paie sa généralité d'un
facteur $\approx 5$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:8}
(a) Si $S_n \sim \mathcal B(n, x)$, le théorème de
transfert donne $\E\bigl[f(\frac{S_n}n)\bigr] =
\sum_k\binom nkx^k(1-x)^{n-k}f(\frac kn) = B_nf(x)$.

(b)--(c) Soit $\omega = \omega_f$ le \omterm{def:b3:modules:module}{module} de continuité
($\abs{f(u) - f(v)} \leq \omega(\abs{u - v})$, et
$\omega(c \delta) \leq (1 + c)\,\omega(\delta)$ par
enchaînement d'étapes). Alors, pour tout $\delta > 0$,
\[
\abs{f(u) - f(x)} \leq \Bigl(1 + \frac{(u -
x)^2}{\delta^2}\Bigr)\omega(\delta)
\]
(si $\abs{u - x} \leq \delta$, clair~; sinon
$\omega(\abs{u-x}) \leq (1 + \frac{\abs{u-x}}\delta)
\omega(\delta) \leq (1 + \frac{(u-x)^2}{\delta^2})
\omega(\delta)$). Prendre les \omterm{def:b3:probability:space}{espérances} en $u =
\frac{S_n}n$~:
\[
\abs{B_nf(x) - f(x)} \leq
\Bigl(1 + \frac{\V(S_n/n)}{\delta^2}\Bigr)\omega(\delta)
\leq \Bigl(1 + \frac{1}{4n\delta^2}\Bigr)\omega(\delta) ;
\]
avec $\delta = n^{-1/2}$~: $\norm{B_nf - f}_\infty \leq
\frac54\,\omega\bigl(n^{-1/2}\bigr) \leq
\frac32\,\omega\bigl(n^{-1/2}\bigr) \to 0$ (continuité
uniforme sur le compact)~: un théorème de Weierstrass
probabiliste, avec un taux explicite et uniforme.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:9}
(a) Après $k - 1$ types collectés, chaque tirage est
nouveau avec probabilité $p_k = \frac{n-k+1}n$~: $\tau_k$
est géométrique $(p_k)$, et les $\tau_k$ sont \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes}
(les tirages le sont). Sommes~: $\E T_n = \sum_k\frac
n{n-k+1} = nH_n \sim n\ln n$~; $\V(T_n) = \sum\frac{1 -
p_k}{p_k^2} \leq n^2\sum_{j=1}^n\frac1{j^2} \leq
\frac{\pi^2}6n^2$.

(b) Bienaymé--Tchebychev~: $\P\bigl(\abs{T_n - nH_n} \geq
\varepsilon n\ln n\bigr) \leq
\frac{\pi^2n^2/6}{\varepsilon^2n^2\ln^2n} \to 0$, et
$\frac{nH_n}{n\ln n} \to 1$~: $\frac{T_n}{n\ln n} \to 1$ en
probabilité.

(c) Borne d'union~: $T_n > t$ signifie qu'un type est non vu
après $\lceil t\rceil$ tirages, donc $\P(T_n > t) \leq n(1
- \frac1n)^{t} \leq n\,\eu^{-t/n}$~; en $t = \beta n\ln
n$~: $\leq n^{1 - \beta}$. Pour $\beta > 1$, $\sum_m
2^{m(1-\beta)} < \infty$~: Borel--Cantelli donne, le long
de $n = 2^m$, p.s.\ $T_n \leq \beta n\ln n$ éventuellement
--- en particulier pour tout $\beta > 2$ comme énoncé (tout
$\beta > 1$ fonctionne le long de la sous-suite).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:10}
(a) Les chiffres d'\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indices} pairs $(b_{2k})_k$ sont des bits
équitables i.i.d.\ (une sous-famille de la famille de
chiffres indépendante), donc $U = \sum_kb_{2k}2^{-k}$ donne
à tout intervalle dyadique sa bonne probabilité (comme dans
le~\cref{thm:b3:probability:existence})~: uniforme~; de même
$V$~; et $(U, V)$ dépendent de blocs de chiffres
disjoints~: indépendants (factorisation sur les rectangles
dyadiques, puis Dynkin).

(b) $\Phi(\omega) = (U(\omega), V(\omega))$ est \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mesurable}
avec $\Phi_*\lambda = \lambda\otimes\lambda = \lambda_2$
(accord sur les rectangles dyadiques + unicité).
L'entrelacement des chiffres définit un inverse défini hors
de l'ensemble (négligeable) des rationnels dyadiques dans
chaque facteur~: une bijection préservant la \omterm{def:b3:measure:measure}{mesure} entre
sous-ensembles de \omterm{def:b3:measure:measure}{mesure} pleine de $\intcc01$ et
$\intcc01^2$. Contraste avec Peano
(\cref{pb:b3:topology:1})~: la continuité forçait la
surjectivité sans injectivité~; abandonner la continuité
pour la seule mesurabilité achète un isomorphisme de \omterm{def:b3:measure:measure}{mesure}
--- la dimension est invisible à la théorie de la \omterm{def:b3:measure:measure}{mesure},
visible à la \omterm{def:b3:topology:topology}{topologie}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:11}
(a) La continuité de la répartition rend les égalités des
événements nuls (comme dans les arguments d'ordre du
chapitre), et les $n!$ ordres relatifs de $(X_1, \dots,
X_n)$ sont échangeables, donc équiprobables. $R_n = 1$
signifie que le maximum siège en dernière position~:
probabilité $\frac{(n-1)!}{n!} = \frac1n$.

(b) Fixer $n$ et conditionner sur l'ordre relatif de $X_1,
\dots, X_{n-1}$~: l'insertion de $X_n$ dans les $n$
créneaux de rang possibles est uniforme et indépendante de
cet ordre (échangeabilité du $n$-uplet). Donc $R_n$
(l'événement «~$X_n$ prend le créneau du haut~») est
indépendant de toute l'histoire des records $(R_1, \dots,
R_{n-1})$, qui est une fonction de l'ordre relatif des $n
- 1$ premières variables. La récurrence donne
l'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} totale avec $\P(R_n = 1) = \frac1n$.

(c) $\sum\P(R_n = 1) = \sum\frac1n = \infty$ avec
\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance}~: la seconde moitié de Borel--Cantelli donne
des records infiniment souvent p.s.\ (les records ne
s'arrêtent jamais --- mais s'amenuisent
logarithmiquement~: $\E[\#\text{records} \leq n] = H_n
\approx \ln n$). Records consécutifs~: $\P(R_n = R_{n+1} =
1) = \frac1{n(n+1)}$ (\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance}), et
\[
\sum_n\frac1{n(n+1)} = \sum_n\Bigl(\frac1n -
\frac1{n+1}\Bigr) = 1 < \infty :
\]
la première moitié de Borel--Cantelli s'applique ---
seulement un nombre fini de paires de records consécutifs
se produisent, p.s.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:b3:probability:12}
(a) Une série de longueur $\ell$ commençant en position $i
\leq n$ a pour probabilité $2^{-\ell}$~; borne d'union~:
$\P(L_n \geq \ell) \leq n2^{-\ell}$. Avec $\ell_n = (1 +
\varepsilon)\log_2n$~: $\P(L_n \geq \ell_n) \leq
n^{-\varepsilon}$. Le long de $n = 2^k$~:
$\sum_k2^{-k\varepsilon} < \infty$, donc p.s.\ $L_{2^k} <
(1+\varepsilon)k$ éventuellement (Borel--Cantelli)~; pour
$n$ général prendre $2^{k-1} < n \leq 2^k$ et utiliser la
monotonie de $L_n$ plus $\log_22^{k-1} \leq \log_2n$~:
$L_n \leq L_{2^k} < (1 + \varepsilon)k \leq (1 +
\varepsilon)\frac{k}{k-1}\log_2n$, et le facteur
supplémentaire s'absorbe en élargissant $\varepsilon$
légèrement.

(b) Avec $\ell = \lceil(1 - \varepsilon)\log_2n\rceil$ et
$m = \lfloor n/\ell\rfloor$ blocs disjoints~: les blocs
sont indépendants, chacun tout-faces avec probabilité
$2^{-\ell} \geq n^{-(1-\varepsilon)}/2$, donc
\[
\P(L_n < \ell) \leq \bigl(1 - 2^{-\ell}\bigr)^{m}
\leq \exp\bigl(-m2^{-\ell}\bigr)
\leq \exp\Bigl(-c\,\frac{n^{\varepsilon}}{\log_2n}\Bigr)
\]
pour une constante $c > 0$ et $n$ grand. Ces probabilités
sont sommables le long de $n = 2^k$ (et même le long de
tous les $n$)~: Borel--Cantelli donne p.s.\ $L_n \geq (1 -
\varepsilon)\log_2n$ éventuellement (la monotonie remplit
entre les $2^k$ comme en (a), sans dommage).

(c) Les deux bornes le long d'une suite $\varepsilon =
\frac1j$, en intersectant dénombrablement beaucoup
d'événements de \omterm{def:b3:measure:measure}{mesure} pleine~: $\frac{L_n}{\log_2n} \to 1$
p.s. Pour $n = 10^6$~: $\log_2n \approx 19.9$ --- une
série de $\approx 20$ faces n'est pas une anomalie
suspecte mais une certitude mathématique, et son absence
est une preuve qu'un humain a falsifié le «~hasard~» (les
humains osent rarement écrire plus de $5$ ou $6$ faces de
suite).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:b3:probability:1}
\textbf{1.} $X_n^{\pm}$ sont des fonctions boréliennes de
$X_n$~: elles restent deux à deux \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes}
(\cref{exo:b3:probability:3}(a)) et identiquement
distribuées, \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{intégrables}, avec $\E X_1 = \E X_1^+ - \E
X_1^-$. Si le théorème vaut pour des variables positives,
l'appliquer aux deux moitiés et soustraire~:
$\frac{S_n}n = \frac{S_n^+}n - \frac{S_n^-}n \to \E X_1^+
- \E X_1^- = m$ p.s.

\textbf{2.} $\P(X_n \neq Y_n) = \P(X_n > n) = \P(X_1 > n)$
(\omterm{def:b3:probability:space}{lois} identiques), et $\sum_n\P(X_1 > n) \leq
\sum_n\P(X_1 \geq n) \leq \E X_1 < \infty$
(\cref{exo:b3:product:3}(a)). Borel--Cantelli~(1)~: p.s.\
$X_n = Y_n$ pour tout $n$ assez grand, donc $S_n - S_n^*$
est éventuellement constant en $n$~: $\frac{S_n -
S_n^*}n \to 0$ p.s., et les deux sommes normalisées
partagent leur comportement asymptotique.

\textbf{3.} $X_1\mathbf 1_{X_1 \leq n} \nearrow X_1$~: le
théorème de convergence monotone donne $\E Y_n \to m$~; les
moyennes de Cesàro d'une suite convergente convergent vers
la même limite~: $\frac{\E S_n^*}n =
\frac1n\sum_{k\leq n}\E Y_k \to m$. Il suffit donc de
prouver $\frac{S^*_n - \E S^*_n}{n} \to 0$ p.s.

\textbf{4.} $\V(Y_n) \leq \E Y_n^2 = \E[X_1^2\mathbf
1_{X_1\leq n}]$. Par Tonelli pour les séries,
\[
\sum_n\frac{\E[X_1^2\mathbf 1_{X_1\leq n}]}{n^2}
= \E\Bigl[X_1^2\!\!\sum_{n \geq \max(X_1, 1)}\!\frac1{n^2}
\Bigr]
\leq \E\Bigl[X_1^2\cdot\frac{4}{\max(X_1,1)}\Bigr]
\leq 4\,\E[X_1] < \infty,
\]
en utilisant $\sum_{n\geq x}n^{-2} \leq \frac4x$ pour $x
\geq 1$ (pour $x \geq 2$~: $\leq \frac1{x-1} \leq
\frac2x$~; pour $1 \leq x < 2$~: $\leq \frac{\pi^2}6 \leq
\frac4x$ car $\frac4x > 2$), et $X_1^2/\max(X_1, 1) \leq
X_1$ dans les deux cas $X_1 \gtrless 1$.

\textbf{5.} L'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} deux à deux donne $\E[(Y_i -
\E Y_i)(Y_j - \E Y_j)] = 0$ pour $i \neq j$ (la formule
produit pour deux variables), donc les variances
s'additionnent~: $\V(S^*_k) = \sum_{n\leq k}\V(Y_n)$.
Bienaymé--Tchebychev sur chaque $k_j$ et sommation~:
\[
\sum_j\P\Bigl(\abs{S^*_{k_j} - \E S^*_{k_j}} \geq
\varepsilon k_j\Bigr)
\leq \frac1{\varepsilon^2}\sum_j\frac1{k_j^2}\sum_{n\leq
k_j}\V(Y_n)
= \frac1{\varepsilon^2}\sum_n\V(Y_n)\!\!\sum_{j : k_j\geq
n}\!\frac1{k_j^2}
\]
(Tonelli pour la double série positive).

\textbf{6.} $k_j = \lfloor\alpha^j\rfloor \geq
\frac{\alpha^j}2$ (valide une fois $\alpha^j \geq 1$,
c'est-à-dire tout $j \geq 0$~: $\lfloor x\rfloor \geq
\frac x2$ pour $x \geq 1$). D'où
\[
\sum_{j : k_j \geq n}\frac1{k_j^2}
\leq 4\sum_{j : \alpha^j \geq n}\alpha^{-2j}
\leq \frac{4}{1 - \alpha^{-2}}\cdot\frac1{n^2}
= \frac{C_\alpha}{n^2},
\]
(série géométrique depuis le premier $j$ avec $\alpha^j
\geq n$). En combinant avec les questions~4--5, la double
somme est finie~; Borel--Cantelli~(1), appliqué pour chaque
$\varepsilon$ rationnel et intersecté, donne
$\frac{S^*_{k_j} - \E S^*_{k_j}}{k_j} \to 0$ p.s., et avec
la question~3~: $\frac{S^*_{k_j}}{k_j} \to m$ p.s.

\textbf{7.} $Y_n \geq 0$ rend $n \mapsto S^*_n$ croissante~:
pour $k_j \leq n \leq k_{j+1}$,
\[
\frac{S^*_{k_j}}{k_{j+1}} \leq \frac{S^*_n}{n} \leq
\frac{S^*_{k_{j+1}}}{k_j},
\]
qui est le sandwich affiché après insertion de
$\frac{k_j}{k_{j+1}}$ et $\frac{k_{j+1}}{k_j}$. Comme
$\frac{k_{j+1}}{k_j} \to \alpha$, la question~6 donne p.s.
\[
\frac m\alpha \leq \liminf_n\frac{S^*_n}n \leq
\limsup_n\frac{S^*_n}n \leq \alpha m .
\]

\textbf{8.} Appliquer la question~7 pour $\alpha = 1 +
\frac1p$, $p \in \N^*$~: dénombrablement beaucoup
d'événements p.s.~; sur leur intersection, en faisant $p
\to \infty$~: $\lim\frac{S^*_n}n = m$ p.s. Avec les
questions~1--3, $\frac{S_n}n \to \E X_1$ p.s.~: la \omterm{def:b3:probability:space}{loi}
forte des grands nombres, sous \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} deux à deux.

\textbf{9.} Les hypothèses de type \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} sont
apparues trois fois~: (i) additivité des variances
(question~5) --- deux à deux suffit~; (ii) \omterm{def:b3:probability:space}{loi}
identique, dans les sommes de troncature (question~2) et
le calcul de moyenne (question~3) --- aucune \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance}~;
(iii) Borel--Cantelli~(1) (questions~2 et~6) --- valide
sans aucune \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance}. L'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} mutuelle totale
n'a jamais été invoquée~: l'observation d'Etemadi.

\textbf{10.} Fixer une \omterm{def:b3:topology:basis}{base} $b$ et un chiffre $r$. Les
chiffres en \omterm{def:b3:topology:basis}{base} $b$ $(d_k)$ d'un $\omega$ uniforme sont
i.i.d.\ uniformes sur $\{0, \dots, b-1\}$ (chaque valeur de
vecteur de chiffres occupe un intervalle de longueur
$b^{-m}$~: l'argument du~\cref{thm:b3:probability:existence}
mot pour mot). La \omterm{def:b3:probability:space}{loi} forte appliquée aux variables
bornées i.i.d.\ $\mathbf 1_{d_k = r}$ donne~: p.s., la
fréquence du chiffre $r$ tend vers $\frac1b$. En
intersectant sur les dénombrablement beaucoup de paires
$(b, r)$~: presque tout nombre est \emph{simplement \omterm{def:b3:groups:normal}{normal}
dans toute \omterm{def:b3:topology:basis}{base}}. Un nombre non \omterm{def:b3:groups:normal}{normal} explicite~: $x =
0.100100100\ldots_2$ (fréquence des uns $\frac13 \neq
\frac12$). Le contraste est humble~: presque tous les
nombres sont normaux, et pourtant pour $\sqrt2$, $\eu$ ou
$\pi$ la normalité reste non prouvée --- la théorie de la
\omterm{def:b3:measure:measure}{mesure} compte sans exhiber.

\textbf{11.} Par l'\cref{exo:b3:probability:10} itéré, une
seule variable uniforme fournit une suite de
\emph{vecteurs} i.i.d.\ uniformes $U_k$ sur $\intcc01^d$
(scinder l'ensemble des chiffres de chaque $U_n$ du
\cref{thm:b3:probability:existence} en $d$
sous-familles). Pour $g \in L^1(\intcc01^d)$, les
variables $g(U_k)$ sont i.i.d.\ \omterm{def:b3:lebesgue:l1}{intégrables} d'\omterm{def:b3:probability:space}{espérance}
$\int g\,\dd\lambda_d$ (transfert)~: la \omterm{def:b3:probability:space}{loi} forte donne
\[
\frac1n\sum_{k=1}^ng(U_k)
\xrightarrow[n\to\infty]{\text{p.s.}}
\int_{\intcc01^d}g\,\dd\lambda_d :
\]
l'intégration de \omterm{ex:b3:probability:sllnapps}{Monte-Carlo} converge presque sûrement, en
toute dimension --- la taille de l'erreur est l'affaire du
théorème central limite (\cref{ch:b3:clt}).

\textbf{12.} Soient $A_k = \{\abs{S_k} \geq \varepsilon\}
\cap \bigcap_{j<k}\{\abs{S_j} < \varepsilon\}$~: les $A_k$
sont disjoints d'union $A = \{\max_{k\leq n}\abs{S_k} \geq
\varepsilon\}$. Alors
\[
\E S_n^2 \geq \sum_{k=1}^n\E\bigl[S_n^2\mathbf 1_{A_k}\bigr]
= \sum_{k=1}^n\E\Bigl[\bigl(S_k^2 + 2S_k(S_n - S_k) + (S_n
- S_k)^2\bigr)\mathbf 1_{A_k}\Bigr]
\geq \sum_{k=1}^n\E\bigl[S_k^2\mathbf 1_{A_k}\bigr],
\]
car le terme croisé s'annule~: $S_k\mathbf 1_{A_k}$ est une
fonction borélienne de la coalition $(Z_1, \dots, Z_k)$,
indépendante de $S_n - S_k$, fonction de $(Z_{k+1}, \dots,
Z_n)$ (\cref{thm:b3:probability:independence}), donc
$\E[S_k\mathbf 1_{A_k}(S_n - S_k)] = \E[S_k\mathbf
1_{A_k}]\,\E[S_n - S_k] = 0$. Sur $A_k$, $S_k^2 \geq
\varepsilon^2$, d'où $\E S_n^2 \geq
\varepsilon^2\sum_k\P(A_k) = \varepsilon^2\P(A)$~; et $\E
S_n^2 = \sum_{k\leq n}\V(Z_k)$ (les variances
s'additionnent). L'étape décisive est la factorisation~:
$S_k\mathbf 1_{A_k}$ est une fonction \emph{non linéaire}
de tout le premier bloc, et son \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} du second
bloc est l'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} de coalitions --- l'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance}
deux à deux des $Z_i$ ne décorréle que des paires et ne la
justifierait pas.

\textbf{13.} Fixer $N$ et appliquer la question~12 à
$Z_{N+1}, \dots, Z_{N+m}$~:
\[
\P\Bigl(\max_{N < k \leq N+m}\abs{S_k - S_N} >
\varepsilon\Bigr) \leq
\frac1{\varepsilon^2}\sum_{j=N+1}^{N+m}\V(Z_j) \leq
\frac{r_N}{\varepsilon^2},
\qquad r_N = \sum_{j>N}\V(Z_j) .
\]
Les événements croissent avec $m$~; la continuité par le
bas donne $\P(\sup_{k>N}\abs{S_k - S_N} > \varepsilon)
\leq r_N/\varepsilon^2$, et $r_N \to 0$ par hypothèse.
Donc pour chaque $p \in \N^*$,
$\P\bigl(\bigcap_N\{\sup_{k>N}\abs{S_k - S_N} >
\frac1p\}\bigr) \leq \inf_Np^2r_N = 0$~: presque sûrement,
pour tout $p$ il existe $N$ avec $\sup_{k>N}\abs{S_k -
S_N} \leq \frac1p$ (intersecter les dénombrablement
beaucoup d'événements p.s.\ sur $p$), de sorte que
$\abs{S_k - S_l} \leq \frac2p$ pour tous $k, l > N$~: les
sommes partielles sont p.s.\ de Cauchy, donc p.s.\
convergentes.

\textbf{14.} Les variables $Z_n = x_n\varepsilon_n$ sont
\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes} (fonctions boréliennes de variables
\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes}, \cref{exo:b3:probability:3}(a)), centrées,
avec $\V(Z_n) = x_n^2$~: la question~13 s'applique quand
$\sum_nx_n^2 < \infty$ et donne la convergence p.s. En
général, pour chaque $N$ la convergence de
$\sum_nx_n\varepsilon_n$ n'est pas affectée par les
valeurs de $\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_N$~:
l'événement de convergence est dans la $\sigma$-algèbre de
queue de la suite indépendante $(\varepsilon_n)$, donc la
\omterm{thm:b3:probability:zeroone}{loi du zéro-un} de Kolmogorov
(\cref{thm:b3:probability:zeroone}) force sa probabilité à
être $0$ ou $1$.

\textbf{15.} (a) En scindant au niveau $\theta\E Z$ et en
utilisant Cauchy--Schwarz sur le morceau supérieur,
\[
\E Z = \E\bigl[Z\mathbf 1_{Z \leq \theta\E Z}\bigr] +
\E\bigl[Z\mathbf 1_{Z > \theta\E Z}\bigr]
\leq \theta\,\E Z + \sqrt{\E Z^2}\,
\sqrt{\P(Z > \theta\E Z)} ,
\]
donc $(1 - \theta)\E Z \leq \sqrt{\E Z^2\,\P(Z > \theta\E
Z)}$~; élever au carré. (b) Développer
\[
T_n^4 =
\sum_{i,j,k,l}x_ix_jx_kx_l\,
\E[\varepsilon_i\varepsilon_j\varepsilon_k\varepsilon_l]~:
\]
l'\omterm{def:b3:probability:space}{espérance} vaut $1$ quand les
\omterm{def:b3:holomorphic:index}{indices} s'apparient (tous quatre égaux, ou deux paires
distinctes, ces dernières en $3$ arrangements) et $0$ sinon
(un signe non apparié a une moyenne nulle et se factorise par
\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance}). D'où
\[
\E T_n^4 = \sum_kx_k^4 + 3\sum_{i\neq j}x_i^2x_j^2 =
3s_n^4 - 2\sum_kx_k^4 \leq 3s_n^4 .
\]
(c) Paley--Zygmund avec $Z = T_n^2$, $\E Z = s_n^2$,
$\theta = \frac14$~:
\[
\P\Bigl(\abs{T_n} > \frac{s_n}2\Bigr) = \P\Bigl(T_n^2 >
\frac{s_n^2}4\Bigr) \geq \Bigl(\frac34\Bigr)^2
\frac{s_n^4}{3s_n^4} = \frac3{16} .
\]
Si la série convergeait avec probabilité positive, elle
convergerait p.s.\ (question~14), donc $\sup_n\abs{T_n} <
\infty$ p.s., et un certain $M$ satisferait
$\P(\sup_n\abs{T_n} > M) < \frac3{16}$~; mais dès que $s_n
> 2M$, $\P(\abs{T_n} > M) \geq \P(\abs{T_n} > \frac{s_n}2)
\geq \frac3{16}$~: contradiction. Donc la divergence est
presque sûre, et avec la question~14 la dichotomie est
complète.

\textbf{16.} Ici $x_n = n^{-s}$ et $\sum_nn^{-2s} < \infty$
exactement quand $s > \frac12$~: par les questions~14--15,
$\sum_n\frac{\varepsilon_n}{n^s}$ converge p.s.\ ssi $s >
\frac12$ (pour $s \leq \frac12$, divergence p.s.). Pour
$\frac12 < s \leq 1$ la convergence n'est jamais absolue.
La comparaison est instructive~: des signes parfaitement
alternés s'annulent à la force $n^{-s}$ pour tout $s > 0$,
tandis que des signes aléatoires typiques s'annulent
seulement à la force racine carrée --- la marche aléatoire
de la question~21 croît comme $\sqrt n$, et la sommation
d'Abel convertit exactement cette croissance en
convergence de $\sum\varepsilon_nn^{-s}$ pour $s >
\frac12$.

\textbf{17.} (a) $\cosh\lambda =
\sum_k\frac{\lambda^{2k}}{(2k)!}$ et $\eu^{\lambda^2/2} =
\sum_k\frac{\lambda^{2k}}{2^kk!}$~; et $(2k)! \geq 2^kk!$
vaut terme à terme, car $\frac{(2k)!}{k!} =
\prod_{i=1}^k(k + i) \geq \prod_{i=1}^k(2i) = 2^kk!$
(chaque facteur vérifie $k + i \geq 2i$ pour $i \leq k$),
de sorte qu'en fait $(2k)! \geq 2^k(k!)^2 \geq 2^kk!$.
(b) Noter $a \leq 0 \leq b$ ($Z$ est centrée), et par
convexité de $z \mapsto \eu^{\lambda z}$, pour $z \in
\intcc ab$~:
\[
\eu^{\lambda z} \leq \frac{b - z}{b - a}\,\eu^{\lambda a} +
\frac{z - a}{b - a}\,\eu^{\lambda b},
\qquad\text{donc}\qquad
\E\,\eu^{\lambda Z} \leq \frac{b\,\eu^{\lambda a} -
a\,\eu^{\lambda b}}{b - a}
= (1 - p)\eu^{-pt} + p\,\eu^{(1-p)t} = \eu^{\varphi(t)}
\]
avec $p = \frac{-a}{b-a} \in \intcc01$, $t = \lambda(b -
a)$, $\varphi(t) = -pt + \log(1 - p + p\eu^t)$. Alors
$\varphi(0) = 0$, $\varphi'(t) = -p + \frac{p\eu^t}{1 - p +
p\eu^t}$ s'annule en $0$, et $\varphi''(t) = \rho(1 -
\rho) \leq \frac14$ pour $\rho = \frac{p\eu^t}{1 - p +
p\eu^t} \in \intcc01$~: Taylor à l'ordre~$2$ donne
$\varphi(t) \leq \frac{t^2}8 = \frac{\lambda^2(b-a)^2}8$.

\textbf{18.} Pour $\lambda > 0$, Markov appliqué à la
variable positive $\eu^{\lambda(S_n - \E S_n)}$
(\cref{prop:b3:probability:markov}) et la formule produit
pour des variables \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes} donnent
\[
\P(S_n - \E S_n \geq t) \leq \eu^{-\lambda
t}\prod_{i=1}^n\E\,\eu^{\lambda(X_i - \E X_i)}
\leq \exp\Bigl(-\lambda t +
\frac{\lambda^2}8\sum_i(b_i - a_i)^2\Bigr),
\]
par la question~17(b) appliquée à chaque $X_i - \E X_i$
centrée $\in \intcc{a_i - \E X_i}{b_i - \E X_i}$ (même
largeur). En minimisant l'exposant en $\lambda =
\frac{4t}{D}$, $D = \sum_i(b_i - a_i)^2$, on obtient
$-\frac{2t^2}D$. La queue inférieure suit en appliquant le
résultat à $(-X_i)$.

\textbf{19.} Prendre $t = n\varepsilon$ et $D = n(b -
a)^2$~:
\[
\P\Bigl(\Bigl|\frac{S_n}n - m\Bigr| \geq \varepsilon\Bigr)
\leq 2\exp\Bigl(\frac{-2n^2\varepsilon^2}{n(b-a)^2}\Bigr)
= 2\exp\Bigl(\frac{-2n\varepsilon^2}{(b-a)^2}\Bigr),
\]
qui est sommable en $n$ (série de type géométrique)~:
Borel--Cantelli (\cref{thm:b3:probability:borelcantelli})
donne que p.s.\ $\abs{\frac{S_n}n - m} < \varepsilon$
éventuellement~; en intersectant sur $\varepsilon =
\frac1p$ on obtient $\frac{S_n}n \to m$ p.s. Comparaison~:
Etemadi ne demande que $X_1 \in L^1$ et l'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} deux
à deux, et ne délivre aucun taux~; Hoeffding demande la
bornitude et l'\omterm{def:b3:probability:independence}{indépendance} totale, et délivre une
garantie exponentielle explicite à chaque $n$ fini --- les
deux théorèmes répondent à des questions différentes sur
la même limite.

\textbf{20.} Les $g(U_k)$ sont i.i.d.\ à valeurs dans
$\intcc01$ d'\omterm{def:b3:probability:space}{espérance} $\int g\,\dd\lambda_d$ (transfert),
donc la question~18 avec $b_i - a_i = 1$, $t =
n\varepsilon$ donne la borne bilatère
$2\eu^{-2n\varepsilon^2} \leq \delta$ dès que
$\eu^{2n\varepsilon^2} \geq \frac2\delta$, c'est-à-dire $n
\geq \frac{\log(2/\delta)}{2\varepsilon^2}$. Pour
$\varepsilon = \delta = 10^{-2}$~:
\[
n \geq \frac{\log 200}{2\cdot10^{-4}} =
\frac{5.2983\ldots}{0.0002} \approx 26\,492 :
\]
environ $26\,500$ échantillons garantissent une précision
de $1\%$ avec une confiance de $99\%$ --- en toute
dimension $d$, pour tout intégrande \omterm{def:b3:lebesgue:measurable}{mesurable} à valeurs
dans $\intcc01$. La \omterm{def:b3:probability:space}{loi} forte de la question~11 promettait
la convergence sans garantie à $n$ fini~; une grille
déterministe à $k$ points par axe coûte $k^d$ évaluations,
exponentiel en $d$. La concentration est ce qui fait du
\omterm{ex:b3:probability:sllnapps}{Monte-Carlo} une \emph{méthode} plutôt qu'un espoir.

\textbf{21.} \omterm{def:b3:probability:independence}{Indépendance} et formule produit~:
$\E\,\eu^{\lambda S_n} = (\E\,\eu^{\lambda\varepsilon_1})^n
= (\cosh\lambda)^n \leq \eu^{n\lambda^2/2}$ par la
question~17(a). Markov sur $\eu^{\lambda S_n}$~:
\[
\P(S_n \geq x) \leq \eu^{-\lambda x + n\lambda^2/2}
= \eu^{-x^2/(2n)}
\qquad\text{à l'optimum } \lambda = \frac xn,
\]
et la borne symétrique pour $-S_n$ (même \omterm{def:b3:probability:space}{loi}) double la
constante pour $\abs{S_n}$.

\textbf{22.} Fixer $\eta > 0$ et poser $x_n = (1 +
\eta)\sqrt{2n\log n}$ pour $n \geq 2$~:
\[
\P(\abs{S_n} \geq x_n) \leq 2\exp\bigl(-(1 +
\eta)^2\log n\bigr) = \frac{2}{n^{(1+\eta)^2}},
\]
sommable car $(1 + \eta)^2 > 1$. Borel--Cantelli~: p.s.\
$\abs{S_n} < (1 + \eta)\sqrt{2n\log n}$ pour tout $n$
assez grand, donc $\limsup_n\frac{\abs{S_n}}{\sqrt{2n\log
n}} \leq 1 + \eta$ p.s.~; en intersectant les événements
p.s.\ pour $\eta = \frac1p$, $p \in \N^*$, on obtient
l'affirmation. La marche de taille $n$ a une amplitude
typique $\sqrt n$ (sa variance), et même ses pires
excursions ne dépassent cette échelle que d'au plus
$\sqrt{2\log n}$.

\textbf{23.} Avec $n_j = 2^j$ et $x = (1 +
\eta)\sqrt{2n_j\log\log n_j}$ (défini pour $j \geq 2$), la
question~21 donne
\[
\P\bigl(S_{n_j} \geq x\bigr) \leq \exp\bigl(-(1 +
\eta)^2\log\log n_j\bigr) = (j\log 2)^{-(1+\eta)^2},
\]
sommable en $j$ car $(1 + \eta)^2 > 1$~: Borel--Cantelli et
$\eta = \frac1p$ donnent $\limsup_jS_{n_j}/\sqrt{2n_j
\log\log n_j} \leq 1$ p.s. Ce qui manque pour la moitié
supérieure complète est le pont entre les points de
contrôle~: il faut montrer que $\max_{n_j\leq n\leq
n_{j+1}}S_n$ dépasse $(1+\eta)\sqrt{2n_j\log\log n_j}$
seulement un nombre fini de fois, ce qui demande une
inégalité maximale à queues \emph{gaussiennes}
(inégalité de réflexion de Lévy ou d'Ottaviani, non
prouvée ici). La question~12 est quantitativement trop
faible~: elle borne la probabilité par
\[
\frac{n_j}{(1+\eta)^2\,2n_j\log\log n_j}
= \frac{1}{2(1+\eta)^2\log(j\log2)},
\]
qui tend vers $0$ mais n'est \emph{pas sommable} en $j$~:
Borel--Cantelli ne peut conclure. La moitié inférieure de
la \omterm{def:b3:probability:space}{loi} du logarithme itéré applique le second lemme de
Borel--Cantelli aux incréments indépendants $S_{n_{j+1}} -
S_{n_j}$, en utilisant des bornes inférieures
correspondantes pour des queues de type gaussien. Les
deux raffinements sont du matériel honnête d'année~3 de
probabilités, un cours plus loin~; ce que ce problème
délivre sans aide est l'échelle \omterm{def:b3:forms:closedexact}{exacte} du logarithme
itéré le long des temps géométriques.

\textbf{24.} Chaque $\hat p_i$ est une moyenne de $n$
variables indicateurs i.i.d.\ à valeurs dans $\intcc01$
d'\omterm{def:b3:probability:space}{espérance} $\P(A_i)$~: Hoeffding donne $\P(\abs{\hat p_i
- \P(A_i)} > \varepsilon) \leq 2\eu^{-2n\varepsilon^2}$.
La borne d'union multiplie par $N$. En résolvant
$2N\eu^{-2n\varepsilon^2} \leq \delta$~: $n \geq
\frac{\ln(2N/\delta)}{2\varepsilon^2}$. Numériquement~:
$\ln\frac{2\cdot10^6}{0.05} = \ln(4\cdot10^7) \approx
17.5$, donc $n \geq \frac{17.5}{2\cdot10^{-4}} \approx
87\,600$~: estimer \emph{une} probabilité à $\pm1\%$
prend environ $18\,500$ échantillons
($\ln(2/\delta)/2\varepsilon^2$), et un \emph{million} de
probabilités seulement $\approx 4.7$ fois plus ---
l'uniformité coûte $\ln N$, non $N$~: l'observation qui
rend la minimisation du risque empirique, et avec elle
l'apprentissage automatique, statistiquement possible.

\textbf{25.} Les variables $X_n = \frac{\varepsilon_n}
{n^\alpha}$ sont \omterm{def:b3:probability:independence}{indépendantes}, centrées, bornées, avec
$\sum_n\V(X_n) = \sum_nn^{-2\alpha}$. Si $\alpha >
\frac12$~: la série des variances converge, et le théorème
à une série (Partie~VI) donne la convergence p.s.\ de
$\sum X_n$. Si $\alpha \leq \frac12$~: la série des
variances diverge, et la moitié réciproque (argument de
Paley--Zygmund de la Partie~VI, applicable car les summands
sont bornés par $1$) donne la divergence p.s. La
convergence absolue demande $\sum n^{-\alpha} < \infty$~:
$\alpha > 1$. Sur $\intoc{\frac12}1$, la série converge
p.s.\ bien que $\sum\abs{X_n} = \infty$ sûrement~: les
signes conspirent pour s'annuler, avec probabilité un ---
convergence par annulation, invisible à tout test
absolu, et (par la \omterm{thm:b3:probability:zeroone}{loi du zéro-un}) avec un verdict
déterministe tout de même.
\end{solution}
