\chapter{Compter jusqu'\`a 20}\label{ch:g1:counting}

Combien de billes~? Compter r\'epond \`a la toute premi\`ere question
des math\'ematiques. Dans ce chapitre, on compte de petites collections,
on \'ecrit les nombres de $0$ \`a $20$, et on compare~: qui en a plus~?

\section{Compter des objets}

\begin{method}[Comment compter]\label{met:g1:counting:how}
\begin{enumerate}
  \item Toucher chaque objet une seule fois, en disant les nombres dans
        l'ordre~: un, deux, trois, \dots~;
  \item ne sauter aucun objet, ne pas en toucher un deux fois (\'ecarter
        ceux d\'ej\`a compt\'es, ou les barrer)~;
  \item le \emph{dernier} nombre dit est la quantit\'e.
\end{enumerate}
L'ordre des touches n'a pas d'importance~: de gauche \`a droite ou de
droite \`a gauche, $7$ billes restent $7$ billes.
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
  \foreach \i/\n in {0/1,1/2,2/3,3/4,4/5} {
    \fill[omDef] (\i*1.1,0) circle (0.33);
    \node[above, font=\small] at (\i*1.1,0.45) {\n};
  }
  \node[right, font=\small] at (5.2,0) {cinq billes~: il y en a $5$};
\end{tikzpicture}

{\small Compter~: un nombre pour chaque bille, et le dernier nombre
est la r\'eponse.}
\end{omfigure}

\begin{definition}[Z\'ero]\label{def:g1:counting:zero}
Quand il n'y a rien \`a compter --- une bo\^ite vide --- le nombre est
\emph{z\'ero}\index{z\'ero}, \'ecrit $0$.
\end{definition}

\section{Les nombres jusqu'\`a 20}

\begin{example}[Lire et \'ecrire]\label{ex:g1:counting:writing}
Les nombres de $0$ \`a $20$, dans l'ordre~:
\[
0,\ 1,\ 2,\ 3,\ 4,\ 5,\ 6,\ 7,\ 8,\ 9,\ 10,
\]
\[
11,\ 12,\ 13,\ 14,\ 15,\ 16,\ 17,\ 18,\ 19,\ 20 .
\]
Apr\`es $9$, les nombres utilisent \emph{deux} chiffres~: $13$ c'est
une dizaine et $3$ unit\'es de plus~; $20$ c'est deux dizaines. (Les
dizaines passent au premier plan dans
\cref{ch:g1:tens}.)
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
  \draw[-Stealth] (-0.4,0) -- (20.8,0);
  \foreach \i in {0,...,20} {
    \draw (\i,-0.12) -- (\i,0.12);
    \node[below, font=\footnotesize] at (\i,-0.15) {\i};
  }
  \fill[omThm] (7,0) circle (2.6pt);
  \fill[omMeth] (13,0) circle (2.6pt);
\end{tikzpicture}

{\small La droite num\'erique de $0$ \`a $20$~: chaque nombre a sa place.
En marchant vers la droite, les nombres grandissent. Les points marquent
$7$ et $13$.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Juste avant, juste apr\`es]\label{ex:g1:counting:neighbors}
Sur la droite, chaque nombre a deux voisins~: juste avant $14$ vient
$13$, juste apr\`es vient $15$. Compter \`a rebours --- $10$, $9$, $8$,
\dots\ --- c'est marcher vers la gauche.
\end{example}

\section{Comparer}

\begin{method}[Qui en a plus~?]\label{met:g1:counting:compare}
Pour comparer deux collections, faire des paires~: un objet de chaque
collection, c\^ote \`a c\^ote.
\begin{enumerate}
  \item S'il reste des objets d'une collection sans partenaire, cette
        collection en a \emph{plus}~;
  \item s'il ne reste rien de chaque c\^ot\'e, il y en a
        \emph{autant} des deux c\^ot\'es.
\end{enumerate}
Avec les nombres, pas besoin d'apparier~: le plus \`a droite sur la
droite num\'erique est le plus grand --- l'appariement et la droite
disent toujours la m\^eme chose. On \'ecrit $12 > 9$ ($12$ est plus
grand) ou $9 < 12$ ($9$ est plus petit).
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
  \foreach \i in {0,...,6} \fill[omDef] (\i*1.1,1.3) circle (0.3);
  \foreach \i in {0,...,4} \fill[omThm] (\i*1.1,0) circle (0.3);
  \foreach \i in {0,...,4}
    \draw[omExo, thick] (\i*1.1,0.3) -- (\i*1.1,1.0);
  \draw[omExo, thick] (5.5,1.3) circle (0.52);
  \draw[omExo, thick] (6.6,1.3) circle (0.52);
  \node[right, font=\small] at (7.5,0.65)
    {$7 > 5$~: deux billes bleues n'ont pas de partenaire};
\end{tikzpicture}

{\small Comparer par appariement~: $7$ billes bleues contre $5$ rouges
--- deux bleues (encercl\'ees) restent sans partenaire, donc $7$ est
plus grand que $5$.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Premier, deuxi\`eme, troisi\`eme]\label{ex:g1:counting:ordinal}
Dans une course, les coureurs arrivent dans l'ordre~: le \emph{premier},
le \emph{deuxi\`eme}, le \emph{troisi\`eme}, le \emph{quatri\`eme}\,\dots\
Ces mots indiquent la \emph{position}, pas la quantit\'e~: le troisi\`eme
coureur est un seul coureur, \`a la place num\'ero $3$.
\end{example}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:1}
Compte les lettres de ton pr\'enom. Compte les doigts de deux mains.
Compte les pattes de deux chats.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:2}
\'Ecris en chiffres~: sept~; \ douze~; \ vingt~; \ \omterm{def:g1:counting:zero}{z\'ero}. \'Ecris en
lettres~: $4$~; \ $15$~; \ $18$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:3}
Continue le comptage~: $8,\ 9,\ 10,\ ?,\ ?,\ ?$. Compte \`a rebours~:
$15,\ 14,\ 13,\ ?,\ ?,\ ?$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:4}
Quel nombre vient juste avant $10$~? Juste apr\`es $16$~? Entre
$12$ et $14$~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:5}
Recopie et compl\`ete avec $<$ ou $>$~:
\[
6 \;?\; 9, \qquad
14 \;?\; 8, \qquad
11 \;?\; 13, \qquad
20 \;?\; 19 .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:6}
Dessine $6$ ronds et $8$ croix. Apparie-les~: lesquels sont plus
nombreux, et de combien~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:7}
Range du plus petit au plus grand~: $12$~; \ $7$~; \ $17$~; \ $2$~;
\ $10$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g1:counting:8}
Cinq enfants se tiennent en file~: Ana, Bob, Cleo, Dan, Emma. Qui est
le deuxi\`eme~? Qui est le quatri\`eme~? \`A quelle place est Dan~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g1:counting:9}
Je suis un nombre entre $10$ et $20$. En comptant sur la droite, je
suis trois pas apr\`es $13$. Qui suis-je~? Et qui est trois pas
\emph{avant} $13$~?
\end{exercise}
