\chapter{Lógica, conjuntos y aplicaciones}\label{ch:b1:logic}

Hasta ahora las pruebas se han realizado con una idea informal pero honesta.
de lo que significa "probar". Este primer capítulo de pregrado.
Las matemáticas hacen explícitas las reglas del juego: ¡qué matemática!
\omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} es, cómo se combinan los conectivos y cuantificadores \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados},
qué movimientos son legales en una prueba --- y luego construye, sobre esta base,
los dos lenguajes universales de las matemáticas: \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} y \omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones}.

\section{Enunciados y conectivos}

\begin{definition}[Enunciado, conectivos]\label{def:b1:logic:statement}
Un \emph{enunciado}\index{enunciado} (o \emph{proposición}) es un
oración que es verdadera (V) o falsa (F) --- exactamente una de las
dos. De las enunciados $P$ y $Q$ se forma:
\begin{itemize}
 \item o \emph{negación} $\lnot P$("no $P$"), verdadero exactamente cuando
 $P$ es falso;
 \item o \emph{conjunción} $P \land Q$(``$P$ y $Q$''), verdadero
 exactamente cuando ambas son ciertas;
 \item o \emph{disyunción} $P \lor Q$(``$P$ o $Q$''), verdadero
 exactamente cuando al menos uno es verdadero (este "o" es inclusivo);
 \item el \emph{implicación} $P \implies Q$, falso exactamente cuando $P$
 es verdadero y $Q$ es falso;
 \item el \emph{equivalencia} $P \iff Q$, verdadero exactamente cuando $P$ y
 $Q$ tienen el mismo valor de verdad.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
La tabla de verdad de $P \implies Q$ merece una pausa: cuando $P$ es falsa,
$P \implies Q$ es \emph{verdadero}, sea lo que sea $Q$. ``Si$2 < 1$ entonces
$0 = 5$'' es una implicación verdadera. Una implicación no afirma nada sobre
¿Qué sucede cuando su hipótesis falla?
\end{remark}

\begin{proposition}[Reglas de cómputo de enunciados]\label{prop:b1:logic:rules}
Para todos los \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados} $P$,$Q$,$R$:
\begin{enumerate}
 \item $\lnot(\lnot P) \iff P$;
 \item Leyes de De Morgan\index{Las leyes de De Morgan}:
 $\lnot(P \land Q) \iff (\lnot P) \lor (\lnot Q)$ y
 $\lnot(P \lor Q) \iff (\lnot P) \land (\lnot Q)$;
 \item $(P \implies Q) \iff \bigl((\lnot P) \lor Q\bigr)$, por lo tanto
 $\lnot(P \implies Q) \iff P \land (\lnot Q)$;
 \item contraposición\index{contraposición}:
 $(P \implies Q) \iff \bigl((\lnot Q) \implies (\lnot P)\bigr)$;
 \item $(P \iff Q) \iff \bigl((P \implies Q) \land (Q \implies
 P)\bigr)$;
 \item Distributividad : $P \land (Q \lor R) \iff (P \land Q) \lor
 (P \land R)$ y $ P \lor (Q \land R) \iff (P \lor Q) \land
 (P \lor R)$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Cada equivalencia se verifica comparando tablas de verdad: dos compuestos
\omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados} construido a partir de $P$,$Q$,$R$ son exactamente equivalentes cuando
tome el mismo valor de verdad en cada uno de los (cuatro u ocho) casos. vamos
Muestre una tabla completa para la primera ley de De Morgan:
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c|c|cc|c}
$P$&$Q$&$P \land Q$&$\lnot(P \land Q)$&$\lnot P$&$\lnot Q$ &
$(\lnot P) \lor (\lnot Q)$\\
\hline
T & T & T & F & F & F & F \\
T & F & F & T & F & T & T \\
F & T & F & T & T & F & T \\
F & F & F & T & T & T & T \\
\end{tabular}
\end{center}
Las columnas $4$ y $7$ coinciden, lo que confirma la ley. Para contraposición
un atajo verbal es más rápido: $P \implies Q$ es falso exactamente en el
caso ($P$ verdadero,$Q$ falso) y $(\lnot Q) \implies (\lnot P)$ es falso
exactamente en el caso ($\lnot Q$ verdadero,$\lnot P$ falso), es decir ($Q$
falso, $P$ verdadero) --- el mismo caso único, por lo que las dos implicaciones tienen
tablas idénticas. Las reglas restantes se verifican de la misma manera; nota
que (3) reduce cada implicación a una disyunción, de modo que (2)
produce mecánicamente la regla de negación $\lnot(P \implies Q) \iff P
\land (\lnot Q)$: para contradecir una implicación se debe exhibir un caso
donde la hipótesis se cumple y la conclusión falla.
\end{proof}

\section{Cuantificadores}

\begin{definition}[Cuantificadores]\label{def:b1:logic:quantifiers}
Sea $P(x)$ una propiedad de un elemento $x$ de un \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}$E$.
\begin{itemize}
 \item $\forall x \in E,\ P(x)$("para todos $x$ en $E$,$P(x)$") es
 verdadero cuando cada elemento de $E$ satisface $P$;
 \item $\exists x \in E,\ P(x)$("existe $x$ en $E$ tal que
 $P(x)$'') es verdadera cuando al menos un elemento de $E$ satisface
 $P$.
\end{itemize}
Se escribe $\exists!$ para decir "existe un único".
\end{definition}

\begin{proposition}[Negación de cuantificadores]\label{prop:b1:logic:negquant}
\[
\lnot\bigl(\forall x \in E,\ P(x)\bigr) \iff
\exists x \in E,\ \lnot P(x),
\qquad
\lnot\bigl(\exists x \in E,\ P(x)\bigr) \iff
\forall x \in E,\ \lnot P(x).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Argumentemos la primera equivalencia en ambas direcciones; el segundo
es simétrico. Si $\forall x \in E,\ P(x)$ es falso, entonces no todos
elemento satisface $P$: el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}$A = \{x \in E : \lnot P(x)\}$
no puede estar vacío y cualquiera de sus elementos es testigo de $\exists x \in
E,\ \lnot P(x)$. Por el contrario, si algún $x_0 \in E $ satisface $\lnot
P(x_0)$, entonces $x_0$ es un contraejemplo y el universal \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado}
falla. Para la segunda regla: ``no $x$ satisface $P$'' significa \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}
$\{x : P(x)\}$ está vacío, es decir, cada $x$ se encuentra en su complemento
$A$. Aplicados en cascada a un prefijo anidado de cuantificadores, los dos
Las reglas dan el procedimiento mecánico de \cref{ex:b1:logic:limit}:
la negación camina de izquierda a derecha, volteando cada $\forall$ en
$\exists$ y cada $\exists$ en $\forall$, y finalmente niega
el predicado más interno.
\end{proof}

\begin{example}[Negando oraciones matemáticas cotidianas]\label{ex:b1:logic:negpractice}
Sea $f \colon \R \to \R$. La frase ``$f$ está aumentando'' dice
\[
\forall x \in \R,\ \forall y \in \R,\quad
x \leq y \implies f(x) \leq f(y) ,
\]
y su negación, por \cref{prop:b1:logic:negquant} más la regla
$\lnot(P \implies Q) \iff P \land \lnot Q$:
\[
\exists x \in \R,\ \exists y \in \R,\quad
x \leq y \ \text{ and }\ f(x) > f(y) :
\]
una sola pareja de testigos es suficiente. Del mismo modo, ``$f$ está acotado'' es
$\exists M \in \R,\ \forall x \in \R,\ \abs{f(x)} \leq M$, con
negación
\[
\forall M \in \R,\ \exists x \in \R,\quad \abs{f(x)} > M :
\]
Se propone el límite \emph{lo que}, algún punto lo supera. el
Idea: una negación correcta nunca contiene "no" aplicado a un
bloque cuantificado --- es un nuevo positivo \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado}, en el cual el
Se intercambian roles: ahora uno presenta a los testigos que antes
recibido.
\end{example}

\begin{example}[Orden de cuantificadores]\label{ex:b1:logic:order}
El \omterm{def:b1:logic:order}{orden} de diferentes cuantificadores importa:
\[
\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ y > x
\quad\text{is true (take } y = x+1\text{),}
\]
\[
\exists y \in \R,\ \forall x \in \R,\ y > x
\quad\text{is false (no real number exceeds all reals).}
\]
En el primero \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} $ y $ puede depender de $x$; en el segundo, uno solo
$ y $ debe funcionar para todos los $x$. Dos cuantificadores idénticos, por otro lado
mano, siempre conmutar.
\end{example}

\begin{example}[Lectura de una definición con tres cuantificadores]\label{ex:b1:logic:limit}
La frase ``la secuencia $(u_n)$ converge a$\ell$'' será
escrito en \cref{ch:b1:seq} como
\[
\forall \varepsilon > 0,\ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N,\quad
\abs{u_n - \ell} \leq \varepsilon .
\]
Su negación, por \cref{prop:b1:logic:negquant} aplicada tres veces, es
\[
\exists \varepsilon > 0,\ \forall N \in \N,\ \exists n \geq N,\quad
\abs{u_n - \ell} > \varepsilon .
\]
Ser capaz de negar tales oraciones mecánicamente, sin pensar.
sobre lo que quieren decir, es una habilidad genuina: separa el trabajo lógico
del trabajo matemático.
\end{example}

\section{Técnicas de prueba}

\begin{method}[Los patrones de prueba estándar]\label{met:b1:logic:proofs}
Para probar\dots
\begin{enumerate}
 \item \emph{an implication $P \implies Q$ directly}: asume $P$,
 deducir $Q$;
 \item \emph{por contraposición}: asume $\lnot Q$, deduce $\lnot P$
 --- válido por \cref{prop:b1:logic:rules}~(4);
 \item \emph{por contradicción}: asume que \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} es falso, deriva
 una contradicción;
 \item \emph{una equivalencia}: prove both implications separately (or
 cadena de equivalencias conocidas);
 \item \emph{a ``for all'' \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado}}: elige un \emph{arbitrario} $x$
 en $E$("let $x \in E$") y probar $P(x)$;
 \item \emph{a ``there exists'' \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado}}: presentar un testigo, o
 probar la existencia indirectamente;
 \item \emph{por inducción}: ver \cref{thm:b1:logic:induction}.
\end{enumerate}
Al probar un \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} sobre un elemento bien elegido pero arbitrario,
never give the element extra properties: ``let $x \in \R$'' followed by
``desde $x > 0$\dots'' no prueba nada sobre $x$ negativo.
\end{method}

\begin{remark}[Errores comunes en las pruebas.]\label{rem:b1:logic:pitfalls}
Cuatro trampas clásicas, todas dignas de mencionar una vez.
\begin{enumerate}
 \item \emph{Inverso en lugar de contrapositivo.} $Q \implies P$
 es \emph{no} equivalente a $P \implies Q$; sólo $\lnot Q
 \implies \lnot P $ lo es. ``Si llueve, la calle está mojada''
 no da derecho a concluir que llueve en una calle mojada.
 \item \emph{Demostrar una equivalencia por una implicación.} Un
 La afirmación ``iff'' son dos teoremas; anunciar en qué dirección está
 siendo probado, y probar ambos. Las cadenas de $\iff$ son legales.
 sólo si el enlace \emph{cada} es realmente reversible ---
 elevar al cuadrado una ecuación, por ejemplo, no lo es.
 \item \emph{Pruebas al revés.} Comenzando desde el deseado
 Concluir y deducir un verdadero \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} no prueba nada.
 (de $-1 = 1$ se deriva el verdadero $1 = 1$ elevando al cuadrado).
 Un cálculo puede ser \emph{descubierto} al revés, pero
 debe ser \emph{escrito} hacia adelante, o con explícito
 equivalencias.
 \item \emph{Testigo fijo versus elemento arbitrario.} Para demostrar
 $\exists x,\ P(x)$, uno puede exhibir uno ingeniosamente
 elegido $x$; para probar $\forall x,\ P(x)$, el elegido $x$
 debe seguir siendo arbitrario. Mezclando los dos --- comprobando un
 afirmación universal sobre un ejemplo --- es la más común
 error en las copias para principiantes.
\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}[Contraposición y contradicción en el trabajo.]\label{ex:b1:logic:sqrt2}
\emph{For $n \in \N$: if $n^2$ is even then $n$ is even.} Por
contraposición: si $n$ es impar,$n = 2k+1$, entonces
$n^2 = 4k^2 + 4k + 1$ es extraño.

\emph{$\sqrt 2$ is irrational.} Por contradicción: supongamos
$\sqrt 2 = p/q$ con $p, q \in \N^*$ y la fracción en términos más bajos.
Entonces $p^2 = 2q^2$ es par, entonces $p$ es par (punto anterior),$p = 2r$;
entonces $q^2 = 2r^2$ es par, por lo que $q$ es par --- contradice el más bajo
términos.
\end{example}

\begin{theorem}[induccion]\label{thm:b1:logic:induction}
Sea $P(n)$ una propiedad del número entero $n$. si
\begin{enumerate}
 \item $P(0)$ es cierto, y
 \item para todos $n \in \N$,$P(n) \implies P(n+1)$,
\end{enumerate}
entonces $P(n)$ es cierto para todos los $n \in \N$.

\emph{Fuerte inducción:} conclusión sin cambios si (2) se reemplaza por:
para todos $n$,$\bigl(P(0) \land \dots \land P(n)\bigr) \implies
P(n+1)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Esta es una propiedad del propio $\N$, equivalente a: \emph{every nonempty
subset of $\N$ has a least element} (que tomamos como conocida). De hecho,
supongamos que (1) y (2) mantienen y dejan $A = \{n \in \N : P(n)
\text{ false}\}$. Si$A \neq \emptyset $, tiene un elemento mínimo $m $;
$m \neq 0$ por (1); luego $m - 1 \notin A$, por lo que se cumple $P(m-1)$, y (2)
da $P(m)$--- contradicción. Entonces $A = \emptyset $. Para fuerte
inducción, aplique el mismo argumento: $P(0), \dots, P(m-1)$ todos se mantienen
ya que $m$ es menor en $A$.
\end{proof}

\begin{example}[Probando existencia única]\label{ex:b1:logic:uniqueexistence}
A \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} $\exists!\,x,\ P(x)$ es \emph{dos} \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados}, probado
por separado: existencia (exhibir o construir algún $x_0$ con
$P(x_0)$) y unicidad (supongamos $P(x)$ y $P(x')$, deduzca $x =
x'$). Muestra: \emph{hay un $x $real único con $x^3 + x =
2$.} Existencia:$x_0 = 1$ funciona, desde $1 + 1 = 2$. Unicidad:
si $x^3 + x = x'^3 + x'$, entonces
\[
0 = (x^3 - x'^3) + (x - x')
= (x - x')\,\bigl(x^2 + xx' + x'^2 + 1\bigr),
\]
y el segundo factor es positivo (es igual a $\bigl(x +
\tfrac{x'}2\bigr)^2 + \tfrac34 x'^2 + 1 \geq 1$), por lo que $x = x'$.
Tenga en cuenta la división del trabajo: la existencia utilizó una suposición afortunada,
álgebra utilizada de unicidad válida para soluciones \emph{arbitrario} ---
Ninguno de los argumentos hace el trabajo del otro, y olvidar el segundo
La mitad es una tentación permanente una vez que se ha encontrado una solución.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:induction}
Para todos los $n \in \N^*$:$\;\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2}$. Caso base
$n = 1$: ambos lados son iguales a$1$. Paso: asumiendo la fórmula para $n$,
\[
\sum_{k=1}^{n+1} k = \frac{n(n+1)}{2} + (n+1)
= (n+1)\Bigl(\frac n2 + 1\Bigr) = \frac{(n+1)(n+2)}{2}. \qedhere
\]
\end{example}

\begin{example}[Fuerte inducción en el trabajo.]\label{ex:b1:logic:strongind}
\emph{Every integer $n \geq 2$ is a product of prime numbers} (un primo
siendo un número entero $\geq 2$ cuyos únicos divisores $\geq 1$ son $1$ y
mismo; los primos se estudian por sí mismos en \cref{ch:b1:arith}).
La inducción ordinaria es inútil aquí: sabiendo que $95 = 5 \times 19$
factores no dice nada sobre $96$. La inducción fuerte encaja exactamente. bases
caso: $2$ es primo, por lo tanto, un producto (de un factor) de primos. Paso: dejar
$n \geq 2$ y supongamos que cada número entero $m$ con $2 \leq m \leq n$ es un
producto de números primos. Si $n + 1$ es primo, listo. De lo contrario $n + 1 = ab $
con $2 \leq a, b \leq n$; por la hipótesis fuerte tanto $a$ como $b$
son productos de números primos, por lo tanto, $n + 1$ también lo es. La idea: fuerte
La inducción es la herramienta adecuada siempre que viva la "razón" de $P(n+1)$.
en algún rango anterior impredecible, no en el rango $n$.
\end{example}

\section{Conjuntos}

\begin{definition}[Establecer operaciones]\label{def:b1:logic:sets}
Tomamos la noción de \emph{conjunto}\index{conjunto} y la relación de membresía.
$x \in E$ como primitivo. Para conjuntos $A, B$ dentro de un conjunto ambiental $E$:
\begin{itemize}
 \item \emph{inclusión}: $A \subseteq B$ cuando $\forall x,\ x \in A
 \implies x \in B $; igualdad $A = B $ cuando $A \subseteq B $ y
 $B \subseteq A$;
 \item \emph{unión} $A \cup B$, \emph{intersección}$A \cap B$,
 \emph{diferencia}$A \setminus B = \{x \in A : x \notin B\}$,
 \emph{complementar}$\overline{A} = E \setminus A$;
 \item o \emph{conjunto vacío} $\emptyset$, contenidos en cada conjunto;
 \item el \emph{conjunto de potencia}\index{conjunto de potencia} $\mathcal{P}(E)$: el conjunto
 de todos los subconjuntos de $E$;
 \item o \emph{producto} $E \times F$: el conjunto de pares ordenados
 $(x, y)$ con $x \in E$,$ y \in F$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}[Acostumbrándose al conjunto de potencia]\label{ex:b1:logic:powerset}
Para $E = \{a, b\}$:
\[
\mathcal P(E) = \bigl\{\, \emptyset,\ \{a\},\ \{b\},\ \{a, b\}
\,\bigr\},
\]
cuatro elementos --- y tenga en cuenta la disciplina de tipo: $a \in E$ pero
$\{a\} \in \mathcal P(E)$; el \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados}$a \in \mathcal P(E)$
y $\{a\} \subseteq \mathcal P(E)$ son ambos falsos tal como están escritos
(el segundo requeriría que $a$ sea \emph{subconjunto} de $E$).
Iterando desde la nada: $\mathcal P(\emptyset) = \{\emptyset\}$
tiene un elemento, $\mathcal P(\mathcal P(\emptyset)) = \{\emptyset,
\{\emptyset\}\}$ tiene dos, el siguiente tiene cuatro --- \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} de \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} son
\omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} ordinario y \cref{ch:b1:counting} confirmarán la duplicación.
patrón: $\abs{\mathcal P(E)} = 2^{\abs E}$. manteniendo los niveles
($x$,$\{x\}$,$\{\{x\}\}$) en fila es la mitad de la batalla en
ejercicios como \cref{exo:b1:logic:11,exo:b1:logic:12}.
\end{example}

\begin{proposition}[Álgebra de conjuntos]\label{prop:b1:logic:setalgebra}
Para los subconjuntos $A, B, C$ de $E$:
\begin{enumerate}
 \item $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$ y
 $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$;
 \item De Morgan: $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap
 \overline{B}$ y $\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup
 \overline{B}$;
 \item $A \subseteq B \iff \overline{B} \subseteq \overline{A}$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Cada identidad traduce una regla de \cref{prop:b1:logic:rules} mediante
el diccionario ($\in A$ o no)$\leftrightarrow $(\omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} verdadero o
falso): por ejemplo\ $x \in \overline{A \cup B} \iff \lnot(x \in A \lor x \in
B) \iff (x \notin A) \land (x \notin B) \iff x \in \overline{A} \cap
\overline{B}$. El punto (3) es la contraposición. Como segunda muestra, la
primera ley de distributividad en su totalidad:
\[
x \in A \cap (B \cup C)
\iff (x \in A) \land \bigl(x \in B \lor x \in C\bigr)
\iff \bigl(x \in A \land x \in B\bigr) \lor
\bigl(x \in A \land x \in C\bigr),
\]
por la distributividad de \cref{prop:b1:logic:rules}~(6), y la
El último \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} lee $x \in (A \cap B) \cup (A \cap C)$. Cada \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}
La identidad de este tipo se puede demostrar mediante este mecanismo
traducción --- razón por la cual ninguno de ellos necesita ser memorizado.
\end{proof}

\begin{method}[Demostración de igualdades de conjuntos]\label{met:b1:logic:doubleinc}
Para probar $A = B$, pruebe las dos inclusiones: let $x \in A$, show $x \in
B $; luego deje que $x \in B $muestre $x \in A $. Alternativamente, cadena
equivalencias $x \in A \iff \dots \iff x \in B$ cuando cada paso es realmente
una equivalencia.
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
 \draw[thick] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
 \node[below right] at (-2.6,1.9) {$E$};
 \begin{scope}
 \clip (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
 \fill[omDef!20] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
 \fill[white] (-0.7,0) circle (1.1);
 \fill[white] (0.7,0) circle (1.1);
 \end{scope}
 \draw[omDef, thick] (-0.7,0) circle (1.1);
 \draw[omDef, thick] (0.7,0) circle (1.1);
 \node[omDef] at (-1.35,0.5) {$A$};
 \node[omDef] at (1.35,0.5) {$B$};
 \begin{scope}[xshift=6.6cm]
 \draw[thick] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
 \node[below right] at (-2.6,1.9) {$E$};
 \begin{scope}
 \clip (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
 \fill[omThm!20] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,1.9);
 \begin{scope}
 \clip (-0.7,0) circle (1.1);
 \fill[white] (0.7,0) circle (1.1);
 \end{scope}
 \end{scope}
 \draw[omThm, thick] (-0.7,0) circle (1.1);
 \draw[omThm, thick] (0.7,0) circle (1.1);
 \node[omThm] at (-1.35,0.5) {$A$};
 \node[omThm] at (1.35,0.5) {$B$};
 \end{scope}
\end{tikzpicture}

{\small Leyes de De Morgan en imágenes: la región sombreada de la izquierda
es $\overline{A \cup B} = \overline A \cap \overline B$(todo
fuera de ambos discos); a la derecha, $\overline{A \cap B} = \overline
A \cup \overline B$(todo excepto la superposición en forma de lente). un
El diagrama no es una prueba, pero hace que la búsqueda de elementos sea una prueba de
\cref{prop:b1:logic:setalgebra} imposible de recordar mal.}
\end{omfigure}

\section{Aplicaciones}

\begin{definition}[Aplicación, imagen, imagen inversa]\label{def:b1:logic:map}
Una \emph{aplicación}\index{aplicación} (o \emph{función}) $f \colon E \to F$
asigna a cada elemento $x$ del \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}$E$(el \emph{dominio}) exactamente
un elemento $f(x)$ del \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}$F$(el \emph{codominio}). Para $A
\subseteq E $ y $B \subseteq F$:
\[
f(A) = \{f(x) : x \in A\} \subseteq F,
\qquad
f^{-1}(B) = \{x \in E : f(x) \in B\} \subseteq E
\]
son el \emph{imagen directa} de $A$ y el \emph{preimagen}
\index{preimagen} de $B$. El \emph{composición} de $f \colon E \to F$
y $g \colon F \to G$ es $g \circ f \colon E \to G$,$x \mapsto
g(f(x))$.
\end{definition}

\begin{remark}
La notación $f^{-1}(B)$\emph{no} presupone una \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} inversa:
$f^{-1}(B)$ se define para cada $f$. \omterm{def:b1:logic:map}{Imágenes inversas} se porta mejor que
imágenes: $f^{-1}$ conserva uniones, intersecciones y complementos,
mientras que $f(A \cap A') \subseteq f(A) \cap f(A')$ puede ser estricto
(\cref{exo:b1:logic:8}).
\end{remark}

\begin{example}[Computación de imágenes y preimágenes]\label{ex:b1:logic:images}
Sea $f \colon \R \to \R$,$x \mapsto x^2$. Entonces:
\[
f\bigl(\intcc{-1}{2}\bigr) = \intcc04, \qquad
f^{-1}\bigl(\intcc14\bigr) = \intcc{-2}{-1} \cup \intcc12, \qquad
f^{-1}(\{-1\}) = \emptyset .
\]
Para el primero: cada $x \in \intcc{-1}2$ tiene $x^2 \in \intcc04$, y
cada $ y \in \intcc04$ se obtiene como $ y = (\sqrt y)^2$ con $\sqrt y
\in \intcc02 \subseteq \intcc{-1}2$ --- tenga en cuenta que la imagen es
\emph{no} $\intcc14 = \{(-1)^2, 2^2\}$: las imágenes de intervalos no son
calculado únicamente a partir de puntos finales. Para el segundo: $1 \leq x^2 \leq 4 \iff
1 \leq \abs x \leq 2$, que se parte en dos pedazos. el tercero
ilustra que un \omterm{def:b1:logic:map}{imagen inversa} puede estar vacío --- $f^{-1}(B)$ siempre hace
sentido, por pequeña que sea la intersección de $B$ con la imagen. Finalmente
observe en este ejemplo el fenómeno de rigor de la observación anterior:
con $A = \intcc{-1}0$ y $A' = \intcc01$, uno tiene $f(A \cap A') =
f(\{0\}) = \{0\}$, mientras que $f(A) \cap f(A') = \intcc01$.
\end{example}

\begin{definition}[Inyectivo, sobreyectivo, biyectivo]\label{def:b1:logic:inj}
A \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} $f \colon E \to F$ es:
\begin{itemize}
 \item \emph{inyectivo}\index{inyectivo} cuando distintos elementos tienen
 imágenes distintas: $\forall x, x' \in E,\ f(x) = f(x') \implies
 x = x'$;
 \item \emph{sobreyectivo}\index{sobreyectivo} cuando cada elemento de $F$
 se alcanza: $\forall y \in F,\ \exists x \in E,\ f(x) = y $;
 \item \emph{biyectivo}\index{biyectivo} cuando es ambos, es decir cada
 $ y \in F$ tiene exactamente un \omterm{def:b1:logic:map}{imagen inversa}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}[Aplicación inversa]\label{thm:b1:logic:inverse}
Una \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} $f \colon E \to F$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo} si y sólo si hay una \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación}
$g \colon F \to E$ con $g \circ f = \mathrm{id}_E$ y $f \circ g =
\mathrm{id}_F $. En ese caso $g $ es único; está escrito $f^{-1}$ y
llamado \emph{inverso} de $f$, y $f^{-1}$ es en sí mismo \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo} con
$(f^{-1})^{-1} = f$.
\end{theorem}

\begin{proof}
($\Rightarrow$) Si$f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}, cada $ y \in F$ tiene un
\omterm{def:b1:logic:map}{imagen inversa}; defina $g(y)$ como \omterm{def:b1:logic:map}{imagen inversa}. Entonces $f(g(y)) = y $ por
construcción, y $g(f(x)) = x$ porque $x$ es \emph{el} \omterm{def:b1:logic:map}{imagen inversa} de
$f(x)$.

($\Leftarrow$) Supongamos que existe tal $g$. Si$f(x) = f(x')$, aplicando
$g$ da $x = x'$:$f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}. Para$ y \in F$,$x = g(y)$
satisface $f(x) = y $:$f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo}.

Unicidad: si $g$ y $h$ funcionan, entonces $g = g \circ \mathrm{id}_F
= g \circ (f \circ h) = (g \circ f) \circ h = h $. Finalmente la pareja de
Las identidades son simétricas en $f$ y $g$, por lo que $g = f^{-1}$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}.
con inverso $f$.
\end{proof}

\begin{example}[Calcular una inversa en la práctica]\label{ex:b1:logic:inversecomp}
Sea $f \colon \R \to \intoo0{+\infty}$,$f(x) = \eu^{2x+1}$. a
invertir, resolver $ y = f(x)$ para un $ y > 0$ dado:
\[
y = \eu^{2x+1} \iff \ln y = 2x + 1 \iff x = \frac{\ln y - 1}2 ,
\]
cada paso es reversible en los dominios anunciados. el
El cálculo entrega todo a la vez: para cada $ y $ en el
codominio hay exactamente una solución $x$, por lo que $f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo},
y
\[
f^{-1} \colon \intoo0{+\infty} \to \R,
\qquad
f^{-1}(y) = \frac{\ln y - 1}2 .
\]
Una comprobación rápida de ambas composiciones ($f^{-1}(f(x)) = \frac{(2x+1) -
1}2 = x $ y $f(f^{-1}(y)) = \eu^{\ln y} = y $) confirma
Criterio de \cref{thm:b1:logic:inverse}. La idea: "resolver
$x$ y observar las equivalencias'' es simultáneamente la existencia
prueba, la prueba de unicidad y la fórmula --- pero solo funciona
si el codominio se anunció correctamente ($f$ es \emph{no}
\omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo} sobre $\R$).
\end{example}

\begin{proposition}[Composición y tres propiedades]\label{prop:b1:logic:comp}
Sean $f \colon E \to F$ y $g \colon F \to G$.
\begin{enumerate}
 \item Si $f$ y $g$ son \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo} (resp.\ \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo}, \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}), entonces
 es $g \circ f$; y luego $(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ
 g^{-1}$ en el caso \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}.
 \item Si $g \circ f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}, entonces $f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}. si
 $g \circ f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo}, luego $g$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo}.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) Si $g(f(x)) = g(f(x'))$, la inyectividad de $g$ da $f(x) = f(x')$,
entonces la inyectividad de $f$ da $x = x'$. Si$z \in G$, sobreyectividad de
$g$ da $ y $ con $g(y) = z$, luego la sobreyectividad de $f$ da $x$ con
$f(x) = y $, entonces $g(f(x)) = z$. En el caso \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo} se comprueba directamente
que $f^{-1} \circ g^{-1}$ es un inverso de dos caras de $g \circ f$, y
concluye la unicidad en \cref{thm:b1:logic:inverse}.

(2) Si $f(x) = f(x')$ entonces $g(f(x)) = g(f(x'))$, y la inyectividad de
$g \circ f$ da $x = x'$. Si$z \in G$, sobreyectividad de $g \circ f$
da $x$ con $g(f(x)) = z$: luego $ y = f(x)$ satisface $g(y) = z$.
\end{proof}

\begin{example}[El punto (2) es nítido]\label{ex:b1:logic:compsharp}
En \cref{prop:b1:logic:comp}~(2), no se puede actualizar el
conclusiones: $g \circ f$\omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo} ¿\emph{no} fuerza a$f$?
\omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo} o $g$\omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}. Tome $E = G = \{1\}$,$F = \{1,
2\}$, con $f(1) = 1$ y $ g(1) = g(2) = 1$: entonces $g \circ f =
\mathrm{id}_E $ es \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}, pero $f $omite el elemento $2$ y
$g$ colapsa ambos elementos. La moraleja es una contabilidad precisa.
regla: la información de composición fluye al \emph{interno} \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} para
inyectividad y al \emph{exterior} \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} para sobreyectividad, nunca
al revés. (\cref{exo:b1:logic:9} construye el mismo fenómeno
con infinito \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos}, donde está el motor detrás unilateral
inversas.)
\end{example}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:injexamples}
$f \colon \R \to \R$,$x \mapsto x^2$ no es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo} ($f(-1) =
f(1)$) ni \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo} ($-1$ no tiene \omterm{def:b1:logic:map}{imagen inversa}). Restringir el dominio
y el codominio, $f \colon \R_+ \to \R_+$,$x \mapsto x^2$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo},
con inverso $ y \mapsto \sqrt y $. Inyectividad o sobreyectividad de A \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación}
Depende del dominio y codominio anunciado, no sólo de la fórmula.
\end{example}

\section{Relaciones}

\begin{definition}[Relación de equivalencia]\label{def:b1:logic:equiv}
Un \emph{relación binaria} $\mathcal{R}$ en un \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}$E$ es un
\emph{relación de equivalencia}\index{relación de equivalencia} cuando es:
\emph{reflexivo} ($x \mathbin{\mathcal{R}} x$ para todos los $x$),
\emph{simétrico} ($x \mathbin{\mathcal{R}} y \implies y
\mathbin{\mathcal{R}} x $) y \emph{transitivo} ($x
\mathbin{\mathcal{R}} y $ y $ y \mathbin{\mathcal{R}} z$ implican $ x
\mathbin{\mathcal{R}} z $). El \emph{clase de equivalencia} de $x $ es
$\mathrm{cl}(x) = \{y \in E : x \mathbin{\mathcal{R}} y\}$.
\end{definition}

\begin{example}[Comprobando los tres axiomas]\label{ex:b1:logic:fracpart}
En $\R$, declare $x \mathbin{\mathcal{R}} y $ cuando $x - y \in \Z$.
\emph{Reflexivo:} $x - x = 0 \in \Z$. \emph{Simétrico:} si $x - y
\in \Z $ entonces $ y - x = -(x - y) \in \Z $. \emph{Transitivo:} si $x -
y \in \Z $ y $ y - z \in \Z$, entonces $x - z = (x - y) + (y - z) \in
\Z $(una suma de números enteros). Entonces $\mathcal R $ es \omterm{def:b1:logic:equiv}{equivalencia
relación} y $\mathrm{cl}(x) = x + \Z = \{x + k : k \in \Z\}$:
cada clase contiene exactamente un representante en $\intco01$, su
\emph{parte fraccionaria}. Por el contrario, la relación ``$\abs{x - y}
\leq 1$'' en $\R$ es reflexiva y simétrica, pero \emph{no}
transitivo ($0 \mathbin{\mathcal R} 1$ y $1 \mathbin{\mathcal R}
2$, aún $\abs{0 - 2} > 1$): la cercanía no se propaga y no
\omterm{thm:b1:logic:partition}{dividir} en clases existe --- un contraejemplo útil para mantener
tener en cuenta al verificar los axiomas parece una rutina.
\end{example}

\begin{theorem}[Las clases forman una partición.]\label{thm:b1:logic:partition}
Sea $\mathcal{R}$ un \omterm{def:b1:logic:equiv}{relación de equivalencia} en $E$. Entonces el
las clases de equivalencia no están vacías, son disjuntas por pares o iguales, y sus
unión es $E$: forman un \emph{dividir}\index{dividir} de $E$.
Por el contrario, cada \omterm{thm:b1:logic:partition}{dividir} de $E$ surge de esta manera exactamente de un
\omterm{def:b1:logic:equiv}{relación de equivalencia} (``estar en la misma pieza'').
\end{theorem}

\begin{proof}
$x \in \mathrm{cl}(x)$ por reflexividad, por lo que las clases no están vacías con
unión $E$. Supongamos $\mathrm{cl}(x) \cap \mathrm{cl}(y) \neq \emptyset$,
digamos $z$ se encuentra en ambos. Luego $x \mathbin{\mathcal{R}} z$ y $ y
\mathbin{\mathcal{R}} z $, por simetría y transitividad $x
\mathbin{\mathcal{R}} y $. Ahora para cualquier $t \in \mathrm{cl}(y)$,
transitividad da $t \in \mathrm{cl}(x)$, y simétricamente: los dos
las clases son iguales. Por el contrario, sea $(E_i)_{i \in I}$ un
\omterm{thm:b1:logic:partition}{dividir} de $E$ y define $x \mathbin{\mathcal S} y $ como significado
``alguna pieza contiene $x$ y $ y $''. \emph{Reflexivo:}$x$
se encuentra en alguna pieza, que luego contiene $x$ dos veces.
\emph{Simétrico:} la condición definitoria es simétrica en $x$ y
$ y $. \emph{Transitivo:} si $x, y \in E_i$ y $ y, z \in E_j$, entonces
$ y \in E_i \cap E_j$, por lo que $E_i = E_j $(las piezas distintas son
disjunto) y $x, z$ comparten una pieza. La clase $\mathcal S$ de $x$
es exactamente la pieza que contiene $x$, por lo que las clases son las dadas
piezas. Finalmente la relación está determinada por sus clases: dos
\omterm{def:b1:logic:equiv}{relaciones de equivalencia} con las mismas clases relacionan los mismos pares,
ya que cada uno relaciona $x$ y $ y $exactamente cuando $ y $ pertenece al
clase de $x$ --- de ahí la afirmación de unicidad.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:congruence}
En $\Z$, módulo de congruencia $n $($x \equiv y \pmod n$ cuando $n$ divide
$x - y $) es un \omterm{def:b1:logic:equiv}{relación de equivalencia}; sus clases son las $n$\omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} de
números enteros con un resto dado al dividir por $n$. este ejemplo
se convierte en el anillo $\Z/n\Z$ en \cref{ch:b1:structures}.
\end{example}

\begin{definition}[Relación de pedido]\label{def:b1:logic:order}
Una relación $\preceq$ en $E$ es una \emph{orden}\index{relación de orden}
cuando es reflexivo, \emph{antisimétrico} ($x \preceq y $ y $ y
\preceq x $ implican $x = y $) y transitivo. El pedido es \emph{total}
cuando dos elementos cualesquiera sean comparables, \emph{parcial} en caso contrario. un
el elemento $M \in A \subseteq E$ es un \emph{mayor elemento} de $A$ cuando
$a \preceq M$ para todos los $a \in A$; los elementos mayores (y menores) son
únicos cuando existen.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:b1:logic:orders}
$(\R, \leq)$ está totalmente ordenado.$(\mathcal{P}(E), \subseteq)$ es
pedido parcialmente tan pronto como $E$ tenga dos elementos:$\{a\}$ y
$\{b\}$ no son comparables. El subconjunto $A = \{\{a\}, \{b\}\}$ de
$\mathcal{P}(\{a,b\})$ no tiene elemento mayor, pero tiene un límite superior
$\{a, b\}$: la distinción entre elementos mayores y límites superiores
devuelve, para $\R$, en \cref{ch:b1:reals}.
\end{example}

\begin{example}[Dos órdenes en la parrilla $\N^2$]\label{ex:b1:logic:lexorder}
En pares de naturales, compare por componentes: $(a, b) \preceq (a',
b')$ cuando $ a \leq a'$\emph{y}$b \leq b'$(el \emph{product
\omterm{def:b1:logic:order}{orden}}). Este es un \omterm{def:b1:logic:order}{orden} --- cada axioma es una coordenada heredada
por coordenada --- pero parcial: $(1, 3)$ y $(2, 0)$ son
incomparable. Ahora compare como un diccionario: $(a, b)
\preceq_{\mathrm{lex}} (a', b')$ cuando $ a < a'$, o $a = a'$ y $ b
\leq b'$(el \emph{lexicographic \omterm{def:b1:logic:order}{orden}}). La transitividad requiere
una verificación de dos casos pero se cumple, y dos pares cualesquiera ahora son comparables:
el \omterm{def:b1:logic:order}{orden} es total. Los dos \omterm{def:b1:logic:order}{pedidos} clasifican al mismo \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de manera diferente
--- $(0, 100) \preceq_{\mathrm{lex}} (1, 0)$ a través del producto
\omterm{def:b1:logic:order}{orden} no dice nada --- un recordatorio de que \omterm{def:b1:logic:order}{orden} es una estructura
uno \emph{elige}, no es propiedad de \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}. Lexicográfico
La comparación es también el truco estándar para convertir varios sistemas de clasificación.
criterios en uno solo.
\end{example}

\begin{remark}[Interludio: tamaño como biyección]\label{rem:b1:logic:interlude}
Un tema tranquilo de este capítulo merece atención: las biyecciones son
la noción matemática de "mismo tamaño". Para \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} finito esto
se convierte en el cálculo de conteo de \cref{ch:b1:counting}, donde
toda fórmula es secretamente una biyección; para infinito \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos}
se convierte en el problema del fin de semana a continuación, donde $\N$,$\Q$ y $\R$ se vuelven
resulta que tienen tamaños realmente diferentes. el mismo diccionario
reaparece dos veces más en este volumen en formas refinadas: secuencias
(\cref{ch:b1:seq}) no son más que \omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones} $\N \to \R$, entonces \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados}
las secuencias de aproximadamente son \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados} de \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de \omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones}; y lineal
El álgebra medirá espacios vectoriales no por biyecciones sino por
\emph{lineal} biyecciones, cuya existencia se rige por una única
número, la dimensión (\cref{ch:b1:findim}). Cada vez que un nuevo
Aparece "igualdad" --- equipotencia, isomorfismo de grupos
(\cref{ch:b1:structures}), isomorfismo lineal --- el patrón de
\cref{thm:b1:logic:inverse} repite: la igualdad es invertible,
\omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} que respeta la estructura.
\end{remark}

\begin{remark}[Dónde se utiliza este capítulo]\label{rem:b1:logic:whereused}
En todas partes, pero unos pocos lugares merecen ser señalados. El tres cuantificador
gimnasia de \cref{ex:b1:logic:limit} es el pan de cada día de
\cref{ch:b1:seq,ch:b1:continuity}: cada prueba de límite es un juego
contra un $\varepsilon$ arbitrario. Las clases de equivalencia reaparecen como
clases de congruencia de $\Z/n\Z$ en \cref{ch:b1:structures}, donde el
\omterm{thm:b1:logic:partition}{dividir} de \cref{thm:b1:logic:partition} adquiere un valor algebraico
estructura propia. \omterm{def:b1:logic:order}{Relaciones de orden}, límites superiores y mínimo superior
Los límites se convierten en el corazón axiomático de $\R$ en \cref{ch:b1:reals}.
Las inyecciones, sobreyecciones y biyecciones regresan como el \omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones} lineal de
\cref{ch:b1:linmaps}, donde se puede probar la inyectividad en un solo
vector (el núcleo); y el problema del fin de semana a continuación deja al desnudo
noción de biyección en una teoría del \emph{sizes of infinite
\omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos}}, cuyas conclusiones (contabilidad de $\Q$, incontabilidad de
$\R$) resurgen en \cref{ch:b1:reals,ch:b1:topology}.
\end{remark}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:1}
Escribe la negación de cada \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado}, sin utilizar la palabra ``not'':
\begin{enumerate}
 \item $\forall x \in \R,\ \exists y \in \R,\ x + y > 0$;
 \item $\exists x \in \R,\ \forall y \in \R,\ xy = 0$;
 \item $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \delta > 0,\ \forall x \in
 \R,\ \abs{x} \leq \delta \implies \abs{f(x)} \leq \varepsilon $
 (para un fijo \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación} $f \colon \R \to \R$).
\end{enumerate}
Luego decida si \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados} (1) y (2) son verdaderos.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:2}
Sea $P, Q$\omterm{def:b1:logic:statement}{enunciados}. Usando tablas de verdad, demuestre que
$\lnot(P \implies Q) \iff P \land (\lnot Q)$, y deducir la negación.
de: ``si una función es derivable entonces es continua''.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:3}
Demostrar por contraposición: para $x \in \R$, si $x^3 + x \geq 2$ entonces
$x \geq 1$. Luego demuestre por contradicción: no existe un mínimo estrictamente
número real positivo.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:4}
Demuestre por inducción que para todo $n \in \N$:
\begin{enumerate}
 \item $\sum_{k=0}^{n} 2^k = 2^{n+1} - 1$;
 \item $4^n + 5$ es divisible por $3$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:5}
Encuentre el defecto en la siguiente "prueba" de que todos los lápices tienen iguales
color. \emph{Let $P(n)$: ``in every \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} of $n$ pencils, all pencils
have the same color''. $P(1)$ is clear. Assume $P(n)$ and take $n+1$
pencils; removing the last one, the first $n$ share their color;
removing the first one, the last $n$ share their color; hence all
$n+1$ share their color.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:b1:logic:6}
Sean $A, B, C$ subconjuntos de $E$. Demostrar:
\begin{enumerate}
 \item $A \setminus B = A \cap \overline{B}$;
 \item $(A \cup B) \setminus C = (A \setminus C) \cup (B \setminus
 C)$;
 \item $A \subseteq B \iff A \cup B = B \iff A \cap B = A$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:7}
Para cada \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación}, decida (con prueba) si es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}, \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo},
\omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}:
\begin{enumerate}
 \item $f \colon \N \to \N$,$n \mapsto n + 1$;
 \item $g \colon \Z \to \Z$,$n \mapsto n + 1$;
 \item $h \colon \R \setminus \{1\} \to \R$,$x \mapsto
 \frac{x+1}{x-1}$.
\end{enumerate}
Para $h$, ajuste el codominio para que sea \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo} y calcule el
inversa.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:8}
Dejemos $f \colon E \to F$, dejemos $A, A' \subseteq E$ y $B, B' \subseteq
F $.
\begin{enumerate}
 \item Demuestre $f^{-1}(B \cap B') = f^{-1}(B) \cap f^{-1}(B')$ y
 $f(A \cup A') = f(A) \cup f(A')$.
 \item Demuestre $f(A \cap A') \subseteq f(A) \cap f(A')$ y dé una
 Ejemplo donde la inclusión es estricta.
 \item Demuestre: $f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo} si y sólo si $f(A \cap A') = f(A)
 \cap f(A')$ para todos los $A, A'$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:9}
Sea $f \colon E \to F$ y $g \colon F \to E$ satisfagan a$g \circ f =
\mathrm{id}_E $. Demuestre que $f $ es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo} y $g $ es \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo}.
Dé un ejemplo en el que ni $f$ ni $g$ sean \omterm{def:b1:logic:inj}{biyectivo}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:b1:logic:10}
En $\R$, defina $x \mathbin{\mathcal{R}} y \iff x^2 - y^2 = x - y $.
Demuestre que $\mathcal{R}$ es un \omterm{def:b1:logic:equiv}{relación de equivalencia} y describa el
\omterm{def:b1:logic:equiv}{clase de equivalencia} de cada $x$ real. ¿Qué clases tienen exactamente una?
elemento?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:logic:11}
(Cantor) Sea $E$ un \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}. Demostrar que no existe sobreyección de $E$
hacia $\mathcal{P}(E)$. \emph{Hint: given $f \colon E \to
\mathcal{P}(E)$, consider $D = \{x \in E : x \notin f(x)\}$.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:b1:logic:12}
Sea $f \colon E \to F$ una \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación}. Defina $\Phi \colon \mathcal{P}(F)
\to \mathcal{P}(E)$ por $\Phi(B) = f^{-1}(B)$.
\begin{enumerate}
 \item Demuestre que $f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo} si y sólo si $\Phi$ es
 \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}.
 \item Demuestre que $f$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo} si y sólo si $\Phi$ es
 \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: comparar infinitos}

\begin{problem}\label{pb:b1:logic:1}
¿Cuándo dos \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} tienen "el mismo número de elementos"? Cantor
respuesta --- cuando hay una biyección entre ellos --- resulta ser
utilizable incluso para infinito \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos}, y divide el infinito en genuinamente
diferentes tamaños. Este problema construye toda la caja de herramientas desde cero.
definiciones de este capítulo: el teorema de Cantor--Schröder--Bernstein
(dos inyecciones producen una biyección), la contabilización de $\Q$,
la incontabilidad de $\R$ por el argumento diagonal, y la de Cantor
sorprendente conclusión de 1874: \emph{\omterm{pb:b1:logic:1}{números trascendentales} exist, and
massively so}, sin exhibir ni uno solo.
\index{conjunto contable}\index{Teorema de Cantor-Schroder-Bernstein}
En todo momento, para \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} $E$ y $F$, escriba $E \preceq F$ cuando haya
existe una inyección de $E$ en $F$ y $E \approx F$(``$E$ y
$F$ son \emph{equipotente}'') cuando existe una biyección de $E$
hacia $F$.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- The vocabulary of comparison.}
\begin{enumerate}
 \item Demuestre que $\approx$ se comporta como un \omterm{def:b1:logic:equiv}{relación de equivalencia}:
 $E \approx E$; si $E \approx F$ entonces $F \approx E$; si
 $E \approx F$ y $F \approx G$ y luego $E \approx G$. (Cita
 precisamente \cref{thm:b1:logic:inverse} y
 \cref{prop:b1:logic:comp}.)
 \item Demuestre que $\preceq$ es transitivo y que una inyección
 $f \colon E \to F$ siempre induce a$E \approx f(E)$.
 \item Vamos $E \neq \emptyset$. Demuestre que $E \preceq F$ si y sólo
 si existe una sobreyección de $F$a$E$.
 \item Verifique que $n \mapsto n + 1$ sea una biyección de $\N$ a
 $\N^* = \N \setminus \{0\}$, y que
 \[
 \sigma(n) = \frac n2 \ \ (n \text{ even}), \qquad
 \sigma(n) = -\frac{n+1}2 \ \ (n \text{ odd})
 \]
 es una biyección de $\N$a$\Z$. Por lo tanto, eliminando un punto,
 o duplicar a negativos, no cambia el tamaño de
 $\N$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- The Cantor--Schröder--Bernstein
theorem.} Sean $f \colon E \to F$ y $g \colon F \to E$ dos
inyecciones. Definir
\[
C_0 = E \setminus g(F), \qquad C_{n+1} = g\bigl(f(C_n)\bigr)
\ \ (n \in \N), \qquad C = \bigcup_{n \in \N} C_n,
\]
y dejar que $h \colon E \to F$ envíe $x \in C$a$f(x)$ y $x \notin C$
al único $ y \in F$ con $g(y) = x$.
\begin{enumerate}[resume]
 \item Comprobar que $h$ esté bien definido: si $x \notin C$ entonces $x \in
 g(F)$, y el elemento$ y $ con $g(y) = x $ es único.
 \item Demuestra que $g\bigl(f(C)\bigr) = \bigcup_{n \geq 1} C_n
 \subseteq C $. (Las imágenes directas conmutan con los sindicatos:
 \cref{exo:b1:logic:8}.)
 \item Demuestre que $h$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{inyectivo}. (Tres casos; en el caso mixto
 $x \in C$,$x' \notin C$, muestran que $h(x) = h(x')$
 fuerza $x' \in g(f(C)) \subseteq C$.)
 \item Demuestre que $h$ es \omterm{def:b1:logic:inj}{sobreyectivo}: dado $ y \in F$, distinga
 los casos $g(y) \notin C$ y $g(y) \in C_n$ para algunos $n
 \geq 1$(¿por qué es imposible $g(y) \in C_0$?), y exhiben un
 \omterm{def:b1:logic:map}{imagen inversa} de $ y $ en cada caso.
 \item Concluye con \emph{Cantor--Schröder--Bernstein
 theorem}: si $E \preceq F$ y $F \preceq E$, entonces $E
 \approx F $. Comenta en una frase lo que hace que esto
 \omterm{def:b1:logic:statement}{enunciado} no trivial.
 \item Dos aplicaciones. (a) Mostrar $\intcc01 \approx \intoo01$.
 (b) Demuestre que $\varphi(p, q) = 2^p(2q + 1) - 1$ define un
 biyección de $\N \times \N$a$\N$ --- inyectividad por un
 argumento de paridad, sobreyectividad por inducción fuerte
 (\cref{thm:b1:logic:induction}). Por lo tanto $\N \times \N \approx
 \N $: el plano de puntos enteros no es mayor que el
 línea.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- \omterm{pb:b1:logic:1}{Conjuntos contables}.} Llamar a \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} $E$\emph{como máximo contable} cuando $E \preceq \N$ y \emph{contable}
cuando $E \approx \N$.
\begin{enumerate}[resume]
 \item Demuestre que todo subconjunto infinito $A \subseteq \N$ es
 contable. (Defina $\varphi(n)$ recursivamente como el mínimo
 elemento de $A \setminus \{\varphi(0), \dots,
 \varphi(n-1)\}$; mostrar $\varphi$ es estrictamente creciente,
 satisface $\varphi(n) \geq n$ y alcanza todos los elementos de
 $A$.)
 \item Deduzca que un \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} es como máximo contable si y sólo si es
 finito o contable, y observe que la pregunta 9 da la
 atajo: si $E \preceq \N$ y $\N \preceq E$, entonces $E$ es
 contable.
 \item Demuestre que si $E$ y $F$ son como máximo contables, también lo es $E
 \times F $. Deduzca que $\Z \times \N^*$ es contable.
 \item Demuestre que $\Q$ es contable. (Inyecte $\Q$ en $\Z \times
 \N^*$ escribiendo cada racional en sus términos más bajos con positivo
 denominador --- la unicidad de esa representación es
 probado en \cref{ch:b1:arith}; luego aplique la pregunta 12.)
 \item Demuestre que una unión contable de como máximo \omterm{pb:b1:logic:1}{conjuntos contables} está en
 más contable: si cada $E_n $($n \in \N$) es como máximo
 contable, también lo es $\bigcup_{n \in \N} E_n$. (Envíe $x$ al
 par $(n, f_n(x))$ donde $n$ es el índice \emph{el menos} con
 $x \in E_n$.)
 \item Demuestre que el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de los subconjuntos \emph{finito} de $\N$ es
 contable. (Asigne un subconjunto finito $F$a$\sum_{i \in F} 2^i$;
 probar la inyectividad comparando el elemento más grande donde dos
 finito \omterm{def:b1:logic:sets}{conjuntos} difieren, usando $\sum_{k=0}^{m-1} 2^k = 2^m - 1$
 de \cref{exo:b1:logic:4}.)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- Diagonalization.} Deja $\{0,1\}^{\N}$
denota el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de todos los \omterm{def:b1:logic:map}{aplicaciones} $u \colon \N \to \{0, 1\}$, es decir,\ el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}
de secuencias binarias.
\begin{enumerate}[resume]
 \item Construya una biyección entre $\mathcal{P}(\N)$ y
 $\{0,1\}^{\N}$(funciones del indicador).
 \item (El argumento diagonal) Sea $\Phi \colon \N \to
 \{0,1\}^{\N}$ cualquier \omterm{def:b1:logic:map}{aplicación}. Considere la secuencia $d $ definida
 por $d(n) = 1 - \Phi(n)(n)$. Mostrar que $d$ no está en el
 imagen de $\Phi$ y concluir que $\{0,1\}^{\N}$ es
 \emph{no} como máximo contable. Explica en una frase por qué,
 hasta la pregunta 17, este es exactamente el teorema de Cantor
 (\cref{exo:b1:logic:11}) para $E = \N$.
 \item Admitir --- como familiar de la escuela y establecido
 rigurosamente en \cref{ch:b1:reals} --- que cada $x \in
 \intco01$ tiene una expansión decimal \emph{adecuado} única $x =
 0.d_1 d_2 d_3\dots $(una que no termina en una cadena infinita de
 $9$s). Dada cualquier secuencia $(x_n)_{n \geq 1}$ de elementos de
 $\intco01$, construya $x \in \intco01$ con $x \neq x_n$ para
 todos $n$: elija su dígito $n$ para que sea $5$ si el $n$-ésimo
 El dígito de $x_n$ difiere de $5$ y de $6$ en caso contrario. justificar
 cuidadosamente que $x$ sea adecuado y evite cada $x_n$, y
 concluir que $\intco01$ no es, como mucho, contable.
 \item Deduzca que $\R$ es incontable y que el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}$\R
 \setminus \Q $ de números irracionales también es incontable.
 ¿En qué sentido preciso son irracionales "la mayoría" de los números reales?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part V --- Cantor's 1874 theorem: \omterm{pb:b1:logic:1}{trascendental
numeros} exist.} Un número real $x$ es \emph{algebraico}
\index{número algebraico} cuando $P(x) = 0$ para algún polinomio distinto de cero
$P$ con coeficientes enteros y \emph{trascendental}
\index{numero trascendental} en caso contrario. Admítelo para esta parte ---
se demuestra en \cref{ch:b1:poly} --- que un polinomio distinto de cero de
El grado $n$ tiene como máximo $n$ raíces reales.
\begin{enumerate}[resume]
 \item Demuestre que todo número racional es algebraico y encuentre
 polinomios explícitos con coeficientes enteros aniquiladores
 $\sqrt 2$ y $\sqrt 2 + \sqrt 3$.
 \item Para $n \in \N$ fijo, demuestre que el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de polinomios de
 El grado como máximo $n$ con coeficientes enteros es contable.
 (Inyéctelo en $\Z^{n+1}$e induzca en $n$ con
 pregunta 13.)
 \item Deduce que el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de \emph{todo} polinomios con número entero
 los coeficientes son contables.
 \item Prueba \emph{Cantor's theorem on \omterm{pb:b1:logic:1}{números algebraicos}}: el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto}
 $\mathcal{A}$ de números reales algebraicos es contable.
 \item Concluye: los números reales trascendentales existen, y el \omterm{def:b1:logic:sets}{conjunto} de
 \omterm{pb:b1:logic:1}{números trascendentales} es incontable. Luego haga un balance de
 Todo el problema en unas pocas frases: la cadena $\N \approx
 \Z \approx \Q \approx \mathcal{A}$, el salto estricto a$\R
 \approx $(esencialmente)$\mathcal{P}(\N)$, donde cada herramienta
 (Cantor--Schröder--Bernstein, uniones contables, el
 diagonal) fue decisivo --- y el golpe filosófico de
 demostrando que existen incontables \omterm{pb:b1:logic:1}{números trascendentales}
 sin nombrar ni uno solo. (Acreditando un número \emph{específico}
 como $\pi$ trascendental es mucho más difícil y más allá de esto
 volumen.)
\end{enumerate}
\end{problem}