\chapter{Proportionnalité}\label{ch:g7:prop}

L'année 6 a rencontré les tableaux de proportionnalité
(\cref{ch:g6:propdata})~; ce chapitre en fait un outil à part
entière~: la règle de trois pour trouver une quatrième valeur, les
pourcentages, et les échelles de cartes et de maquettes. La vitesse,
la plus célèbre de toutes les proportionnalités, est étudiée au
\cref{ch:g8:speed}.

\section{Reconnaître et compléter des tableaux}

\begin{definition}[Tableau de proportionnalité]\label{def:g7:prop:table}
Un tableau à deux lignes est un \emph{tableau de
proportionnalité}\index{proportionnalité} lorsque les nombres de la
seconde ligne sont ceux de la première multipliés par un nombre fixe,
le \emph{coefficient}. De façon équivalente~: tous les quotients de
colonne $\frac{\text{bas}}{\text{haut}}$ sont égaux.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g7:prop:recognize}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|ccc}
haut & $4$ & $10$ & $14$ \\
\hline
bas & $6$ & $15$ & $21$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Quotients~: $\frac64 = 1.5$, $\frac{15}{10} = 1.5$,
$\frac{21}{14} = 1.5$~: proportionnel, coefficient $1.5$.
\end{example}

\begin{theorem}[Règle de trois]\label{thm:g7:prop:cross}
Dans un tableau de proportionnalité de colonnes
$\begin{pmatrix} a \\ b \end{pmatrix}$ et
$\begin{pmatrix} c \\ d \end{pmatrix}$, les produits en croix sont
égaux~:
\[
a \times d = b \times c .
\]
Par conséquent la quatrième valeur se calcule à partir des trois
autres~: $d = \dfrac{b \times c}{a}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Soit $k$ le coefficient~: $b = ka$ et $d = kc$. Alors
\[
a \times d = a \times kc = k \times ac,
\qquad
b \times c = ka \times c = k \times ac :
\]
les deux produits en croix valent $k \times ac$. Diviser $ad = bc$
par $a$ donne la formule pour $d$.
\end{proof}

\begin{example}[Quatrième proportionnelle]\label{ex:g7:prop:fourth}
Si $7$ livres identiques pèsent $2.8$ kg, combien pèsent $12$ tels
livres~? Tableau et règle de trois~:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|cc}
livres & $7$ & $12$ \\
\hline
kg & $2.8$ & $m$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\[
7 \times m = 2.8 \times 12
\quad\Longrightarrow\quad
m = \frac{2.8 \times 12}{7} = \frac{33.6}{7} = 4.8 \text{ kg}.
\]
Vérification par l'unité~: un livre pèse $0.4$ kg, douze pèsent
$4.8$ kg.
\end{example}

\section{Pourcentages}

\begin{method}[Appliquer et trouver des pourcentages]\label{met:g7:prop:percent}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Appliquer} $t\,\%$~: multiplier par $\frac{t}{100}$
        ($12\,\%$ de $350$ valent $0.12 \times 350 = 42$)~;
  \item \emph{trouver} le pourcentage qu'une partie représente~:
        calculer $\frac{\text{partie}}{\text{tout}}$ et réécrire sur
        $100$ ($21$ sur $60$~: $\frac{21}{60} = \frac{35}{100} =
        35\,\%$)~;
  \item toujours se demander~: \emph{un pourcentage de quoi~?} Le
        tout de référence compte.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}\label{ex:g7:prop:percent}
Dans un collège, $180$ des $400$ élèves sont des filles.
Pourcentage~:
\[
\frac{180}{400} = \frac{180 \div 4}{400 \div 4} = \frac{45}{100}
= 45\,\% .
\]
Dans l'autre sens~: combien sont les $55\,\%$ de garçons~?
$0.55 \times 400 = 220$. Vérification~: $180 + 220 = 400$.
\end{example}

\section{Échelles}

\begin{definition}[Échelle]\label{def:g7:prop:scale}
Sur une carte ou une maquette à \emph{échelle}\index{échelle}
$\frac{1}{n}$ (écrite $1 : n$), les distances sur la carte sont
proportionnelles aux distances réelles, avec le coefficient
$\frac1n$~:
\[
\text{distance carte} = \frac{1}{n} \times \text{distance réelle},
\]
toutes deux mesurées dans la \emph{même unité}.
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:g7:prop:scale}
Sur une carte au $1 : 50\,000$, deux villes sont distantes de $7$ cm.
Distance réelle~:
\[
7 \times 50\,000 = 350\,000 \text{ cm} = 3\,500 \text{ m} = 3.5
\text{ km}.
\]
Inversement, un sentier de $12$ km mesure sur la carte
$12$ km $= 1\,200\,000$ cm, donc $1\,200\,000 \div 50\,000 = 24$ cm.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis,
  width=8.4cm, height=5.6cm,
  xmin=0, xmax=8.6, ymin=0, ymax=34,
  xlabel={carte (cm)}, ylabel={réel (km)},
  xtick={2,4,6,8}, ytick={10,20,30}]
  \addplot[omDef, thick, domain=0:8.2] {4*x};
  \addplot[omDef, only marks, mark=*, mark size=1.5pt] coordinates
    {(2,8) (4,16) (6,24) (8,32)};
  \draw[dashed, omThm] (axis cs:7,0) -- (axis cs:7,28)
    -- (axis cs:0,28);
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Une échelle est une proportionnalité~: distances carte contre
distances réelles s'alignent sur une droite passant par l'origine (ici
$1$ cm $\leftrightarrow$ $4$ km~; les tirets lisent $7$ cm
$\leftrightarrow$ $28$ km).}
\end{omfigure}

\begin{remark}
Les graphiques sont le test le plus rapide de proportionnalité
(\cref{ch:g6:propdata})~: des points sur une droite \emph{passant par
l'origine} signifient des quantités proportionnelles~; une droite
manquant l'origine (comme le prix d'un taxi avec prise en charge)
signifie \emph{non} proportionnel, même si c'est une droite. Les
fonctions affines, au \cref{ch:g9:linfunc}, rendront cela précis.
\end{remark}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:prop:1}
Quels tableaux sont des tableaux de proportionnalité~? Donner le
coefficient lorsqu'il existe.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|ccc}
 & $3$ & $7$ & $11$ \\
\hline
 & $7.5$ & $17.5$ & $27.5$ \\
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{l|ccc}
 & $2$ & $5$ & $9$ \\
\hline
 & $6$ & $15$ & $28$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:prop:2}
Compléter par la règle de trois, en écrivant le calcul~: $5$ kg de
pommes de terre coûtent $6$ euros~; combien coûtent $8$ kg~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:prop:3}
Une imprimante imprime $36$ pages en $3$ minutes. Au même rythme,
combien de pages en $5$ minutes~? Combien de temps pour $96$ pages~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:prop:4}
Calculer~: $30\,\%$ de $250$~; \quad $15\,\%$ de $60$~; \quad
$t\,\%$ tel que $t\,\%$ de $80$ vaut $20$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:prop:5}
Sur $25$ tirs, une basketteuse a marqué $18$. Quel est son
pourcentage de réussite~? (Réécrire la fraction sur $100$.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:prop:6}
Sur une carte au $1 : 25\,000$, un chemin mesure $9$ cm. Quelle est
sa longueur réelle en km~? Un lac mesure $2$ km de long~: quelle
longueur sur la carte~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:prop:7}
Une voiture miniature est construite à l'échelle $1 : 43$. La
voiture réelle mesure $4.3$ m de long. Quelle longueur a la
miniature, en cm~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:prop:8}
Une recette utilise $240$ g de chocolat pour $8$ parts. Aline dispose
de $300$ g de chocolat. Pour combien de parts cela suffit-il (nombre
entier de parts)~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:prop:9}
Le prix d'une veste passe de $80$ à $60$ euros.
\begin{enumerate}
  \item Quelle est la réduction en euros~? En pour cent du prix
        initial~?
  \item Plus tard le prix remonte de $60$ à $80$ euros. Expliquer
        pourquoi cette hausse n'est \emph{pas} de $25\,\%$ ---
        calculer le pourcentage d'augmentation correct.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:prop:10}
Deux lignes d'un tableau sont proportionnelles~:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|ccc}
 & $4$ & $x$ & $10$ \\
\hline
 & $y$ & $10.5$ & $17.5$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Trouver le coefficient, puis $x$ et $y$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g7:prop:11}
Un photocopieur réduit les documents à $80\,\%$ de leur taille. Un
segment de $10$ cm est copié, puis la \emph{copie} est copiée à
nouveau avec le même réglage.
\begin{enumerate}
  \item Quelle longueur a le segment après une copie~? Après deux~?
  \item Pourquoi la réponse après deux copies n'est-elle pas $60\,\%$
        de l'original~? Quel pourcentage unique correspond à deux
        copies~?
\end{enumerate}
\end{exercise}
