\chapter{Symétrie centrale et parallélogrammes}\label{ch:g7:central}

Tourner une figure d'un demi-tour autour d'un point~: c'est la
\emph{symétrie centrale}, la deuxième transformation du livre après
les réflexions du \cref{ch:g6:symmetry}. Sa figure vedette est le
parallélogramme --- le quadrilatère symétrique par rapport au point
de croisement de ses propres diagonales.

\section{Symétrie centrale}

\begin{definition}[Symétrique par rapport à un point]\label{def:g7:central:def}
Le \emph{symétrique}\index{symétrie centrale} d'un point $M$ par
rapport à un point $O$ est le point $M'$ tel que $O$ est le
\emph{milieu} de $[MM']$. La figure symétrique est ce que devient
l'original après un demi-tour ($180^\circ$) autour de $O$.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \fill (0,0) circle (1.6pt) node[below, font=\small] {$O$};
  \fill[omDef] (-2.3,1.0) circle (1.8pt) node[above, font=\small] {$M$};
  \fill[omThm] (2.3,-1.0) circle (1.8pt) node[below, font=\small] {$M'$};
  \draw[dashed] (-2.3,1.0) -- (2.3,-1.0);
  \draw (-1.2,0.45) -- (-1.1,0.6);
  \draw (1.1,-0.6) -- (1.2,-0.45);
  \fill[omDef] (-1.4,-0.8) circle (1.8pt) node[below, font=\small] {$N$};
  \fill[omThm] (1.4,0.8) circle (1.8pt) node[above, font=\small] {$N'$};
  \draw[dashed] (-1.4,-0.8) -- (1.4,0.8);
\end{tikzpicture}

{\small Symétrie par rapport à $O$~: chaque point et son image sont
alignés avec $O$, à distances égales de part et d'autre (traits de
coche).}
\end{omfigure}

\begin{method}[Construire le symétrique d'un point]\label{met:g7:central:construct}
Pour construire le symétrique $M'$ de $M$ par rapport à $O$~:
\begin{enumerate}
  \item tracer la droite $(MO)$ et la prolonger au-delà de $O$~;
  \item mesurer $MO$ (règle ou compas)~;
  \item placer $M'$ sur le prolongement avec $OM' = OM$.
\end{enumerate}
Sur papier quadrillé~: compter les pas horizontaux et verticaux de
$M$ à $O$, et répéter les \emph{mêmes} pas depuis $O$ pour atteindre
$M'$.
\end{method}

\begin{example}[Sur un quadrillage]\label{ex:g7:central:grid}
Si $M$ est à $3$ carreaux à gauche et $1$ carreau en haut de $O$, son
symétrique $M'$ est à $3$ carreaux à \emph{droite} et $1$ carreau en
\emph{bas} de $O$~: la symétrie centrale inverse les deux directions
à la fois (une réflexion n'en inverse qu'une).
\end{example}

\begin{proposition}[Ce qu'un demi-tour conserve]\label{prop:g7:central:preserved}
La symétrie centrale conserve les longueurs, les angles, les
périmètres et les aires~; l'image d'une droite est une droite
\emph{parallèle}, l'image d'un segment est un segment parallèle de
même longueur, l'image d'un cercle est un cercle de même rayon (centré
au symétrique du centre).
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}
Comparer avec les réflexions (\cref{prop:g6:symmetry:preserved})~: les
deux conservent longueurs et angles~; mais la réflexion retourne les
figures (un «~b~» devient un «~d~»), tandis que le demi-tour les
garde lisibles --- à l'envers (un «~b~» devient un «~q~»). Et à la
différence d'une réflexion, un demi-tour envoie toute droite sur une
droite qui lui est parallèle.
\end{remark}

\begin{definition}[Centre de symétrie]\label{def:g7:central:center}
Un point $O$ est un \emph{centre de
symétrie}\index{centre de symétrie} d'une figure lorsque le demi-tour
autour de $O$ envoie la figure exactement sur elle-même. Par exemple,
les lettres S, N, Z ont un centre de symétrie~; un cercle en a un (son
centre)~; un triangle n'en a jamais.
\end{definition}

\section{Parallélogrammes}

\begin{definition}[Parallélogramme]\label{def:g7:central:parallelogram}
Un \emph{parallélogramme}\index{parallélogramme} est un quadrilatère
dont les diagonales se croisent en leur milieu commun. Ce point de
croisement est alors un centre de symétrie de la figure~: chaque
sommet est l'image par demi-tour du sommet opposé.
\end{definition}

\begin{theorem}[Propriétés d'un parallélogramme]\label{thm:g7:central:properties}
Dans un parallélogramme $ABCD$ de centre $O$~:
\begin{enumerate}
  \item les côtés opposés sont parallèles~: $(AB) \parallel (CD)$ et
        $(BC) \parallel (AD)$~;
  \item les côtés opposés ont la même longueur~: $AB = CD$ et
        $BC = AD$~;
  \item les angles opposés sont égaux~: $\widehat A = \widehat C$ et
        $\widehat B = \widehat D$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Le demi-tour autour de $O$ envoie $A$ sur $C$ et $B$ sur $D$
(définition~: $O$ est le milieu des deux diagonales). Il envoie donc
le segment $[AB]$ sur le segment $[CD]$~; par
\cref{prop:g7:central:preserved} l'image est parallèle à $[AB]$ et de
même longueur~: points 1 et 2. Il envoie aussi l'angle en $A$ sur
l'angle en $C$, et les angles sont conservés~: point 3.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \coordinate (A) at (0,0);
  \coordinate (B) at (3.4,0);
  \coordinate (C) at (4.6,1.9);
  \coordinate (D) at (1.2,1.9);
  \draw[thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
  \draw[omThm] (A) -- (C);
  \draw[omThm] (B) -- (D);
  \fill (2.3,0.95) circle (1.6pt) node[right=3pt, font=\small] {$O$};
  \node[below left, font=\small] at (A) {$A$};
  \node[below right, font=\small] at (B) {$B$};
  \node[above right, font=\small] at (C) {$C$};
  \node[above left, font=\small] at (D) {$D$};
  \draw (1.62,-0.09) -- (1.78,0.09);
  \draw (2.82,1.81) -- (2.98,1.99);
  \draw (0.53,1.02) -- (0.67,0.88);
  \draw (3.93,1.02) -- (4.07,0.88);
\end{tikzpicture}

{\small Un parallélogramme et son centre $O$~: les diagonales (rouges)
se coupent en leurs milieux, les côtés opposés sont parallèles et
égaux (traits de coche).}
\end{omfigure}

\begin{theorem}[Reconnaître un parallélogramme]\label{thm:g7:central:recognize}
Un quadrilatère (sans côtés croisés) est un parallélogramme dès que
\emph{l'une} des conditions suivantes est remplie~:
\begin{enumerate}
  \item ses diagonales ont le même milieu (la définition)~;
  \item ses côtés opposés sont parallèles deux à deux~;
  \item deux côtés opposés sont parallèles \emph{et} de même
        longueur.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\admitted

\begin{example}\label{ex:g7:central:recognize}
$ABCD$ a $(AB) \parallel (CD)$ et $AB = CD = 5$ cm. Le critère 3
s'applique~: $ABCD$ est un parallélogramme --- donc sans autre mesure
on sait aussi que $AD = BC$, $(AD) \parallel (BC)$, et que ses
diagonales se coupent en leur milieu.
\end{example}

\begin{remark}[Parallélogrammes particuliers]
Le rectangle, le losange et le carré du \cref{ch:g6:shapes} sont
exactement les parallélogrammes avec une propriété
supplémentaire~: diagonales égales (rectangle), diagonales
perpendiculaires (losange), les deux (carré). L'argument d'angles
promis en \cref{ex:g6:shapes:recognize} fonctionne maintenant~: dans
un parallélogramme, les angles consécutifs sont supplémentaires
(angles alternes-internes/correspondants avec les parallèles,
\cref{thm:g7:triangles:equalities}), donc un angle droit force les
quatre.
\end{remark}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:central:1}
Sur papier quadrillé, placer $O$, puis $M$ à quatre carreaux à droite
de $O$ et un carreau en haut. Construire le symétrique $M'$ de $M$
par rapport à $O$, et le symétrique de $M$ par rapport à la
\emph{droite verticale du quadrillage} passant par $O$. Comparer les
deux images.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:central:2}
Tracer un triangle $ABC$ et un point $O$ à l'extérieur. Construire
son image $A'B'C'$ par le demi-tour autour de $O$. Que peut-on dire
des longueurs $A'B'$ et $AB$~? Des droites $(A'B')$ et $(AB)$~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:central:3}
Quels chiffres, écrits comme sur un afficheur de calculatrice ($0$ à
$9$), ont un centre de symétrie~? Quelles lettres majuscules parmi H,
A, N, S, T, Z, O~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:central:4}
$KLMN$ est un parallélogramme de centre $O$ avec $KL = 7$ cm,
$LM = 4$ cm et $\widehat K = 115^\circ$. Donner, avec raisons~: $MN$,
$NK$, $\widehat M$, et le milieu de $[LN]$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:central:5}
Construire un parallélogramme $ABCD$ à partir de ses diagonales~:
$AC = 8$ cm et $BD = 5$ cm, se croisant en leurs milieux avec un
angle de $60^\circ$ entre elles. (Tracer d'abord les diagonales~!)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g7:central:6}
Dans un parallélogramme, un angle mesure $115^\circ$. En utilisant la
remarque sur les angles consécutifs supplémentaires, donner les trois
autres angles.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:central:7}
Placer $A(1, 1)$, $B(4, 2)$ et le point $O(2.5, 2.5)$. Calculer les
coordonnées des images $A'$ et $B'$ par le demi-tour autour de $O$
(utiliser le comptage sur le quadrillage de
\cref{ex:g7:central:grid}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:central:8}
$ABCD$ est un quadrilatère dans lequel $AB = CD$. Est-ce suffisant
pour en faire un parallélogramme~? Sinon, esquisser un
contre-exemple (un trapèze isocèle aide), et indiquer ce qu'il faut
ajouter à l'hypothèse.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:central:9}
Soit $ABC$ un triangle et $O$ le milieu de $[BC]$. Construire le
symétrique $A'$ de $A$ par rapport à $O$. Montrer que $ABA'C$ est un
parallélogramme. (Quel critère de \cref{thm:g7:central:recognize}
s'obtient gratuitement ici~?)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g7:central:10}
Vrai ou faux, avec une raison~: «~un quadrilatère dont les angles
opposés sont égaux deux à deux est un parallélogramme~»~; «~un
parallélogramme à diagonales perpendiculaires est un losange~»~; «~un
parallélogramme avec un angle droit est un rectangle~».
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g7:central:11}
Soit $ABCD$ un quadrilatère quelconque et $I$, $J$, $K$, $L$ les
milieux de ses côtés $[AB]$, $[BC]$, $[CD]$, $[DA]$. Tracer plusieurs
exemples. Que semble toujours être $IJKL$~? (La preuve, avec le
théorème des milieux, arrive au \cref{ch:g8:midpoints} --- et à
nouveau avec les vecteurs, dans le volume de lycée.)
\end{exercise}
