\section*{Capítulo \ref{ch:g6:symmetry} --- Axial Symmetry}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:1}
$A'$ está a dos cuadrados del \emph{bien} de $d$, en la misma fila que
$A$; $B'$ está cinco cuadrados a la derecha, un cuadrado más arriba --- espejo
posiciones.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:2}
\omterm{def:g6:lines:perp}{Perpendicular} a $d$ a $M$, pie $H$; luego $M'$ por el otro
lado con $HM' = MH = 3$ cm. La distancia $MM'$ es
$3 + 3 = 6$cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:3}
Eje vertical (como A): A, H, I, M, O, T, U, V, W, X, Y.
Eje horizontal (como B): B, C, D, E, H, I, K, O, X.
Ambos: H, I, O, X.
(Las respuestas exactas dependen ligeramente de cómo se dibujan las letras).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:4}
\omterm{def:g6:shapes:triangles}{Triángulo equilátero}: Ejes $3$. Rectángulo: $2$ (el \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{perpendicular
bisectrices} de sus lados). \omterm{def:g6:shapes:quadrilaterals}{Rombo}: $2$ (sus diagonales). Cuadrado: $4$.
Círculo: infinitos (cada línea que pasa por el centro).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:5}
\emph{FALSO.} Doblar un rectángulo (no cuadrado) a lo largo de una diagonal no
no hacer coincidir las dos mitades: los dos triángulos tienen el mismo
forma pero siéntate diferente --- pruébalo con una hoja de papel. Sólo por un
cuadrado las diagonales funcionan como ejes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:6}
Las reflexiones preservan longitudes, ángulos y \omterm{def:g4:measure:perimeter}{perímetros}
(\cref{prop:g6:symmetry:preserved}): $A'B' = 4$ cm,
$\widehat{B'A'C'} = 70^\circ$, \omterm{def:g4:measure:perimeter}{perímetro} de $A'B'C' = 12$ cm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:7}
Construcción de brújula como en \cref{met:g6:symmetry:bisector}. Para cualquier
$M$ en la línea, el gobernante confirma $MA = MB$
(\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:8}
Todos los puntos a igual distancia de $A$ y $B$ forman el
\omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bisectriz perpendicular} de $[AB]$ (\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).
La fuente puede ir a cualquier lugar de esa línea (dentro del jardín).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:9}
Cada \omterm{def:g5:solids:def}{vértice} se refleja \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} al eje: para el
Eje $45^\circ$, un punto $k$ cuadra a la derecha del eje.
$k$ cuadrados encima (y viceversa) --- horizontal y vertical
Se intercambian desplazamientos. Refleja el \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} uno por uno, luego
únelos en orden.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:10}
El \omterm{def:g6:symmetry:def}{simétrico} de $M$ es la segunda intersección del círculo con el
\omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} a $d$ a $M$ --- se encuentra en el círculo. Razón:
el reflejo conserva distancias y fija $O$ (que está en $d$), por lo que
la imagen de cualquier punto a distancia $r$ de $O$ está nuevamente a distancia
$r$ de $O$: el círculo se mapea sobre sí mismo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:11}
Cada punto de cruce $P$ fue trazado con la misma apertura de compás $\rho$
de $A$ y de $B$: entonces $PA = \rho = PB$. Por
\cref{prop:g6:symmetry:bisector}, un punto equidistante de $A$ y $B$
se encuentra en el \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bisectriz perpendicular} de $[AB]$; dos de esos puntos determinan
la línea.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:symmetry:12}
Para cualquier punto de rebote $P$ en la pared, $PB = PB'$ (reflexión a través
$d$ preserva las distancias), por lo que la longitud del camino
$AP + PB = AP + PB'$. La línea discontinua $A \to P \to B'$ es la más corta.
cuando es recto, es decir,\ cuando $P$ está en \omterm{def:g6:lines:objects}{segmento} $[AB']$. Entonces el
El mejor punto de rebote es la intersección de $[AB']$ con la pared.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g6:symmetry:1}
\textbf{1.} Construcción como en \cref{met:g6:symmetry:bisector};
para cualquier $M$ en la línea, la regla confirma $MA = MB$
(\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).

\textbf{2.} La cuestión de la fuente necesita una segunda dirección:
\emph{todo} los puntos equidistantes están en la bisectriz, por lo que el
Los posibles puntos son exactamente esa línea y nada más. y un
Por lo tanto, el punto que no está en la bisectriz es \emph{no} equidistante:
está estrictamente más cerca de uno de los dos árboles.

\textbf{3.} Los dos caminos comparten el tramo $[MP]$ y $PB = PA$.
ya que $P$ está en la bisectriz. Entonces la ruta $M \to P \to B$ tiene
la misma longitud que la ruta $M \to P \to A$, es decir, $MP + PA$.
Ahora $MB$ es la ruta directa a $B$ --- aquí está \emph{is} el
ruta a través de $P$, entonces $MB = MP + PA$; y la ruta recta hacia
$A$ es más corto que el desvío por $P$: $MA < MP + PA = MB$.
Cada punto en el lado de la bisectriz de $A$ está más cerca de $A$.

\textbf{4.} El borde es el \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bisectriz perpendicular} de $[AB]$:
la escuela $A$ atiende exactamente al \omterm{def:g3:division:half}{medio} del pueblo de su lado de
esa línea (pregunta 3), la escuela $B$, la otra \omterm{def:g3:division:half}{medio}, y los niños
Los que viven en la línea pueden elegir cualquiera de los dos.

\textbf{5.} $O$ se encuentra en la bisectriz de $[AB]$, por lo que $OA = OB$;
y en la bisectriz de $[BC]$, entonces $OB = OC$
(\cref{prop:g6:symmetry:bisector}).

\textbf{6.} De $OA = OB$ y $OB = OC$: $OA = OC$. por el
segunda dirección de \cref{prop:g6:symmetry:bisector}, un punto
equidistante de $A$ y $C$ se encuentra en \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bisectriz perpendicular}
de $[AC]$: la tercera bisectriz pasa por $O$ sin ser
preguntó. Los tres \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bisectrices perpendiculares} de cualquier triángulo son
\emph{concurrente}.

\textbf{7.} El círculo de centro $O$ y \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio} $OA$ consta de
todos los puntos a la distancia $OA$ de $O$
(\cref{def:g6:lines:circle}); desde $OB = OA$ y $OC = OA$, el
Los puntos $B$ y $C$ están en él. Un centro, un \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio}, tres
puntos servidos: es el círculo que pasa por $A$, $B$ y $C$.

\textbf{8.} Dos bisectrices son suficientes porque la tercera es automática
(pregunta 6): su punto de cruce ya satisface los tres
igualdades de distancia. El círculo se dibuja con centro $O$ y
la brújula se abrió desde $O$ a cualquiera de los tres \omterm{def:g5:solids:def}{vértices}.

\textbf{9.} Receta: marcar tres puntos $A$, $B$, $C$ en el
arco sobreviviente; dibuja el \omterm{def:g6:symmetry:bisector}{bisectrices perpendiculares} de los acordes
$[AB]$ y $[BC]$; su punto de cruce es el centro de la
placa, y su distancia a $A$ es la \omterm{def:g3:shapes:shapes}{radio}. Funciona porque
El borde del plato es un círculo que pasa por los tres puntos marcados ---
y la pregunta 8 encuentra el círculo \emph{el} a través de ellos. la prueba
El arco se reconstruye exactamente.

\textbf{10.} Si $A$, $B$, $C$ están alineados, la bisectriz de
$[AB]$ y la bisectriz de $[BC]$ son \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} al
misma línea $(AB) = (BC)$ --- por lo que son \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} entre sí
(\cref{prop:g6:lines:facts}) y, al ser distintos, nunca cruzarse.
Ningún punto es equidistante de los tres y ningún círculo pasa por ellos.
a través de tres puntos alineados.

\textbf{11.} Regular \omterm{def:g4:geometry:polygon}{pentágono}: $5$ ejes, cada uno a través de uno \omterm{def:g5:solids:def}{vértice}
y el punto medio del lado opuesto (conteo \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{extraño}: cada eje es
de este tipo). Regular \omterm{def:g4:geometry:polygon}{hexágono}: $6$ ejes --- tres a través
opuesto \omterm{def:g5:solids:def}{vértices} y tres a través de los puntos medios de lados opuestos
(Recuento \omterm{def:g3:numbers:evenodd}{incluso}: dos tipos, \omterm{def:g3:division:half}{medio} y \omterm{def:g3:division:half}{medio}). El patrón: un regular
\omterm{def:g4:geometry:polygon}{polígono} con lados $n$ tiene ejes $n$.

\textbf{12.} El corte atraviesa ambas capas a la vez, por lo que el
dos capas pierden piezas exactamente iguales; el desarrollo es el
reflexión a través de la línea de pliegue, que envía el borde de cada capa
sobre el del otro. El agujero es su propia imagen especular: el pliegue.
La línea es \omterm{def:g6:symmetry:axis}{eje de simetría} --- lo que sea que se cortó.

\textbf{13.} El agujero desplegado tiene al menos $2$ ejes de
la simetría, las dos líneas de pliegue y el corte aparecen en copias $4$
(cada despliegue duplica la imagen: $1 \to 2 \to 4$). Plegable
más veces en el estilo copo de nieve se multiplican las copias y el
ejes más lejos.

\textbf{14.} $F''$ tiene la orientación \emph{mismo} como $F$ (dos
Los volteos del espejo cancelan el reflejo), del mismo tamaño y del mismo
altura --- es simplemente $F$ deslizado hacia la derecha. la diapositiva
mide $8$ cuadrados: exactamente \emph{dos veces} la distancia entre
los dos ejes. Dos espejos \omterm{def:g6:lines:perp}{paralelo} juntos no reflejan en
todos: ellos \emph{traducir}.

\textbf{15.} $F''$ vuelve a tener el mismo tamaño, pero ahora aparece
\emph{Al revés}, doblado por \omterm{def:g3:division:half}{medio} un giro sobre el cruce
punto de los dos ejes: cada punto de $F''$ es diametralmente
frente al punto correspondiente de $F$ por dicho centro.
Dos espejos \omterm{def:g6:lines:perp}{perpendicular} se componen del \emph{media vuelta} ---
la simetría central de \cref{ch:g7:central}.
\end{solution}