\section*{Capítulo \ref{ch:g6:propdata} --- Proportionality and Data}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:1}
Manzanas: \omterm{def:g3:division:remainder}{cocientes} $\frac52 = 2.5$, $\frac{7.5}{3} = 2.5$,
$\frac{12.5}{5} = 2.5$ --- todos iguales: \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional} (precio
$2.50$ por kg).

Edad/altura: $\frac{85}{2} = 42.5$ pero $\frac{103}{4} = 25.75$ --- no
igual: no \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:2}
Un croissant: $4.80 \div 4 = 1.20$ euros. Siete:
$7 \times 1.20 = 8.40$ euros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:3}
Coeficiente: $18 \div 10 = 1.8$ euros por litro. entonces
$25$ L cuesta $25 \times 1.8 = 45$ euros; $72$ euros comprar
$72 \div 1.8 = 40$L; $60$ L cuesta $60 \times 1.8 = 108$ euros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:4}
Para $250$ km: $2.5$ veces el combustible de $100$ km, por lo que
$2.5 \times 6 = 15$ L. Para $350$ km: $3.5 \times 6 = 21$ L. Con
$27$ L: $27 \div 6 = 4.5$ cientos de km, es decir\ $450$ km.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:5}
$50\,\%$ de $84$: \omterm{def:g3:division:half}{medio}, $42$. \quad
$25\,\%$ de $200$: a \omterm{def:g3:division:half}{cuarto}, $50$. \quad
$10\,\%$ de $63$: un dÊcimo, $6.3$. \quad
$30\,\%$ de $70$: $3 \times 7 = 21$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:6}
$60\,\%$ de $450$: $\frac{60}{100} \times 450 = 270$ los estudiantes comen en
la cafetería; $450 - 270 = 180$ no lo haces.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:7}
Menos de $10$ libros: martes ($8$) y jueves ($6$). miÊrcoles
menos jueves: $17 - 6 = 11$ mås libros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:8}
Gråfico de barras con cinco barras de alturas $14$, $16$, $13$, $17$, $20$
(La graduación cada grado $2$ o $5$ funciona bien). Día mås cålido: viernes
($20$ grados).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:9}
Para personas $10$, multiplicar por $\frac{10}{6} = \frac53$: harina
$450 \times \frac{10}{6} = 750$ g. Huevos:
$3 \times \frac{10}{6} = 5$ --- por suerte un número entero. (Si fuera
no, uno tendría \omterm{def:g4:numbers:round}{redondo} \emph{up} para tener suficiente.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:10}
\emph{1.} En $2$ h: $48$ km. En \omterm{def:g3:division:half}{medio} una hora: $12$ km. en
$1$ h $30$: $24 + 12 = 36$ km.

\emph{2.} $60 \div 24 = 2.5$ horas, es decir\ $2$ h $30$ min.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:11}
Bola: descuento $20\,\%$ de $15 = 3$ euros, nuevo precio $12$ euros.
Raqueta: descuento $8$ euros, precio nuevo $32$ euros. El nuevo precio es
$80\,\%$ del antiguo en todos los casos: \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcional}, coeficiente
$0.8$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g6:propdata:12}
DespuÊs de $t$ horas, la vela gruesa ha consumido $\frac t6$ de su altura:
se sitúa en $1 - \frac t6$ de la altura inicial; el delgado en
$1 - \frac t4$. queremos
\[
1 - \frac t4 = \frac12 \left(1 - \frac t6\right)
\quad\text{i.e.}\quad
1 - \frac t4 = \frac12 - \frac t{12}.
\]
Luego $\frac12 = \frac t4 - \frac t{12} = \frac{3t - t}{12} =
\frac{t}{6}$, entonces $t = 3$ horas. Verificar: despuÊs de $3$ h la vela gruesa
se encuentra en $1 - \frac36 = \frac12$ y el delgado en
$1 - \frac34 = \frac14$ --- de hecho \omterm{def:g3:division:half}{medio} de ello.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g6:propdata:1}
\textbf{1.} $100\,000$ cm $= 1\,000$ m $= 1$ km: un centímetro
en el mapa hay un kilómetro sobre el terreno.

\textbf{2.} $7.5$ cm $\rightarrow 7.5$ km entre los pueblos;
$12$ cm $\rightarrow 12$ km de orilla del lago.

\textbf{3.} $20$ km $\rightarrow 20$ cm en el mapa.

\textbf{4.} $5$ km $= 500\,000$ cm, por lo que la escala es
$1:500\,000$. El mapa de senderismo ($1:100\,000$) es el mås
detallado: usa $5$ cm de papel donde el otro gasta solo
$1$cm.

\textbf{5.}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l|ccc}
map (cm) & $1$ & $2$ & $7.5$ \\
\hline
real (km) & $1$ & $2$ & $7.5$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Distancia real $=$ distancia en mapa $\times 1$ (en estas unidades):
siempre el multiplicador \emph{mismo}, que es exactamente el
definicion de \omterm{def:g6:propdata:def}{proporcionalidad}
(\cref{def:g6:propdata:def}). El coeficiente aquí es $1$
kilómetro por centímetro.

\textbf{6.} $4$ m $= 400$ cm y $400 \div 50 = 8$;
$3$ m $= 300$ cm y $300 \div 50 = 6$: el plano muestra una
$8$ cm $\times$ $6$ cm rectångulo.

\textbf{7.} Cama: $200 \div 50 = 4$ cm por $90 \div 50 = 1.8$ cm.
Entrada: $80 \div 50 = 1.6$ cm.

\textbf{8.} Real \omterm{def:g6:measure:area}{årea}: $4 \times 3 = 12$ m$^2$. Plan \omterm{def:g6:measure:area}{årea}:
$8 \times 6 = 48$ cm$^2$. Conversión:
$12$ m$^2 = 12 \times 10\,000 = 120\,000$ cm$^2$, y
\[
120\,000 \div 48 = 2\,500 .
\]
El \omterm{def:g3:division:remainder}{cociente} no es $50$ sino $2\,500 = 50 \times 50$.

\textbf{9.} Un cm$^2$ de papel representa un cuadrado real de
$50$ cm por $50$ cm, que contiene
$50 \times 50 = 2\,500$ cm$^2$. Entonces, cuando las longitudes se dividen por
$50$, \omterm{def:g6:measure:area}{åreas} se dividen entre $50 \times 50 = 2\,500$: \omterm{def:g6:measure:area}{åreas} sigue
el \emph{cuadrado} de la båscula.

\textbf{10.} $6 \times 2\,500 = 15\,000$ cm$^2$, y
$15\,000 \div 10\,000 = 1.5$ m$^2$.

\textbf{11.} La imagen sugiere que el domingo se vendió \emph{dos veces} como
mucho (una barra dos veces mås alta). Verdad: el aumento es de $5$ euros
de $105$ y $5 \div 105 \approx 0.048$: aproximadamente $5\,\%$ mås,
no $100\,\%$ mås. El gerente ignoró la advertencia para verificar
que el eje comienza en $0$
(\cref{met:g6:propdata:read}).

\textbf{12.} Con el eje de $0$, las barras suben a $105$ y
$110$ unidades pequeùas: dos barras de casi la misma altura, la
Imagen honesta de un $5\,\%$ \omterm{ex:g1:subtraction:difference}{diferencia}.

\textbf{13.} Arriba: el aumento es de sellos $20$ desde el inicio de
$40$: $\frac{20}{40} = 50\,\%$. Abajo: la disminución es $20$
sellos desde un inicio de $60$: $\frac{20}{60} = \frac13 \approx
33\,\%$. Mismos sellos $20$, diferentes valores iniciales --- a
El porcentaje es siempre \omterm{def:g6:fractions:def}{fracción} \emph{de algo}, y el
``algo'' cambió.

\textbf{14.} DespuÊs de $20\,\%$ descuento: $100 - 20 = 80$ euros. el
$10\,\%$ extra se aplica a $80$: descuento $8$ euros, precio final
$72$ euros. Descuento total: $28$ euros de $100$, por lo que
$28\,\%$ --- no $30\,\%$. El segundo descuento actuó sobre el
precio ya reducido, por lo que sus euros son menores: porcentajes de
diferentes cantidades no suman.

\textbf{15.} En ese mapa, $1$ cm significa $5$ km, por lo que $1$
cm$^2$ significa $5 \times 5 = 25$ km$^2$ (regla de la pregunta 9).
El bosque: $3 \times 25 = 75$ km$^2$. Las longitudes siguen el
escala; \omterm{def:g6:measure:area}{åreas} sigue su \emph{cuadrado}.
\end{solution}