\section*{Capítulo \ref{ch:g12:comb} --- Combinatoria y Conteo}

\begin{solution}{exo:g12:comb:1}
Principio de multiplicación:
$26^2 \times 10^3 \times 26^2 = 26^4 \times 10^3 = 456\,976\,000$.

Sin caracteres repetidos, las cuatro letras deben ser distintas.
($26 \times 25 \times 24 \times 23$ formas, completando las posiciones de las letras en
orden) y los tres dígitos distintos ($10 \times 9 \times 8$):
\[
26 \times 25 \times 24 \times 23 \times 10 \times 9 \times 8
= 358\,800 \times 720 = 258\,336\,000 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:2}
$\dbinom83 = \dfrac{8 \times 7 \times 6}{3!} = 56$;
$\dbinom{10}{8} = \dbinom{10}{2} = \dfrac{10 \times 9}{2} = 45$;
\[
\frac{\binom n2}{\binom{n+1}2}
= \frac{n(n-1)/2}{(n+1)n/2} = \frac{n-1}{n+1}.
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:3}
Elija el comité: $\binom{30}{4}$ formas. Luego elige presidente y
tesorero entre los 4, en orden: $4 \times 3 = 12$ formas. totales
\[
\binom{30}{4} \times 12 = 27\,405 \times 12 = 328\,860 .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:4}
\[
(x+2)^5 = x^5 + 10x^4 + 40x^3 + 80x^2 + 80x + 32 ,
\]
\[
(1-x)^6 = 1 - 6x + 15x^2 - 20x^3 + 15x^4 - 6x^5 + x^6 .
\]
En $(2x+3)^7$, el término en $x^3$ es
$\binom{7}{3}(2x)^3\,3^4 = 35 \times 8 \times 81\, x^3$: el coeficiente es
$22\,680$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:5}
\emph{1.} $\dbinom{52}{5} = 2\,598\,960$.

\emph{2.} Exactamente un as: elígelo ($4$ formas) y completa con $4$
no ases: $4 \times \binom{48}{4} = 4 \times 194\,580 = 778\,320$.
Al menos un as: conteo complementario,
$\binom{52}{5} - \binom{48}{5} = 2\,598\,960 - 1\,712\,304 = 886\,656$.

\emph{3.} Elige el rango del trío ($13$), sus palos
($\binom43 = 4$), el rango de la pareja ($12$ restante), sus palos
($\binom42 = 6$):
$13 \times 4 \times 12 \times 6 = 3744$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:6}
MATH tiene 4 letras distintas: anagramas $4! = 24$.

BANANA tiene 6 letras: tres A, dos N, una B. Elige las posiciones de las
A ($\binom63$), luego de las N entre el resto ($\binom32$), toma la B
el último lugar:
\[
\binom{6}{3}\binom{3}{2} = 20 \times 3 = 60 .
\]
(Equivalentemente $\frac{6!}{3!\,2!\,1!} = 60$.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:7}
\emph{Algebraicamente:}
\[
k\binom nk = \frac{k\,n!}{k!(n-k)!} = \frac{n!}{(k-1)!\,(n-k)!}
= n\,\frac{(n-1)!}{(k-1)!\bigl((n-1)-(k-1)\bigr)!} = n\binom{n-1}{k-1}.
\]
\emph{Por doble conteo:} cuenta pares (comité de $k$, presidente en el mismo).
Elija el comité ($\binom nk$) y luego su presidente ($k$):
$k\binom nk$ pares. O elija primero al presidente (opciones $n$) y luego al
otros miembros $k-1$ entre los pares restantes $n-1$: $n\binom{n-1}{k-1}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:8}
Una ruta consta exactamente de $m + n$ pasos, de los cuales $m$ son Este y $n$ son
Norte; está enteramente determinado por el conjunto de instantes (entre los $m+n$) en
cuál da un paso hacia el este. Existen $\binom{m+n}{m}$ tales opciones.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:9}
Dividir un conjunto de personas $m + n$ en un grupo $A$ de $m$ y un grupo $B$ de
$n$. Un subconjunto de elementos $k$ contiene algún número $j$ de miembros de $A$
($0 \leq j \leq k$) y $k - j$ miembros de $B$; para $j$ fijo hay
$\binom mj \binom{n}{k-j}$ dichos subconjuntos y el principio de suma sobre $j$
Da la identidad de Vandermonde.

Con $m = n = k$:
\[
\binom{2n}{n} = \sum_{j=0}^n \binom nj \binom{n}{n-j}
= \sum_{j=0}^n \binom nj^{2},
\]
utilizando la simetría $\binom{n}{n-j} = \binom nj$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:comb:10}
\emph{Via \cref{exo:g12:comb:7}:}
\[
\sum_{k=1}^n k\binom nk = \sum_{k=1}^n n\binom{n-1}{k-1}
= n\sum_{j=0}^{n-1}\binom{n-1}{j} = n\,2^{n-1},
\]
por \cref{cor:g12:comb:sums}. \emph{Vía diferenciación:} diferenciando
$(1+x)^n = \sum_k \binom nk x^k$ da
$n(1+x)^{n-1} = \sum_k k \binom nk x^{k-1}$; evaluar en $x = 1$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:comb:1}
Placas \textbf{1.} $26^2 \times 10^3 = 676\,000$. PLÁTANO: $6$
letras con A triplicada y N duplicada:
$\frac{6!}{3!\,2!} = 60$ anagramas.

\textbf{2.} $\binom{32}{5} = 201\,376$ manos;
$\binom42 \binom{28}{3} = 6 \times 3\,276 = 19\,656$ con
exactamente dos ases.

\textbf{3.} Una ruta es una palabra con $4$ R y $3$ U: elija
las posiciones U: $\binom73 = 35$.

\textbf{4.} $(1+x)^4 = 1 + 4x + 6x^2 + 4x^3 + x^4$. en
$x = 1$: $\sum_k \binom nk = 2^n$; en $x = -1$:
$\sum_k (-1)^k \binom nk = 0$ --- sumas de filas y filas alternas
sumas de \omterm{prop:g11:binom:pascal}{el triangulo de pascal}.

\textbf{5.} Comités de $k$ personas con silla, de $n$:
elegir el comité y luego su presidente ($\binom nk \times k$), o
el presidente y luego los demás miembros
($n \times \binom{n-1}{k-1}$): igual. Resumiendo $k$: el
El lado derecho suma $n \sum_j \binom{n-1}{j} = n\,2^{n-1}$.

\textbf{6.} Una fila de estrellas $10$ y barras $3$ codifica el pedido.
(cucharadas de sabor 1 antes de la primera barra, etc.); la fila tiene
Símbolos $13$ y está determinado por las posiciones de las barras:
$\binom{13}{3} = 286$ pedidos.

\textbf{7.} $12$ estrellas, $2$ barras: $\binom{14}{2} = 91$.

\textbf{8.} Con $x', y', z' \geq 0$ y
$x' + y' + z' = 9$: $\binom{11}{2} = 55$.

\textbf{9.} Un monomio $a^i b^j c^k$ con $i + j + k = 5$:
$\binom72 = 21$.

\textbf{10.} Fórmula: $3$ estrellas, $1$ barra: $\binom41 = 4$;
lista: $(3,0)$, $(2,1)$, $(1,2)$, $(0,3)$: acuerdo.

\textbf{11.} ``Idéntico'' ingresado cuando se declaró una orden
no ser más que el \emph{cuenta} por sabor --- las estrellas
no llevan nombres. Si las bolas se comen en orden, cada una de las
$10$ posiciones distintas elige un sabor libremente:
$4^{10} = 1\,048\,576$ \omterm{def:g12:seq:sequence}{secuencias} --- un modelo diferente y un
mundo diferente (\cref{met:g12:comb:model}: siempre pregunta
\emph{¿ordenado? ¿distinto? ¿Se permite la repetición?}).

\textbf{12.} $D_1 = 0$; $D_2 = 1$ (intercambio); $D_3 = 2$ (los dos
$3$-ciclos); $D_4 = 9$.

\textbf{13.} El invitado 1 recibe sombrero $k \neq 1$: $n - 1$ opciones. si
El invitado $k$ obtiene el sombrero 1, los invitados $n - 2$ restantes se desorganizan.
sus propios sombreros: $D_{n-2}$ maneras. Si el huésped $k$ hace \emph{no}
obtenga el sombrero 1, vuelva a etiquetar el sombrero 1 como el sombrero prohibido del invitado $k$: el
$n - 1$ los invitados restantes se deshacen: $D_{n-1}$ formas. Por lo tanto
$D_n = (n-1)(D_{n-1} + D_{n-2})$. Comprobar:
$D_4 = 3(2 + 1) = 9$; y $D_5 = 4(9 + 2) = 44$.

\textbf{14.} De las asignaciones $3! = 6$, restar aquellas
arreglando al menos un sombrero: tres arreglan un sombrero determinado ($2!$ cada uno,
$3 \times 2 = 6$), contando en exceso los pares ($3$ pares, $1!$
cada uno) que debe regresar, y volviendo a restar la identidad
($1$): $D_3 = 6 - 6 + 3 - 1 = 2$, es decir\
$3!\left(1 - 1 + \frac12 - \frac16\right) = 2$. en general
$D_n = n!\sum_{k=0}^{n} \frac{(-1)^k}{k!}$.

\textbf{15.} $\frac{D_5}{120} = \frac{44}{120} \approx
0.3667$, ya cerca de $\frac1\eu \approx 0.3679$: el
suma alterna $1 - 1 + \frac{1}{2!} - \frac{1}{3!} + \dots$
marcha a $\eu^{-1}$. Los sombreros de un gran partido se revuelven
$36.8\,\%$ de la época --- la de la lotería y la de la secretaria
constante, tercer avistamiento.

\textbf{16.}$\P(\text{valid}) = \frac{D_{10}}{10!} \approx
0.368$. Cada redibujo tiene éxito con \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}
$\approx \frac1\eu$, por lo que el número esperado de sorteos es aproximadamente
$\eu \approx 2.7$: presupuesto tres pases de sombrero.

\textbf{17.} Cada apretón de manos contribuye $2$ al total
recuento de grados, por lo que la suma de los números de apretón de manos de todos los invitados es
Incluso. Una suma de \omterm{def:g10:numbers:sets}{números enteros} es par sólo si el número de números impares
términos es par: los impares vienen en números pares. (A las tres
invitados: los posibles perfiles de apretón de manos nunca tienen exactamente uno o
tres entradas impares --- marque las cuatro posibles \omterm{def:g10:functions:graph}{graficos}.)

\textbf{18.} $n = 1$: $1 = 1$. si
$1^3 + \dots + n^3 = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2$, agregando
$(n+1)^3$:
\[
\frac{n^2(n+1)^2}{4} + (n+1)^3
= \frac{(n+1)^2\left(n^2 + 4n + 4\right)}{4}
= \left(\frac{(n+1)(n+2)}{2}\right)^{\!2} :
\]
herencia. Para $n = 3$: $1 + 8 + 27 = 36 = 6^2$.

\textbf{19.} Un camino hacia $(n, n)$ hace $2n$ pasos y cruces
la antidiagonal $x + y = n$ en exactamente un punto de la red
$(j, n - j)$; la primera mitad es un camino con $j$ R entre $n$
pasos (opciones $\binom nj$), la segunda mitad, leída al revés,
igualmente ($\binom nj$ nuevamente, por simetría). resumiendo el
punto de cruce: $\binom{2n}{n} = \sum_j \binom nj^2$ ---
La identidad de Vandermonde, dibujada.

\textbf{20.} Multiplica etapas, suma casos: placas y póquer.
manos. Codificar: rutas como palabras RU, órdenes como estrellas y barras.
Cuente dos veces: comités con presidente, apretones de manos, caminos intermedios.
Resta y corrige: los sombreros trastornados, con $\frac1\eu$ como
el residuo. Próximas paradas: estos conteos bajo \omterm{def:g10:proba:distribution}{probabilidad}
fracciones y los poderes de conteo de caminos de la adyacencia
matrices dos capítulos más adelante.
\end{solution}